<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2003/434/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2003/434"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2003/434/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2003-06-06" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="434"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2003/434/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2003/434/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2003/434/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2003-06-06" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2003/434/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2003/434/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2003/434/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2003</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2003"/>
                    <finlex:number value="73"/>
                    <finlex:date date="2003-06-10"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>434/2003</docNumber>
                <docTitle>Förvaltningslag  </docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <part eId="part_1">
                    <num>I AVDELNINGEN</num>
                    <heading>ALLMÄNNA BESTÄMMELSER</heading>
                    <chapter eId="part_1__chp_1">
                        <num>1 kap.</num>
                        <heading>Lagens syfte och tillämpningsområde</heading>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Lagens syfte</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Syftet med denna lag är att genomföra och främja god förvaltning samt rättsskydd i förvaltningsärenden. Lagens syfte är också att främja kvalitet och gott resultat i fråga om den service förvaltningen tillhandahåller.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Tillämpningsområde</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>I denna lag föreskrivs om grunderna för god förvaltning och om förfarandet i förvaltningsärenden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>
                                        Denna lag tillämpas hos statliga myndigheter, kommunala myndigheter och självständiga offentligrättsliga inrättningar samt hos riksdagens ämbetsverk och republikens presidents kansli (<i>myndighet</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Denna lag tillämpas vid statens affärsverk, offentligrättsliga föreningar samt på enskilda då de sköter offentliga förvaltningsuppgifter.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tillämpning på förvaltningsavtal</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vid tillämpning av denna lag avses med förvaltningsavtal ett avtal som hör till myndighetens behörighet och gäller skötseln av en offentlig förvaltningsuppgift eller ett avtal som sammanhänger med utövning av offentlig makt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>När ett förvaltningsavtal ingås skall grunderna för god förvaltning iakttas. Samtidigt skall rättigheterna för dem som berörs av det ärende som avtalet gäller samt deras möjligheter att påverka avtalets innehåll tryggas tillräckligt vid beredningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Begränsningar av tillämpningsområdet</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Denna lag tillämpas inte på rättskipning, förundersökning, polisundersökning eller utsökning. Lagen tillämpas inte heller på militära order eller på andra beordranden som har utfärdats inom förvaltningen och som gäller utförande av ett uppdrag eller vidtagande av någon annan åtgärd.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Denna lag tillämpas inte på den laglighetskontroll som utövas av de högsta laglighetsövervakarna, om inte något annat föreskrivs särskilt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_4__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>När ärenden som gäller förvaltningsklagan behandlas hos andra myndigheter än de som avses i 2 mom. skall grunderna för god förvaltning iakttas och rättigheterna för dem som omedelbart berörs av ärendet tryggas. På avgöranden i ärenden som gäller klagan och på delgivningen av avgörandena tillämpas denna lag.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Förhållande till annan lagstiftning</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om det i någon annan lag finns bestämmelser som avviker från denna lag, skall de i stället iakttas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om elektronisk kommunikation vid anhängiggörande och behandling av förvaltningsärenden samt vid delgivning av beslut finns i lagen om elektronisk kommunikation i myndigheternas verksamhet (13/2003).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om det förfarande som skall iakttas i förvaltningsärenden inom evangelisk-lutherska kyrkan i Finland finns i kyrkolagen (1054/1993).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_1__chp_2">
                        <num>2 kap.</num>
                        <heading>Grunderna för god förvaltning</heading>
                        <section eId="part_1__chp_2__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Rättsprinciperna inom förvaltningen</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Myndigheterna skall bemöta dem som uträttar ärenden hos förvaltningen jämlikt och använda sina befogenheter enbart för syften som är godtagbara enligt lag. Myndigheternas åtgärder skall vara opartiska och stå i rätt proportion till sitt syfte. Åtgärderna skall skydda förväntningar som är berättigade enligt rättsordningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_2__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Serviceprincipen och adekvat service</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Möjligheterna att uträtta ärenden och behandlingen av ärenden hos en myndighet skall om möjligt ordnas så att den som vänder sig till förvaltningen får behörig service och att myndigheten kan sköta sin uppgift med gott resultat.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_2__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Rådgivning</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Myndigheterna skall inom ramen för sin behörighet och enligt behov ge sina kunder råd i anslutning till skötseln av ett förvaltningsärende samt svara på frågor och förfrågningar som gäller uträttandet av ärenden. Rådgivningen är avgiftsfri.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om ett ärende inte hör till myndighetens behörighet, skall den i mån av möjlighet hänvisa kunden till den behöriga myndigheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_2__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Krav på gott språkbruk</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Myndigheterna skall använda ett sakligt, klart och begripligt språk.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I fråga om en kunds rätt att använda sitt eget språk vid kommunikation med myndigheterna gäller vad som särskilt föreskrivs om detta eller vad som följer av internationella avtal som är bindande för Finland.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_2__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Samarbete mellan myndigheterna</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Inom ramen för sin behörighet och i den omfattning ärendet kräver skall varje myndighet på andra myndigheters begäran bistå dessa i skötsel av en förvaltningsuppgift, och även i övrigt sträva efter att främja samarbetet mellan myndigheterna.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_2__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om handräckning mellan myndigheterna föreskrivs särskilt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_1__chp_3">
                        <num>3 kap.</num>
                        <heading>Partsställning och förande av talan</heading>
                        <section eId="part_1__chp_3__sec_11">
                            <num>11 §</num>
                            <heading>Part</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_11__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Part i ett förvaltningsärende är den vars rätt, fördel eller skyldighet ärendet gäller.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_3__sec_12">
                            <num>12 §</num>
                            <heading>Ombud och biträde</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_12__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>I ett förvaltningsärende får ombud och biträde anlitas. Huvudmannen skall dock infinna sig personligen, om det är nödvändigt för att ärendet skall kunna utredas. Ett ombud skall förete fullmakt eller på något annat tillförlitligt sätt visa att han eller hon har rätt att företräda huvudmannen. Fullmakten skall på myndighetens anmodan specificeras, om det råder oklarhet om behörigheten eller dess omfattning. En advokat och ett offentligt rättsbiträde skall förete fullmakt endast om myndigheten bestämmer det.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_12__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om ett ombud eller biträde är olämpligt för sitt uppdrag, kan en myndighet förbjuda honom eller henne att uppträda i ärendet hos denna myndighet. Huvudmannen skall underrättas om förbudet och ges tillfälle att skaffa sig ett nytt ombud eller biträde.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_12__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Ändring i en myndighets beslut om förbud att uppträda får sökas särskilt genom besvär hos den myndighet som är behörig att behandla en ansökan om ändring av avgörandet i ärendet. I fråga om ändringssökande tillämpas i övrigt förvaltningsprocesslagen (586/1996). Behandlingen av ärendet kan fortsätta trots ändringsansökan som gäller förbudet, om inte besvärsmyndigheten bestämmer något annat.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_3__sec_13">
                            <num>13 §</num>
                            <heading>Tystnadsplikt för ombud och biträden</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_13__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett ombud eller biträde får inte olovligen röja förtroliga uppgifter som huvudmannen har anförtrott ombudet eller biträdet för skötseln av ett ärende.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_13__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>På den tystnadsplikt som gäller uppgifter som ett ombud eller ett biträde har fått på något annat sätt för att kunna sköta sitt uppdrag och på förbudet att utnyttja sådana uppgifter tillämpas lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999) också när uppgiften har inhämtats hos någon annan än den myndighet som behandlar ärendet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_13__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Vad som föreskrivs i 1 och 2 mom. gäller också tolkar och översättare som anlitas i ärendet samt andra personer som enligt uppdrag eller annars deltar i skötseln av huvudmannens ärende.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_3__sec_14">
                            <num>14 §</num>
                            <heading>Omyndigas talan</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_14__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En omyndigs talan förs av den omyndigas intressebevakare, vårdnadshavare eller någon annan laglig företrädare. En omyndig har dock rätt att ensam föra sin talan i ärenden som gäller sådan inkomst eller förmögenhet som han eller hon råder över.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_14__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En omyndig person som har fyllt aderton år för själv ensam sin talan i ett ärende som gäller hans eller hennes person, om den omyndiga kan förstå sakens betydelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_14__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En minderårig som har fyllt femton år och hans eller hennes vårdnadshavare eller någon annan laglig företrädare har rätt att var för sig föra talan i ett ärende som gäller den minderårigas person eller personliga fördel eller rätt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_3__sec_15">
                            <num>15 §</num>
                            <heading>Intressebevakarens rätt att föra talan</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_15__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En intressebevakare som har förordnats för en myndig person skall vid sidan av huvudmannen självständigt föra talan i ärenden som hör till intressebevakarens uppdrag. Om intressebevakaren och huvudmannen då är av olika åsikt blir huvudmannens ståndpunkt avgörande, om han eller hon kan förstå sakens betydelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_3__sec_15__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om huvudmannens handlingsbehörighet har begränsats på något annat sätt än genom omyndigförklaring, skall intressebevakaren ensam föra huvudmannens talan i ärenden som huvudmannen inte har rätt att fatta beslut i. Intressebevakaren och huvudmannen för dock gemensamt talan i ärenden som de tillsammans skall besluta om.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_2">
                    <num>II AVDELNINGEN</num>
                    <heading>HUR ETT FÖRVALTNINGSÄRENDE INLEDS OCH BEHANDLAS HOS EN MYNDIGHET</heading>
                    <chapter eId="part_2__chp_4">
                        <num>4 kap.</num>
                        <heading>Hur en handling sänds till en myndighet och hur ett förvaltningsärende inleds</heading>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_16">
                            <num>16 §</num>
                            <heading>Handlingars innehåll</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_16__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Av en handling som tillställs en myndighet skall framgå vad ärendet gäller. I handlingen skall antecknas avsändarens namn samt de kontaktuppgifter som behövs för att ärendet skall kunna skötas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_17">
                            <num>17 §</num>
                            <heading>Avsändarens ansvar</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_17__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En handling tillställs på avsändarens eget ansvar den i ärendet behöriga myndigheten under dess kontaktadress. Om det har bestämts en tidsfrist för inlämnande av handlingen, skall avsändaren se till att handlingen kommer in till myndigheten inom tidsfristen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_17__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Avsändaren av en handling skall på begäran ges ett intyg över att handlingen har diarieförts eller registrerats på något annat sätt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_18">
                            <num>18 §</num>
                            <heading>Ankomstdag för en handling</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_18__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En handling anses ha kommit in till en myndighet den dag då den har getts in till myndigheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_18__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Som ankomstdag för en handling som har sänts per post betraktas också den dag då handlingen har kommit till myndighetens postbox eller då myndigheten har tillställts ett meddelande om att försändelsen har kommit in till ett postföretag.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_19">
                            <num>19 §</num>
                            <heading>Hur ett ärende inleds</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_19__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett ärende inleds skriftligen genom att yrkandena jämte grunderna för dem anges. Med myndighetens samtycke får ett ärende också inledas muntligen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_20">
                            <num>20 §</num>
                            <heading>Tidpunkten för inledandet av ett ärende</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_20__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett förvaltningsärende har inletts när den handling som avser detta har kommit in till en behörig myndighet eller när ett ärende som får inledas muntligen har framförts för myndigheten och de uppgifter som behövs för att behandlingen av ärendet skall kunna påbörjas har registrerats.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_21">
                            <num>21 §</num>
                            <heading>Överföring av handlingar</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_21__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet som av misstag har tillställts en handling för behandling av ett ärende i vilket myndigheten inte är behörig skall utan dröjsmål överföra handlingen till den myndighet som den anser vara behörig. Avsändaren av handlingen skall underrättas om överföringen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_21__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>När en handling överförs behöver det inte fattas något beslut om att ärendet avvisas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_21__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Vid överföring av en handling som skall tillställas en myndighet inom en tidsfrist anses fristen ha blivit iakttagen, om den behöriga myndigheten får handlingen före fristens utgång.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_4__sec_22">
                            <num>22 §</num>
                            <heading>Komplettering av handlingar</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_22__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Är en handling som har tillställts en myndighet bristfällig, skall myndigheten uppmana avsändaren att komplettera handlingen inom en viss tid, om det inte är onödigt med tanke på avgörandet av ärendet. Avsändaren av handlingen skall upplysas om hur handlingen skall kompletteras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_22__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En handling som har kommit in till en myndighet behöver inte kompletteras med en underskrift, om handlingen innehåller uppgifter om avsändaren och det inte finns anledning att betvivla handlingens autenticitet och integritet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_4__sec_22__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En part kan också på eget initiativ komplettera sin ansökan eller någon annan handling som parten har gett in för behandlingen av ett ärende, samt under behandlingens lopp ge in sådana handlingar som behövs för att ärendet skall kunna avgöras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_2__chp_5">
                        <num>5 kap.</num>
                        <heading>Allmänna krav beträffande behandlingen av ärenden</heading>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_23">
                            <num>23 §</num>
                            <heading>Behandling utan dröjsmål</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_23__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett ärende skall behandlas utan ogrundat dröjsmål.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_23__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En myndighet skall på en parts begäran ge en uppskattning om när ett beslut kommer att ges samt svara på förfrågningar om hur behandlingen framskrider.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_24">
                            <num>24 §</num>
                            <heading>Offentlig behandling</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_24__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett ärende behandlas offentligt, om så föreskrivs eller beslut om detta har fattats med stöd av en särskild bestämmelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_24__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om handlingars offentlighet och en parts rätt till information finns i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_25">
                            <num>25 §</num>
                            <heading>Gemensam behandling av ärenden</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_25__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kan ett beslut som skall fattas av en myndighet ha en betydande inverkan på avgörandet i ett annat ärende som samtidigt är anhängigt hos samma myndighet, skall myndigheten bereda ärendena gemensamt och avgöra dem på en gång, om gemensam behandling inte medför menligt dröjsmål eller är onödig med hänsyn till ärendets art eller natur.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_26">
                            <num>26 §</num>
                            <heading>Tolkning och översättning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_1">
                                <intro eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_1__intro">
                                    <p>En myndighet skall ordna tolkning och översättning i ett ärende som kan inledas av en myndighet, om</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>en part som använder romani eller teckenspråk eller något annat språk inte behärskar det språk, finska eller svenska, som skall användas vid myndigheten, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>en part på grund av handikapp eller sjukdom inte kan göra sig förstådd.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ärendet kan tolkas eller översättning göras till ett språk som parten kan konstateras förstå tillräckligt väl med hänsyn till ärendets art.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>För utredning av ett ärende eller för att trygga en parts rättigheter kan myndigheten ordna tolkning och översättning också i andra ärenden än de som avses i 1 mom.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_26__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om rätten för den som använder finska och den som använder svenska att få av myndigheten ordnad tolkning och översättning finns i språklagen (423/2003). Beträffande tolkning och översättning till samiska gäller vad som föreskrivs särskilt. Varje myndighet skall också se till att medborgare i de övriga nordiska länderna får behövlig tolkning och översättning i ärenden som behandlas vid myndigheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_27">
                            <num>27 §</num>
                            <heading>Jäv</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_27__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman får inte delta i behandlingen av ett ärende eller vara närvarande vid behandlingen, om tjänstemannen är jävig.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_27__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelserna om jäv för tjänstemän gäller också ledamöter i ett kollegialt organ och andra som deltar i behandlingen av ett ärende, samt den som förrättar inspektion.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_28">
                            <num>28 §</num>
                            <heading>Jävsgrunder</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1">
                                <intro eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__intro">
                                    <p>En tjänsteman är jävig</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>om tjänstemannen eller en närstående till honom eller henne är part,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>om tjänstemannen eller en närstående till honom eller henne biträder eller företräder en part eller den för vilken avgörandet i ärendet kan väntas medföra synnerlig nytta eller skada,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>om avgörandet i ärendet kan väntas medföra synnerlig nytta eller skada för tjänstemannen eller för en i 2 mom. 1 punkten avsedd närstående till honom eller henne,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>om tjänstemannen står i anställningsförhållande eller i sådant uppdragsförhållande som har samband med det föreliggande ärendet till en part eller till någon för vilken avgörandet i ärendet kan väntas medföra synnerlig nytta eller skada,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>om tjänstemannen eller en i 2 mom. 1 punkten avsedd närstående till honom eller henne är medlem av styrelsen, förvaltningsrådet eller något därmed jämförbart organ eller är verkställande direktör eller innehar motsvarande ställning i en sådan sammanslutning eller stiftelse eller sådant statligt affärsverk eller sådan statlig inrättning som är part eller för vilken avgörandet i ärendet kan väntas medföra synnerlig nytta eller skada,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_6">
                                    <num>6)</num>
                                    <content>
                                        <p>om tjänstemannen eller en i 2 mom. 1 punkten avsedd närstående till honom eller henne hör till direktionen för eller något annat därmed jämförbart organ i ett ämbetsverk eller en inrättning och det är fråga om ett ärende som sammanhänger med styrningen eller övervakningen av ämbetsverket eller inrättningen, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_1__para_7">
                                    <num>7)</num>
                                    <content>
                                        <p>om tilltron till tjänstemannens opartiskhet av något annat särskilt skäl äventyras.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_2">
                                <intro eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_2__intro">
                                    <p>Med närstående avses i 1 mom.</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>tjänstemannens make samt barn, barnbarn, syskon, föräldrar, far- och morföräldrar samt också den som på något annat sätt står tjänstemannen särskilt nära liksom även dessa personers makar,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>tjänstemannens föräldrars syskon samt deras makar, tjänstemannens syskonbarn och tidigare make till tjänstemannen, samt</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>tjänstemannens makes barn, barnbarn, syskon, föräldrar och far- och morföräldrar samt också dessa personers makar och tjänstemannens makes syskonbarn.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_28__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Som närstående anses också motsvarande halvsläkting. Med makar avses äkta makar, personer som lever under äktenskapsliknande förhållanden och personer som lever i registrerat partnerskap.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_29">
                            <num>29 §</num>
                            <heading>Avgörande av jävsfrågor</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_29__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En fråga som gäller jäv för en tjänsteman skall avgöras utan dröjsmål.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_29__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman avgör själv om han eller hon är jävig. Om jäv för ledamöter och föredragande i ett kollegialt organ beslutar dock organet i fråga. Ett kollegialt organ beslutar också om någon annan som har rätt att närvara är jävig. En ledamot och en föredragande får delta i behandlingen av en fråga om sitt jäv endast om organet inte är beslutfört utan ledamoten eller föredraganden, och en ojävig person inte kan fås i stället för honom eller henne utan avsevärt dröjsmål.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_29__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut som gäller jäv får inte överklagas särskilt genom besvär.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_29__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>I ett beslut som gäller jäv får rättelse inte sökas särskilt och det får inte heller överklagas särskilt genom besvär.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_5__sec_30">
                            <num>30 §</num>
                            <heading>Fortsatt behandling av ett ärende</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_5__sec_30__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En ojävig tjänsteman skall utan dröjsmål förordnas i en jävig tjänstemans ställe. Tjänstemannen får dock avgöra ett brådskande ärende, om jävet inte kan inverka på avgörandet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_2__chp_6">
                        <num>6 kap.</num>
                        <heading>Utredning av ärenden och hörande av parter</heading>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_31">
                            <num>31 §</num>
                            <heading>Utredningsskyldighet</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_31__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet skall se till att ett ärende utreds tillräckligt och på behörigt sätt. Myndigheten skall i detta syfte skaffa den information och den utredning som behövs för att ärendet skall kunna avgöras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_31__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En part skall lägga fram utredning om grunderna för sina yrkanden. Parten skall också i övrigt medverka till utredningen av ett ärende som han eller hon har inlett.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_32">
                            <num>32 §</num>
                            <heading>Begäran om utredning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_32__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>I en begäran om utlåtande eller annan utredning skall det specificeras beträffande vilka särskilda omständigheter utredning skall läggas fram.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_33">
                            <num>33 §</num>
                            <heading>Frist för framläggande av utredning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_33__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>För komplettering av en handling, avgivande av förklaring och framläggande av utredning skall det sättas ut en frist som är tillräcklig med hänsyn till ärendets art.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_33__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En part skall underrättas om att ärendet kan avgöras även om fristen inte iakttas. Fristen kan förlängas på en parts begäran, om det är nödvändigt för att ärendet skall kunna utredas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_34">
                            <num>34 §</num>
                            <heading>Hörande av part</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Innan ett ärende avgörs skall en part ges tillfälle att framföra sin åsikt om ärendet och avge sin förklaring med anledning av sådana yrkanden och sådan utredning som kan inverka på hur ärendet kommer att avgöras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2">
                                <intro eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2__intro">
                                    <p>Ett ärende får avgöras utan att en part hörs, om</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>yrkandet lämnas utan prövning eller omedelbart avslås såsom ogrundat,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>ärendet gäller anställande i tjänstgöringsförhållande eller antagande till frivillig utbildning,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>ärendet gäller beviljande av en sådan förmån som grundar sig på bedömning av sökandens egenskaper,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>hörandet kan äventyra syftet med beslutet eller om det dröjsmål som hörandet medför i behandlingen av ärendet orsakar betydande skada för människors hälsa, den allmänna säkerheten eller miljön,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_6__sec_34__subsec_2__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>ett yrkande som inte rör någon annan part godkänns eller om hörandet av någon annan orsak är uppenbart onödigt.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_35">
                            <num>35 §</num>
                            <heading>Hörande av huvudmannen och intressebevakaren eller vårdnadshavaren</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_35__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>När intressebevakaren, vårdnadshavaren eller någon annan laglig företrädare för talan skall huvudmannen höras och när huvudmannen för talan skall intressebevakaren, vårdnadshavaren eller någon annan laglig företrädare höras, om detta är nödvändigt med hänsyn till huvudmannens fördel eller för att saken skall kunna utredas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_36">
                            <num>36 §</num>
                            <heading>Meddelande om hörande</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_36__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En part skall upplysas om syftet med hörandet samt om den frist som har satts ut för avgivande av förklaring. I begäran om hörande skall vid behov specificeras vilka omständigheter förklaring begärs om. En part skall tillställas handlingarna i de frågor som hörandet gäller i original eller kopior eller på något annat sätt ges tillfälle att ta del av dem.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_37">
                            <num>37 §</num>
                            <heading>Muntliga yrkanden och utredningar</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_37__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet skall på begäran ge en part tillfälle att framföra ett yrkande eller lägga fram utredning muntligen, om det behövs för att ärendet skall kunna utredas och ett skriftligt förfarande skulle bereda parten oskäliga svårigheter. Övriga parter skall kallas att infinna sig samtidigt, om det är nödvändigt för att bevaka parternas rätt eller fördel.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_37__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>På en parts begäran kan myndigheten också i andra situationer än de som avses i 1 mom. ge parten tillfälle att muntligen framföra uppgifter som är nödvändiga för att ärendet skall kunna utredas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_38">
                            <num>38 §</num>
                            <heading>Syn</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_38__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet kan förrätta syn om det behövs för att ett ärende skall kunna utredas. Den som är part skall ges tillfälle att närvara vid synen och att uttala sin åsikt om de omständigheter som kommer fram. När ärendets art kräver det skall till synen kallas också den myndighet som enligt lag skall utöva tillsyn över verksamheten i fråga eller vars sakkunskap behövs för att ärendet skall kunna avgöras. Syn skall förrättas utan att syneobjektet eller dess innehavare orsakas oskälig olägenhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_38__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vid syn skall upprättas protokoll av vilket myndighetens viktigaste iakttagelser och parternas anmärkningar skall framgå. Protokollet skall utan dröjsmål delges parten och andra som har kallats till förrättningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_38__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En syneförrättning är offentlig. En myndighet kan begränsa allmänhetens tillträde till syneförrättningen, om det är påkallat med hänsyn till ärendets art eller karaktären av den verksamhet som är föremål för syn. Syn får inte förrättas i lokaler som omfattas av hemfriden, om inte något annat bestäms särskilt i lag.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_39">
                            <num>39 §</num>
                            <heading>Inspektion</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_39__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet skall underrätta en part som direkt berörs av ärendet om tidpunkten då en inspektion som faller under myndighetens behörighet inleds, såvida syftet med inspektionen inte äventyras av en sådan underrättelse. Parten har rätt att närvara vid inspektionen och att framföra sin åsikt och ställa frågor om omständigheter som har samband med inspektionen. Under inspektionens gång skall parten om möjligt underrättas om inspektionens ändamål, hur den genomförs samt om fortsatta åtgärder. Inspektionen skall förrättas utan att inspektionsobjektet eller dess innehavare orsakas oskälig olägenhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_39__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den som förrättar inspektion skall utan dröjsmål avfatta en skriftlig inspektionsberättelse över inspektionen. Av inspektionsberättelsen skall inspektionens förlopp och inspektionsförrättarens viktigaste iakttagelser framgå. Inspektionsberättelsen skall delges en part som har rätt att närvara vid inspektionen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_40">
                            <num>40 §</num>
                            <heading>Muntlig bevisning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_40__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Av särskilda skäl kan i ett förvaltningsärende ett vittne höras under ed eller försäkran och en part under sanningsförsäkran. Parter som omedelbart berörs av beslutet i ärendet skall ges tillfälle att vara närvarande då ett vittne eller en part hörs. Parter har rätt att ställa frågor till den som hörs samt att uttala sin åsikt om dennes berättelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_40__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Handräckning för användande av muntliga bevismedel ges av den förvaltningsdomstol vid vilken vittnet eller parten lämpligast kan höras. I justitieförvaltningsärenden som behandlas av en domstol verkställs hörandet av domstolen i fråga.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_40__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>I fråga om vittnesjäv samt ett vittnes och en parts rätt att vägra vittna gäller förvaltningsprocesslagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_41">
                            <num>41 §</num>
                            <heading>Möjligheter till inflytande</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_41__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om avgörandet i ett ärende kan ha en betydande inverkan på andras än parternas livsmiljö, arbete eller övriga förhållanden, skall myndigheten ge dessa personer möjlighet att få uppgifter om utgångspunkterna och målen för behandlingen av ärendet samt att uttala sin åsikt om ärendet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_41__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Information om att ärendet är anhängigt och om möjligheten till inflytande skall ges på ett sätt som är lämpligt med hänsyn till ärendets betydelse och omfattning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_41__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Information om att ärendet är anhängigt behöver dock inte ges, om det äventyrar syftet med avgörandet, medför annan betydande olägenhet eller är uppenbart onödigt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_6__sec_42">
                            <num>42 §</num>
                            <heading>Anteckning av uppgifter</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_6__sec_42__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Uppgifter om muntligen framförda yrkanden och utredningar som kan inverka på avgörandet i ett ärende skall antecknas eller registreras på något annat sätt. Detsamma gäller uppgifter som har inhämtats ur ett personregister som avses i personuppgiftslagen (523/1999).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_2__chp_7">
                        <num>7 kap.</num>
                        <heading>Avgörande av ärenden</heading>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_43">
                            <num>43 §</num>
                            <heading>Beslutets form</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_43__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Förvaltningsbeslut skall ges skriftligen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_43__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut kan ges muntligen, om det är nödvändigt på grund av att ärendet är brådskande.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_43__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Ett muntligt beslut skall utan dröjsmål också ges skriftligen jämte rättelse- eller besvärsanvisning. Fristen för sökande av rättelse eller ändring börjar löpa från delfåendet av det skriftliga beslutet, enligt vad som föreskrivs särskilt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_44">
                            <num>44 §</num>
                            <heading>Beslutets innehåll</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_1">
                                <intro eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_1__intro">
                                    <p>Av ett skriftligt beslut skall tydligt framgå</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>den myndighet som har fattat beslutet samt tidpunkten för beslutet,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>de parter som beslutet direkt gäller,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>motiveringen för beslutet och en specificerad uppgift om vad en part är berättigad eller förpliktad till eller hur ärendet annars har avgjorts, samt</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>namn och kontaktuppgifter för den person av vilken en part vid behov kan begära ytterligare uppgifter om beslutet.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_44__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>När ett muntligt beslut ges skall parten meddelas hur ärendet har avgjorts och ges en redogörelse för motiveringen för beslutet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_45">
                            <num>45 §</num>
                            <heading>Motivering av beslut</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut skall motiveras. I motiveringen skall det anges vilka omständigheter och utredningar som har inverkat på avgörandet och vilka bestämmelser som har tillämpats.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2">
                                <intro eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2__intro">
                                    <p>Motiveringen för ett beslut kan utelämnas, om</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>ett viktigt allmänt eller enskilt intresse förutsätter att beslutet meddelas omedelbart,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>beslutet gäller val som förrättas av ett kommunalt kollegialt organ,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>beslutet gäller antagande till frivillig utbildning eller beviljande av en sådan förmån som grundar sig på en bedömning av sökandens egenskaper,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>ett yrkande som inte gäller någon annan part godkänns genom beslutet och ingen annan har rätt att söka ändring i beslutet, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_2__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>motivering av någon annan särskild orsak är uppenbart onödig.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_45__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>I de situationer som avses i 2 mom. skall motivering dock ges, om beslutet innebär en väsentlig ändring av vedertagen praxis.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_46">
                            <num>46 §</num>
                            <heading>Anvisningar om rättelsemedel</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_46__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en part skall yrka på rättelse av ett beslut genom ett särskilt föreskrivet rättelseförfarande innan besvär över beslutet kan anföras, skall anvisningar om användning av ett sådant rättelsemedel ges samtidigt som beslutet meddelas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_46__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Anvisningar om användning av rättelsemedel skall ges också då det finns särskilda bestämmelser om hur ett förvaltningsbeslut förs till en myndighet för att behandlas som något annat än ett fullföljdsärende.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_46__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Beträffande innehållet i en anvisning om användning av rättelsemedel gäller i tillämpliga delar vad som i 47 och 49 § bestäms om besvärsanvisning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_47">
                            <num>47 §</num>
                            <heading>Besvärsanvisning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_47__subsec_1">
                                <intro eId="part_2__chp_7__sec_47__subsec_1__intro">
                                    <p>Besvärsanvisning skall fogas till ett beslut som får överklagas genom besvär. I besvärsanvisningen skall nämnas</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_47__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>besvärsmyndigheten,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_47__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>den myndighet som skall tillställas besvärsskriften, samt</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_2__chp_7__sec_47__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>besvärstiden och från vilken tidpunkt den räknas.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_47__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I besvärsanvisningen skall det redogöras för de krav som ställs på innehållet i och bilagorna till besvärsskriften samt på frambefordrandet av besvären.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_48">
                            <num>48 §</num>
                            <heading>Upplysning om besvärsförbud och oöverklagbarhet</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_48__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Är det enligt en särskild bestämmelse förbjudet att anföra besvär eller är beslutet inte överklagbart, skall den bestämmelse som ligger till grund för detta anges i beslutet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_7__sec_49">
                            <num>49 §</num>
                            <heading>Rättelse av besvärsanvisning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_49__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Har besvärsanvisning inte getts eller har det i ett beslut felaktigt angetts att det inte får överklagas genom besvär, skall myndigheten ge en ny lagenlig besvärsanvisning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_49__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Är en besvärsanvisning felaktig skall myndigheten ge en ny besvärsanvisning, om detta begärs inom den i besvärsanvisningen nämnda eller den föreskrivna besvärstiden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_7__sec_49__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Besvärstiden börjar löpa från den tidpunkt då den nya besvärsanvisningen har delgetts.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_2__chp_8">
                        <num>8 kap.</num>
                        <heading>Rättelse av fel i beslut</heading>
                        <section eId="part_2__chp_8__sec_50">
                            <num>50 §</num>
                            <heading>Rättelse av sakfel</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_50__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om ett beslut grundar sig på en klart oriktig eller bristfällig utredning eller på uppenbart oriktig tillämpning av lag eller om det har skett ett fel i förfarandet då beslutet fattades, kan myndigheten undanröja sitt felaktiga beslut och avgöra ärendet på nytt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_50__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut får rättas till en parts fördel eller nackdel. Rättelse av ett beslut till en parts nackdel förutsätter att parten samtycker till att beslutet rättas. Partens samtycke behövs dock inte, om felet är uppenbart och det har föranletts av partens förfarande.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_8__sec_51">
                            <num>51 §</num>
                            <heading>Rättelse av skrivfel</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_51__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet skall rätta uppenbara skriv- eller räknefel eller andra jämförbara klara fel i sitt beslut.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_51__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett fel får dock inte rättas, om rättelsen leder till ett resultat som är oskäligt för en part och felet inte har föranletts av partens förfarande.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_8__sec_52">
                            <num>52 §</num>
                            <heading>Inledande och behandling av rättelseärenden</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_52__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet behandlar ett rättelseärende på eget initiativ eller på en parts yrkande. Initiativet skall tas eller yrkandet på rättelse av ett fel framställas inom fem år från det att beslutet fattades.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_52__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>För att ett sakfel skall kunna rättas krävs det att ärendet behandlas på nytt och att det ges ett nytt beslut i ärendet. Ett skrivfel rättas genom att den expedition som innehåller felet ersätts med en rättad. Innan ett skrivfel rättas skall en part ges tillfälle att bli hörd, om det inte är onödigt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_52__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Angående rättelse av ett sak- eller skrivfel skall anteckning göras i det ursprungliga beslutets liggarexemplar eller i myndighetens informationssystem. En part skall ges en rättad eller ny expedition utan avgift.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_8__sec_53">
                            <num>53 §</num>
                            <heading>Kompletterande bestämmelser om rättelseförfarandet</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_53__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>När en myndighet handlägger en rättelse av ett sak- eller skrivfel kan den förbjuda verkställigheten av beslutet tills vidare eller bestämma att den skall avbrytas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_53__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om rättelse eller ändring har sökts i ett beslut i vilket ett sak- eller skrivfel skall rättas eller om ett särskilt föreskrivet förfarande är anhängigt beträffande beslutet, skall den myndighet hos vilken rättelse eller ändring har sökts eller där förfarandet är anhängigt underrättas om att ärendet som gäller rättelse av fel har tagits upp till behandling och tillställas beslutet i ärendet. Behandlingen av ett rättelseärende påverkar inte besvärstiden eller någon annan frist.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_8__sec_53__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut genom vilket en myndighet har avslagit ett yrkande på rättelse av fel får inte överklagas genom besvär.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_3">
                    <num>III AVDELNINGEN</num>
                    <heading>DELGIVNING AV FÖRVALTNINGSBESLUT OCH ANDRA HANDLINGAR</heading>
                    <chapter eId="part_3__chp_9">
                        <num>9 kap.</num>
                        <heading>Allmänna bestämmelser om delgivning</heading>
                        <section eId="part_3__chp_9__sec_54">
                            <num>54 §</num>
                            <heading>Delgivningsskyldighet</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_54__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut som en myndighet har fattat skall av myndigheten utan dröjsmål delges en part och andra kända som har rätt att söka rättelse i det eller att överklaga det genom besvär. Myndigheten skall delge också ett sådant beslut som inte får överklagas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_54__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Myndigheten skall under behandlingen av ett ärende sköta delgivningen av meddelanden, kallelser eller andra handlingar som inverkar på behandlingen av ärendet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_54__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En handling delges i original eller kopia. Har det till en handling som skall delges fogats handlingar som tillkommit vid ärendets behandling och som inte kan överlämnas till mottagaren, skall myndigheten bereda mottagaren tillfälle att ta del av dem hos myndigheten eller stämningsmannen. Vid delgivningen skall det meddelas var och hur länge handlingarna är tillgängliga.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_9__sec_55">
                            <num>55 §</num>
                            <heading>Delgivningssätten</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_55__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Delgivning verkställs som vanlig eller bevislig delgivning eller, om den inte kan verkställas på nämnt sätt, såsom offentlig delgivning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_55__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Offentlig delgivning kan användas också när en handling skall delges över trettio personer som är kända eller när personernas antal är okänt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_9__sec_56">
                            <num>56 §</num>
                            <heading>Delgivning med privatpersoner</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_56__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Delgivning med en privatperson skall ske med personen själv eller med hans eller hennes lagliga företrädare. Om både delgivningens mottagare och dennes företrädare har rätt att föra talan i ärendet, skall delgivning ske med vardera särskilt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_56__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I ett ärende som angår två eller flera parter gemensamt skall delgivningen ske med den kontaktperson som har angivits i den gemensamma skrivelsen. Har en kontaktperson inte angivits sker delgivningen med den första undertecknaren av handlingen. Mottagaren skall underrätta övriga undertecknare om delgivningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_56__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Delgivning sker med en person som en part har befullmäktigat, om den befullmäktigades rätt att ta emot delgivningar inte har begränsats särskilt eller delgivningen inte skall ske med parten personligen. Den befullmäktigade skall underrättas om en delgivning som har skett med huvudmannen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_9__sec_57">
                            <num>57 §</num>
                            <heading>Delgivning med sammanslutningar, stiftelser, dödsbon och konkursbon</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_57__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vanlig delgivning med en sammanslutning eller en stiftelse skall ske under den adress som sammanslutningen eller stiftelsen har angett. Bevislig delgivning med en sammanslutning eller en stiftelse skall riktas till en person som har rätt att ta emot delgivningar på dess vägnar.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_57__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Delgivning med ett dödsbo skall riktas till den bodelägare som har hand om boet eller till boförvaltaren. Om dödsboet förvaltas gemensamt av flera dödsbodelägare, kan delgivningen riktas till en av dem. Delägaren skall underrätta de övriga bodelägarna om delfåendet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_57__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Delgivning med ett konkursbo skall riktas till boförvaltaren.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_9__sec_58">
                            <num>58 §</num>
                            <heading>Delgivning med myndigheter</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_58__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Delgivning sker med den myndighet som för talan i ärendet. Om det är oklart vilken myndighet som för statens talan, sker delgivningen med länsstyrelsen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_58__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bevislig delgivning med en kommun skall riktas till kommundirektören eller till ordföranden för det organ som för kommunens talan i ärendet. Delgivningen kan också riktas till någon annan som har rätt att på kommundirektörens eller ordförandens vägnar ta emot tillkännagivanden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_9__sec_58__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Beträffande delgivning med en enskild som sköter en offentlig förvaltningsuppgift gäller vad som ovan föreskrivs om delgivning med en enskild.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_10">
                        <num>10 kap.</num>
                        <heading>Förfarandet vid delgivning</heading>
                        <section eId="part_3__chp_10__sec_59">
                            <num>59 §</num>
                            <heading>Vanlig delgivning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_59__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vanlig delgivning sker per post genom brev till mottagaren.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_59__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Mottagaren anses ha fått del av ärendet den sjunde dagen efter det att brevet avsändes, om inte något annat visas. Ett ärende anses dock ha kommit till en myndighets kännedom den dag brevet anlände.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_10__sec_60">
                            <num>60 §</num>
                            <heading>Bevislig delgivning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_60__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En delgivning skall verkställas per post mot mottagningsbevis, om den gäller ett förpliktande beslut och tiden för sökande av ändring eller någon annan tidsfrist som påverkar mottagarens rätt börjar löpa från det att beslutet delgavs. Mottagningsbevis kan användas också i de fall där det av andra skäl är nödvändigt för att trygga en parts rättigheter. Av mottagningsbeviset skall framgå den som har verkställt delgivningen, mottagaren och tidpunkten för delfåendet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_60__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En handling kan också överlämnas till delgivningens mottagare eller dennes företrädare. Över delgivningen skall det då sättas upp ett skriftligt bevis av vilket den som har verkställt delgivningen, mottagaren och tidpunkten för delgivningen skall framgå.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_60__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Om en myndighet anser att det finns skäl till det, kan delgivning verkställas som stämningsdelgivning. Beträffande stämningsdelgivning gäller i tillämpliga delar vad som i 11 kap. rättegångsbalken föreskrivs om detta. Stämningsdelgivning kan också verkställas av en tjänsteman eller tjänsteinnehavare som är anställd hos en statlig eller kommunal myndighet och som enligt särskilt förordnande har rätt att verkställa stämningsdelgivningar i ärenden som hör till myndighetens verksamhetsområde. Beträffande jäv för den som verkställer stämningsdelgivning gäller vad som i denna lag föreskrivs om jäv.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_10__sec_61">
                            <num>61 §</num>
                            <heading>Mellanhandsdelgivning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_1">
                                <intro eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_1__intro">
                                    <p>Om mottagaren av en bevislig delgivning eller dennes företrädare inte nås, kan en handling överlämnas i ett slutet kuvert mot samtycke</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>till en person som bor i samma hushåll som mottagaren och har fyllt femton år,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>till mottagarens arbetsgivare eller arbetsgivarens företrädare,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>om mottagaren idkar näring i ett fast verksamhetsställe, till en person som är anställd hos detta företag, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>till en tjänsteman som är anställd hos den sammanslutning eller stiftelse som är mottagare.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Över mellanhandsdelgivning skall det sättas upp ett skriftligt bevis av vilket framgår vem som har verkställt delgivningen och till vem handlingen har överlämnats samt tidpunkten för delgivningen. En kopia av delgivningsbeviset skall utan dröjsmål sändas till delgivningens mottagare.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_61__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Delfåendet anses ha skett den tredje dagen efter den dag som framgår av delgivningsbeviset över mellanhandsdelgivningen. Mellanhandsdelgivning får inte verkställas, om handlingen inte kan antas komma mottagaren till handa inom skälig tid.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_10__sec_62">
                            <num>62 §</num>
                            <heading>Offentlig delgivning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_62__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vid offentlig delgivning hålls en handling en viss tid framlagd för mottagaren hos myndigheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_62__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett meddelande om att handlingen finns framlagd skall publiceras i den officiella tidningen och dessutom sättas upp på myndighetens anslagstavla eller publiceras i den tidning ur vilken mottagaren kan antas bäst få information om saken. Av meddelandet skall det framgå vad saken gäller samt var och till vilken tidpunkt handlingen finns framlagd.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_62__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>I meddelandet skall det anges att delfåendet anses ha skett den sjunde dagen efter det att meddelandet publicerades i den officiella tidningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_10__sec_63">
                            <num>63 §</num>
                            <heading>Delgivning till utlandet</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_63__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Delgivning till utlandet verkställs enligt denna lag eller enligt lagstiftningen i den främmande staten, om inte något annat följer av internationella avtal och förpliktelser som är bindande för Finland.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_10__sec_63__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om en delgivning som är avsedd för utlandet inte kan verkställas, skall handlingen delges i Finland genom offentlig delgivning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_4">
                    <num>IV AVDELNINGEN</num>
                    <heading>SÄRSKILDA BESTÄMMELSER OCH IKRAFTTRÄDANDE</heading>
                    <chapter eId="part_4__chp_11">
                        <num>11 kap.</num>
                        <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                        <section eId="part_4__chp_11__sec_64">
                            <num>64 §</num>
                            <heading>Bevisningskostnader och andra kostnader för ett förvaltningsärende</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_64__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>I ett förvaltningsärende svarar envar för sina kostnader.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_64__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I fråga om avgifter för förvaltningsbeslut och om kostnaderna för delgivning föreskrivs särskilt. I fråga om juridisk hjälp som beviljas av statens medel föreskrivs i rättshjälpslagen (257/2002).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_64__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Till vittnen betalas ersättning med iakttagande i tillämpliga delar av lagen om bestridande av bevisningskostnader med statens medel (666/1972). Ersättning betalas av medel som står till myndighetens förfogande. Om det finns anledning till det, kan myndigheten förplikta en part att ersätta myndigheten helt eller delvis för de ersättningar som betalas av dessa medel.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_11__sec_65">
                            <num>65 §</num>
                            <heading>Jäv för tolkar och översättare</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_65__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den som står i sådant förhållande till en part eller ett ärende att hans eller hennes tillförlitlighet kan äventyras av den anledningen får inte anlitas som tolk eller översättare.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_11__sec_66">
                            <num>66 §</num>
                            <heading>Tvist om förvaltningsavtal</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_66__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tvister som gäller förvaltningsavtal behandlas som förvaltningstvistemål i förvaltningsdomstolarna i enlighet med förvaltningsprocesslagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_11__sec_67">
                            <num>67 §</num>
                            <heading>Administrativa påföljder</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_67__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En myndighet kan förena ett förbud, ett åläggande eller ett krav som den har meddelat med vite, hot om tvångsutförande eller hot om avbrytande eller med någon annan administrativ påföljd enligt vad som föreskrivs särskilt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_11__sec_68">
                            <num>68 §</num>
                            <heading>Skadeståndsansvar vid försummelse att vidarebefordra delgivning</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_68__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den som är underrättelseskyldig enligt 56 § 2 mom. eller 57 § 2 mom. samt den som enligt 61 § 1 mom. tar emot en mellanhandsdelgivning är skyldig att ersätta en skada som uppstår på grund av att underrättelsen försummas eller av att handlingen inte överlämnas eller av att den försenas, i den mån det prövas vara skäligt med hänsyn till försummelsens art och övriga omständigheter.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_68__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Till den handling som skall delges skall myndigheten foga ett meddelande om skyldigheten att vidarebefordra handlingen eller om underrättelseskyldigheten samt om det skadeståndsansvar som är förbundet med åsidosättande av skyldigheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_11__sec_69">
                            <num>69 §</num>
                            <heading>Brott mot tystnadsplikten för ombud och biträden</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_11__sec_69__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Till straff för brott mot tystnadsplikten enligt 13 § i denna lag döms enligt 38 kap. 1 eller 2 § strafflagen (39/1889), om inte gärningen utgör brott enligt 40 kap. 5 § strafflagen eller om inte strängare straff för den föreskrivs någon annanstans i lag.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <chapter eId="chp_12">
                    <num>12 kap.</num>
                    <heading>Ikraftträdelse- och övergångsbestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_12__sec_70">
                        <num>70 §</num>
                        <heading>Ikraftträdande</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_70__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2004.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_70__subsec_2">
                            <intro eId="chp_12__sec_70__subsec_2__intro">
                                <p>Genom denna lag upphävs följande lagar jämte ändringar:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_70__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>lagen den 6 augusti 1982 om förvaltningsförfarande (598/1982),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_70__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>lagen den 26 februari 1954 om översändande av handlingar (74/1954), och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_70__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>lagen den 15 april 1966 om delgivning i förvaltningsärenden (232/1966).</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_12__sec_71">
                        <num>71 §</num>
                        <heading>Övergångsbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_71__subsec_1">
                            <content>
                                <p>På förvaltningsärenden som har inletts före denna lags ikraftträdande tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet. På ärenden som har återförvisats för ny behandling tillämpas dock bestämmelserna i denna lag. Denna lag tillämpas på förvaltningsavtal som ingås efter lagens ikraftträdande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_71__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När det i någon annan lag eller i en förordning finns en hänvisning till lagen om förvaltningsförfarande, lagen om översändande av handlingar eller lagen om delgivning i förvaltningsärenden innebär hänvisningen efter denna lags ikraftträdande en hänvisning till denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_71__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 72/2002</p>
                        <p>FvUB 29/2002</p>
                        <p>RSv 289/2002</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 6 juni 2003</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Minister </role>
                                <person refersTo="">Sinikka Mönkäre</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
