<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/360/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/360"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/360/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2005-05-27" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="360"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/360/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/360/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/360/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2005-05-27" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/360/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/360/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/360/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2005</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2005"/>
                    <finlex:number value="67"/>
                    <finlex:date date="2005-06-01"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>360/2005</docNumber>
                <docTitle>Lag om försök med alkolåsövervakad körrätt</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Lagens syfte</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                I denna lag föreskrivs om möjlighet att utfärda villkorligt körförbud i kombination med övervakad körrätt för den som gjort sig skyldig till rattfylleri (<i>övervakad körrätt</i>).
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Begäran om övervakad körrätt</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Övervakad körrätt kan begäras av en i Finland varaktigt bosatt person som är misstänkt för rattfylleri enligt 79 a § 1 mom. i vägtrafiklagen (267/1981) och som har någon annan körrätt för fordon av minst klass B än i 72 § 2 mom. i vägtrafiklagen avsedd körrätt för två år. Begäran skall riktas till den polis som utreder det misstänkta rattfylleriet eller till domstolen i samband med behandlingen av rattfyllerimålet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Polisen skall vid förundersökningen av det brott som avses i 1 mom. informera den misstänkta om möjligheten till övervakad körrätt och informera om innehållet i samt villkoren och kostnaderna för övervakningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Fordon som används i försöket</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                Det fordon som används i försöket med övervakad körrätt skall förses med en anordning som hindrar att fordonet startas om en viss alkoholhalt uppmäts i förarens utandningsluft (<i>alkolås</i>). Alkolåset monteras i en person- eller paketbil som den för vilken övervakad körrätt meddelats (<i>den övervakade</i>) har i privat bruk. Fordonet skall ändringsbesiktigas efter det att alkolåset har monterats eller avlägsnats.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Beslut om övervakad körrätt och prövotid</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                Övervakad körrätt meddelas för en i 79 a § 1 mom. i vägtrafiklagen föreskriven prövotid. Polisen på den övervakades boningsort beviljar ett körkort för prövotiden (<i>alkolåskörkort</i>). En förutsättning för utlämnande av alkolåskörkort är att den övervakade tillställer polisen ett intyg över monteringen av alkolåset, del I till registreringsintyget, enligt vilken fordonet efter monteringen av alkolåset har ändringsbesiktigats, samt ett intyg över att det program för bedömning av alkohol- eller drogberoende som avses i 6 § har inletts.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Polisen skall göra en anteckning i fordonstrafikregistret om att alkolåskörkort har beviljats.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Den övervakade skall under prövotiden fullgöra de skyldigheter som hänför sig till den övervakade körrätten. Före utgången av prövotiden skall polisen på den övervakades boningsort kontrollera att den övervakade har fullgjort alla skyldigheter. När prövotiden gått ut skall alkolåskörkortet återlämnas till polisen på den övervakades boningsort. Efter detta återlämnar polisen det körkort som omhändertogs när temporärt körförbud utfärdades eller utlämnar ett nytt körkort till den övervakade.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Utövande av övervakad körrätt</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Under prövotiden har den övervakade körrätt endast till det fordon som specificeras i alkolåskörkortet. Alkolåskörkortet berättigar den övervakade att under prövotiden i Finland, med undantag av landskapet Åland, framföra det fordon som är försett med alkolås.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Program för bedömning av alkohol- eller drogberoende</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den övervakade skall genomföra ett sex månader långt program för bedömning av alkohol- eller drogberoende. Programmet skall inledas utan dröjsmål efter begäran om övervakad körrätt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Den övervakade skall tillställa polisen på boningsorten de läkarutlåtanden som hänför sig till programmet för bedömning av alkohol- eller drogberoende och intyg över besök hos läkare och hälsovårdspersonal samt meddela polisen tidpunkten för nästa besök. Polisen skall göra en anteckning i fordonstrafikregistret om att ett utlåtande eller ett intyg har lämnats in.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Fortsatt uppföljning</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Efter det att programmet för bedömning av alkohol- eller drogberoende har slutförts skall den övervakade delta i en fortsatt uppföljning. Under den fortsatta uppföljningen som sker under prövotiden genomgår den övervakade med tre månaders mellanrum en läkarundersökning. Läkarutlåtandena om undersökningarna skall tillställas polisen och den övervakade skall meddela polisen tidpunkten för nästa undersökning. Polisen skall göra en anteckning i fordonstrafikregistret om att utlåtandet har lämnats in.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Kostnader</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den övervakade svarar för sina kostnader för den övervakade körrätten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_9">
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Avläsning av alkolåset</heading>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den övervakade skall med 60 dagars mellanrum föra det fordon som är försett med alkolås för avläsning av alkolåsets minne till en representant som har befullmäktigats av alkolåstillverkaren och anmälts till Fordonsförvaltningscentralen. Uppgifterna om användningen sänds till ett register som förs av tillverkaren, och de är tillgängliga för polisen för tillsynen över utövande av den övervakade körrätten. Uppgifterna om användningen får inte innehålla personuppgifter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_10">
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Avbrytande av prövotiden</heading>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Prövotiden avbryts om den övervakade meddelas körförbud eller temporärt körförbud. Om polisen utfärdar körförbud för den övervakade eller om utfärdande av temporärt körförbud grundar sig på 76 § 5 eller 6 punkten i vägtrafiklagen, skall polisen underrätta åklagaren om sitt beslut, varefter åklagaren utan dröjsmål vid domstol skall yrka att den övervakade körrätten återkallas och att det villkorliga körförbudet verkställs. Yrkandet framställs vid den domstol inom vars domkrets den övervakade bor eller varaktigt vistas. I underrätten kan ärendet behandlas i en sammansättning med en domare, och allmänna åklagaren skall närvara vid sammanträdet. Ärendet kan handläggas och avgöras trots den övervakades utevaro. I övrigt tillämpas på förfarandet bestämmelserna om rättegång i brottmål.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Om domstolen inte bestämmer att den övervakade körrätten återkallas och det villkorliga körförbudet verkställs, räknas tiden för det temporära körförbudet med i prövotiden.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_11">
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Ändringssökande</heading>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Vid sökande av ändring i ett beslut som polisen fattat med stöd av denna lag gäller 106 a § i vägtrafiklagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_12">
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Närmare bestämmelser</heading>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om alkolåsets tekniska egenskaper och funktion, montering av det, avläsning av alkolåsets minne samt överlämnande av uppgifter om användningen till polisen utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_13">
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 juli 2005 och gäller till och med den 30 juni 2008.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Lagen tillämpas på rattfylleribrott som avses i 2 §, om de har begåtts efter lagens ikraftträdande. Lagen tillämpas på övervakad körrätt tills prövotiden går ut. Lagen tillämpas också efter det att den har upphört att gälla vid behandling av besvärsärenden som omfattas av lagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 15/2005</p>
                        <p>KoUB 6/2005</p>
                        <p>RSv 33/2005</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 27 maj 2005</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Kommunikationsminister </role>
                                <person refersTo="">Leena Luhtanen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
