<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/768/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/768"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/768/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2005-09-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="768"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/768/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/768/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/768/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2005-09-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/768/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/768/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/768/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2005</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2005"/>
                    <finlex:number value="129"/>
                    <finlex:date date="2005-09-30"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>768/2005</docNumber>
                <docTitle>Häktningslag  </docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <part eId="part_1">
                    <num>I AVDELNINGEN</num>
                    <heading>ALLMÄNNA BESTÄMMELSER</heading>
                    <chapter eId="part_1__chp_1">
                        <num>1 kap.</num>
                        <heading>Allmänna principer för verkställighet av häktning</heading>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Tillämpningsområde</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Denna lag tillämpas på verkställighet av häktning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>På häktade som samtidigt avtjänar fängelsestraff eller förvandlingsstraff för böter tillämpas vad som föreskrivs i 2 kap. 1 § 2 mom., 4 kap. 1 § 3 mom., 8 kap. 6 § samt 9 kap. 9 § i denna lag. På sådana häktade tillämpas dessutom bestämmelserna i 1 kap. 18 b § i tvångsmedelslagen (450/1987) om begränsning av kontakter och bestämmelserna i 2 c kap. 5 § i strafflagen (39/1889) om bestämmande av villkorlig frigivning. På sådana häktade som avses i detta moment tillämpas i övrigt bestämmelserna om fångar i fängelselagen (767/2005).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Lagen tillämpas också på bemötandet av personer som berövats sin frihet med stöd av någon annan lag och som förvaras i ett fängelse, om inte annat föreskrivs någon annanstans i lag.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Angående verkställighet av häktning i polisens förvaringslokaler föreskrivs särskilt. Bestämmelser om verkställighet av häktning när sinnesundersökning utförs finns också i mentalvårdslagen (1116/1990).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>När häktning upphör</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den som har häktats för ett brott är häktad till den dag då tingsrättens dom vinner laga kraft eller då hovrättens dom meddelas eller avkunnas och fängelset har underrättat den häktade om detta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den häktade kan dock samtycka till verkställighet och nöja sig med domen med iakttagande av vad som i 2 kap. 2 § i fängelselagen föreskrivs om en dömd som är häktad.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Syftet med häktning</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Syftet med häktning är att säkerställa förundersökningen av ett brott, domstolsbehandlingen och straffverkställigheten samt att förhindra fortsatt brottslig verksamhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Krav på verkställighet av häktning</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den häktades rättigheter får inte med stöd av denna lag begränsas mer än vad syftet med häktningen, förvaringssäkerheten vid häktning och upprätthållandet av ordningen i fängelset nödvändigtvis kräver.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Bemötande av häktade</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade skall bemötas rättvist och med aktning för människovärdet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Häktade får inte utan godtagbart skäl särbehandlas på grund av ras, nationellt eller etniskt ursprung, hudfärg, språk, kön, ålder, familjeförhållanden, sexuell läggning, hälsotillstånd, funktionshinder, religion, samhällelig åsikt, politisk eller facklig verksamhet eller av någon annan orsak som gäller den häktades person.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Vid verkställighet av häktning som gäller unga personer som begått sitt brott innan de fyllt 21 år skall de behov som följer av den häktades ålder och utvecklingsnivå särskilt beaktas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Hörande av häktade</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den häktade skall med iakttagande av 34 § i förvaltningslagen (434/2003) höras då beslut om placering i fängelse, boende, disciplin samt andra beslut som gäller honom eller henne fattas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Ärenden som skall avgöras av Brotts- påföljdsverket</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Utan hinder av bestämmelserna i denna lag kan Brottspåföljdsverket i enskilda fall överta avgörandet av ett ärende som omfattas av beslutanderätten för en tjänsteman vid Fångvårdsväsendet och som gäller en häktads placering, förflyttning och permission, om det finns anledning att misstänka att den häktade deltar i en organiserad kriminell sammanslutnings verksamhet, under häktningstiden fortsätter den brottsliga verksamheten eller äventyrar säkerheten, eller om det är motiverat för att garantera den häktades säkerhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_2">
                    <num>II AVDELNINGEN</num>
                    <heading>INLEDANDE AV HÄKTNING</heading>
                    <chapter eId="part_2__chp_2">
                        <num>2 kap.</num>
                        <heading>Ankomst till ett fängelse</heading>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Placering av häktade</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den som häktats för ett brott skall utan dröjsmål föras till det fängelse som ligger närmast den domstol som behandlar åtalet och som används som häkte eller av särskilda skäl till något annat fängelse som används som häkte.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Häktade får inte placeras i öppna anstalter.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Den domstol som beslutar om häktning kan på framställning av en anhållningsberättigad tjänsteman enligt 1 kap. 6 § i tvångsmedelslagen eller på framställning av åklagaren fatta beslut om att den häktade skall placeras i en sådan förvaringslokal för häktade som administreras av polisen, om det är nödvändigt för att hålla den häktade avskild eller av säkerhetsskäl, eller om utredningen av brottet av särskilda skäl så kräver.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Den häktade får inte hållas i polisens förvaringslokal längre än fyra veckor, om det inte finns särskilt vägande skäl till detta. Om den häktade placerats i en förvaringslokal som administreras av polisen, skall placeringsärendet och dess grunder tas upp till behandling i domstol tillsammans med häktningsärendet vid den nya behandling av häktningsärendet som avses i 1 kap. 22 § i tvångsmedelslagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Intagning i fängelse</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Intagning av en häktad i fängelse grundar sig på ett häktningsförordnande som utfärdats av en domstol.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den häktade skall ges möjlighet att underrätta en nära anhörig eller någon annan närstående om intagningen i fängelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Uppgift om att en häktad tagits in i ett fängelse skall antecknas i det verkställighetsregister som avses i lagen om behandling av personuppgifter vid verkställighet av straff (422/2002).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Information om bestämmelser och om förhållandena i fängelset</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall utan dröjsmål efter ankomsten till fängelset informeras om förhållandena i det samt om de häktades rättigheter och skyldigheter. Informationen skall vara tillgänglig på de mest använda språken enligt behoven hos de häktade som är i fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En utländsk häktad skall informeras om möjligheten att enligt 9 kap. 7 § stå i kontakt med hemlandets beskickning. Utländska häktade skall få tolkhjälp i mån av möjlighet. Häktade som använder teckenspråk eller som behöver tolkhjälp på grund av funktionshinder skall ges behövlig hjälp med tolkning och översättning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En samling lagar, förordningar och andra bestämmelser som gäller häktade skall hållas tillgänglig för de häktade.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Ankomstgranskning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        En häktad som har anlänt till ett fängelse skall granskas i närvaro av ett vittne (<i>ankomstgranskning</i>). Ankomstgranskningen omfattar identifiering, antecknande av identiteten, tagning av signalement samt katalogisering och granskning av den egendom som den häktade medför samt vid behov klädbyte. Bestämmelser om egendomsförteckning finns i 5 kap. 2 §. Bestämmelser om säkerhetskontroll av häktade finns i 11 kap. 3 §.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En fångvårdsmyndighet får ta de signalement som avses i tvångsmedelslagen på de häktade.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Medtagande av barn till fängelse</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett litet barn till en häktad kan medtas till fängelset, om det överensstämmer med barnets fördel och om den häktade själv önskar det. Vården av barnet skall ordnas i enlighet med barnets fördel.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Direktören för placeringsenheten skall efter att ha hört det mottagande fängelsets fängelsedirektör och den myndighet som avses i barnskyddslagen (683/1983) besluta om medtagande av ett barn till fängelset och dess vistelse där.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om antecknande av ankomstgranskning utfärdas genom förordning av statsrådet. Närmare bestämmelser om de fängelser som används som häkten utfärdas genom förordning av justitieministeriet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Närmare föreskrifter om ankomstgranskningen meddelas av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_2__chp_3">
                        <num>3 kap.</num>
                        <heading>Placering i fängelset, basvård och förflyttning</heading>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Placering i fängelset</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Häktade skall placeras i andra fängelser eller på andra avdelningar än fångar som avtjänar straff. Detta krav får emellertid frångås om den häktade ber om det på grund av deltagande i sysselsättning eller om det är nödvändigt för att avvärja en fara som hotar fångarnas, de häktades eller de anställdas säkerhet eller om det annars tillfälligt är nödvändigt för att upprätthålla ordningen i fängelset i en exceptionell situation. En häktad som väntar på beslut av en fullföljdsdomstol får med sitt samtycke placeras på samma avdelning som fångar som avtjänar straff, om detta inte äventyrar syftet med häktningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En häktad som inte fyllt 18 år skall hållas avskild från vuxna häktade, om hans eller hennes fördel inte kräver något annat.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Män och kvinnor skall hållas på separata boendeavdelningar.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Placering i boende</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall i mån av möjlighet placeras i en enpersonscell. En häktad får inte placeras att bo tillsammans med en annan häktad, om detta äventyrar syftet med häktningen eller ordningen i fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall ges möjlighet att helt eller delvis bo avskild från andra häktade, om den häktade har grundad anledning att tro att hans eller hennes personliga säkerhet är hotad eller om det finns något annat godtagbart skäl till avskildheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Rättigheterna för den som på egen begäran hålls avskild får inte begränsas mer än vad som oundvikligen följer av avskildheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Klädsel</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad får använda egna kläder, om det inte äventyrar syftet med häktningen, ordningen i fängelset eller den häktades hälsa. De häktade svarar för vården av de egna kläder som de använder. Fängelset skall ge de häktade tillfälle att tvätta sina egna kläder eller att få dem tvättade i fängelset eller på den häktades bekostnad utanför fängelset genom anstaltens förmedling.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Häktade som inte använder egna kläder skall ges lämplig klädsel för användning i fängelset samt för domstolsbesök eller för andra besök utanför fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>De häktade skall sköta om sin egen personliga hygien och bostadsrummets snygghet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Mathållning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Mathållningen för de häktade skall ordnas så att de får en hälsosam, mångsidig och tillräcklig föda.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Avvikelser från den normala kosten görs, om det är motiverat på grund av den häktades hälsa eller religiösa övertygelse eller övriga välgrundade övertygelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Vistelse utomhus</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall ges möjlighet att dagligen vistas utomhus minst en timme, om inte den häktades hälsotillstånd eller ett särskilt vägande skäl som hänför sig till ordningen eller säkerheten i fängelset utgör ett hinder för detta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Förflyttning av häktade</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad kan förflyttas till ett annat fängelse, om det finns grundad anledning till det och den häktade kan antas anpassa sig till förhållandena i det andra fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall förflyttas till ett annat fängelse, om syftet med häktningen, den häktades eller någon annans säkerhet, beläggningsgraden i fängelset eller något annat motsvarande skäl kräver det. En häktad kan endast av vägande skäl förflyttas för att beläggningsgraden i fängelserna skall jämnas ut.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Om den häktade skall avtjäna ett fängelsestraff eller ett förvandlingsstraff för böter, kan han eller hon förflyttas till en placeringsenhet för att det skall bestämmas i vilket fängelse han eller hon skall placeras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Underrättelse om förflyttning</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall utan dröjsmål efter ankomsten till det andra fängelset ges möjlighet att underrätta någon nära anhörig eller annan närstående om förflyttningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Närvaro vid domstol eller andra myndigheter</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall på kallelse sändas till en domstol enligt vad som föreskrivs särskilt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad som är i ett fängelse kallas för att personligen höras hos någon annan myndighet än en domstol, kan den häktade för detta ändamål tillåtas avlägsna sig från fängelset för den tid som hörandet kräver.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_8__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Behövlig övervakning skall ordnas för en häktad som befinner sig utanför fängelset av den orsak som avses i denna paragraf.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar om att förvägra en häktad vistelse utomhus. Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad säkerhetsansvarig beslutar om en häktads klädsel. Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad sysselsättningsansvarig beslutar om avvikelse från den normala kosten på grund av religiös övertygelse eller annan välgrundad övertygelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Direktören för den placeringsenhet som avses i 1 kap. 4 § i fängelselagen beslutar om förflyttning av en häktad.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_9__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar om den häktade skall tillåtas avlägsna sig från fängelset enligt 8 §. Om vistelsen utanför fängelset varar över sju dygn, beslutar direktören för placeringsenheten i frågan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare föreskrifter om mathållning och basvård samt boende meddelas av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om förfarandet vid förflyttning av häktade utfärdas genom förordning av statsrådet. Närmare föreskrifter om förflyttning av häktade meddelas av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_3">
                    <num>III AVDELNINGEN</num>
                    <heading>INNEHÅLLET I VERKSTÄLLIGHETEN AV HÄKTNING</heading>
                    <chapter eId="part_3__chp_4">
                        <num>4 kap.</num>
                        <heading>Sysselsättning</heading>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Deltagande i sysselsättning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad är inte skyldig att delta i sådan sysselsättning som ordnas eller godkänns av fängelset. Om den häktade önskar delta i sysselsättningen, skall tillfälle till detta i mån av möjlighet ordnas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad deltar i sysselsättning, skall en överenskommelse om grunderna för sysselsättningspenningen träffas innan sysselsättningen inleds. Ett separat beslut skall fattas om deltagandet i sysselsättning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En häktad får inte beviljas tillstånd till civilt arbete enligt 8 kap. 6 § i fängelselagen, och inte heller studietillstånd eller tillstånd till sysselsättning under övervakning utanför fängelset enligt 9 § i samma kapitel. En häktad får inte heller placeras i anstalt utanför fängelset enligt den sistnämnda paragrafen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Eget arbete</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        En häktad kan ges tillstånd att i fängelset för egen räkning utföra sådant godtagbart arbete som lämpar sig att utföras i ett fängelse (<i>eget arbete</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Till den häktades förfogande kan för eget arbete ställas fängelsets arbetsredskap utan ersättning, om det inte medför olägenhet för ordningen eller säkerheten i fängelset eller ordnandet av sysselsättningen i fängelset, eller äventyrar syftet med häktningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Ett tillstånd att utföra eget arbete kan återkallas, om de förutsättningar som avses i 1 mom. inte längre uppfylls eller om det egna arbetet äventyrar ordningen eller säkerheten i fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Förberedelse för strafftiden</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Med den häktades samtycke kan man under häktningstiden börja utarbeta den plan för strafftiden som avses i 4 kap. 6 § i fängelselagen och som gäller avtjänandet av straffet samt den villkorliga friheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad sysselsättningsansvarig beslutar om en häktads deltagande i verksamhet och om eget arbete som avses i 2 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_5">
                        <num>5 kap.</num>
                        <heading>De häktades egendom och inkomster</heading>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Innehav av egendom</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1">
                                <intro eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__intro">
                                    <p>De häktade får i fängelset inneha en skälig mängd personlig egendom. Innehav av ett föremål eller ämne kan förvägras, om</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>föremålet eller ämnet äventyrar någons säkerhet,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>föremålet eller ämnet särskilt lämpar sig för skadegörelse på egendom, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>innehavet av föremålet eller ämnet med hänsyn till förhållandena i fängelset eller på fängelseavdelningen och graden av övervakning vållar särskild olägenhet för den allmänna ordningen i fängelset.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>De häktade har inte rätt att inneha alkohol, andra berusningsmedel, sådana dopningsmedel som avses i 44 kap. 16 § i strafflagen eller föremål avsedda för narkotikabruk. En häktad får inte inneha egendom som han eller hon utan tillstånd av en fångvårdsmyndighet fått av någon annan häktad.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Annan egendom som den häktade medför vid ankomsten till fängelset eller som han eller hon får under häktningstiden kan tas för förvaring i fängelset tills den häktade friges, om det är möjligt med avseende på fängelsets förvaringsutrymmen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Om egendomen inte kan förvaras, skall den returneras eller på den häktades bekostnad sändas till det ställe som den häktade anvisar. Förskämt gods kan förstöras i närvaro av ett vittne. Bestämmelserna i 60 § i alkohollagen (1143/1994) skall tillämpas på förstöring av alkoholdrycker och andra alkoholhaltiga ämnen. Bestämmelser om lämnande av narkotika för förstöring finns i 10 § i narkotikalagen (1289/1993).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_5">
                                <content>
                                    <p>På gods som saknar ägare tillämpas hittegodslagen (778/1988).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Egendomsförteckning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En egendomsförteckning skall göras upp över de häktades egendom som tagits emot i ett fängelse. Den häktade och ett närvarande vittne skall underteckna egendomsförteckningen. Om den häktade inte undertecknar förteckningen, skall två tjänstemän vid Fångvårdsväsendet intyga riktigheten av förteckningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den egendom som överlämnats till den häktades förfogande skall antecknas i egendomsförteckningen. En kopia av egendomsförteckningen skall lämnas till den häktade på hans eller hennes begäran.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En häktad kan fråntas sådan egendom som han eller hon utan tillstånd av en fångvårdsmyndighet tagit emot och som antecknats i egendomsförteckningen för någon annan fånge eller häktad.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Innehav av pengar och andra betalningsmedel</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade har inte rätt att inneha pengar eller sådana andra betalningsmedel som avses i 37 kap. 12 § i strafflagen. Pengar och andra betalningsmedel som innehas av en häktad skall tas för förvaring i fängelset eller sättas in på den häktades bankkonto på den häktades bekostnad.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den häktade skall varje månad ges ett utdrag ur bokföringen av hans eller hennes penningmedel.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Användning av pengar och andra betalningsmedel</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Fängelset skall ge de häktade möjlighet att skaffa livsmedel och andra varor som lämpar sig för personligt bruk.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>De häktade får på egen bekostnad utanför fängelset skaffa sådana bruksföremål och förnödenheter som det enligt 1 § 1 och 2 mom. är tillåtet att inneha i ett fängelse.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En häktads rätt att använda pengar eller andra betalningsmedel som har sitt ursprung utanför fängelset kan begränsas, om det är nödvändigt för att säkerställa syftet med häktningen eller garantera ordningen i fängelset eller för att trygga den häktades eller någon annans säkerhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>En häktad får av grundad anledning genom förmedling av fängelset sända pengar eller andra betalningsmedel till någon utanför fängelset eller till en annan fånge eller häktad.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Anmälan av skötsel av egendom</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad inte själv kan sköta sådan honom eller henne tillhörig egendom som finns någon annanstans, skall saken anmälas till den myndighet som avses i lagen om förmyndarverksamhet (442/1999).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Återlämnande av egendom</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>När den häktade friges från fängelset, skall hans eller hennes pengar, andra betalningsmedel och egendom lämnas tillbaka till honom eller henne mot kvittering. Om den häktade inte undertecknar egendomsförteckningen, skall två tjänstemän vid Fångvårdsväsendet intyga riktigheten av förteckningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Egendom som lämnats kvar i fängelset sänds till den frigivne på hans eller hennes bekostnad. Om den frigivne inte avhämtar sin egendom, får egendomen förstöras tre månader efter det att den har sänts tillbaka till fängelset. Om den frigivne inte kan nås, får egendomen förstöras tre månader efter frigivningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Sysselsättningspenning och brukspenning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Sysselsättningspenning betalas till häktade som deltar i arbete, utbildning eller någon annan sysselsättning som ordnas eller godkänns av fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I fråga om bestämmande och utbetalning av sysselsättningspenning gäller vad som föreskrivs i 9 kap. 6 och 8 § i fängelselagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Brukspenning kan betalas till en häktad, om det är motiverat med hänsyn till den häktades medellöshet eller av något annat särskilt skäl.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen beslutar om innehav av egendom. Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad säkerhetsansvarig beslutar om sådant sändande av pengar eller betalningsmedel till någon utanför fängelset eller till någon annan fånge eller häktad som avses i 4 § 4 mom. Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad sysselsättningsansvarig beslutar om betalning av sysselsättnings- eller brukspenning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om egendom som innehas av häktade samt om användningen av pengar och betalningsmedel utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Närmare föreskrifter om sändande och förstöring av egendom samt om när sysselsättningspenning och brukspenning inte skall betalas ut meddelas av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_6">
                        <num>6 kap.</num>
                        <heading>Social- och hälsovård</heading>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Hälso- och sjukvård för häktade</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Fångvårdsväsendet skall ordna eller på något annat sätt garantera hälso- och sjukvård samt medicinsk rehabilitering som motsvarar de häktades medicinska behov.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>De häktade har rätt att med tillstånd av en läkare vid Fångvårdsväsendet på egen bekostnad erhålla medicinering, undersökningar och annan hälso- och sjukvård i fängelset, om det inte äventyrar syftet med häktningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelserna i lagen om patientens ställning och rättigheter (785/1992), lagen om yrkesutbildade personer inom hälso- och sjukvården (559/1994), mentalvårdslagen, lagen om smittsamma sjukdomar (583/1986) och lagen om företagshälsovård (1383/2001) skall iakttas när hälso- och sjukvården ordnas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Temporär vård och undersökning utanför fängelset</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad är sjuk eller skadad och inte på tillbörligt sätt kan vårdas eller undersökas i fängelset, skall han eller hon under behövlig bevakning temporärt sändas för vård eller undersökning utanför fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Förlossning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad som är gravid skall i tillräckligt god tid under behövlig bevakning sändas för förlossning till ett sjukhus eller till någon annan sådan verksamhetsenhet inom hälso- och sjukvården som är utanför fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Psykologisk rådgivning, stöd och vård</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Häktade skall i mån av möjlighet ges tillfälle till rådgivning, stöd och vård som ges av en psykolog och till annan motsvarande rådgivning, annat stöd och annan vård.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Social rehabilitering</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade skall stödjas i social rehabilitering och upprätthållandet av kontakten med nära anhöriga eller andra närstående samt handledas i skötseln av ärenden som hänför sig till boende, arbete, utkomst, sociala förmåner och sociala tjänster.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vid ordnande av social rehabilitering iakttas dessutom i tillämpliga delar bestämmelserna i lagen om klientens ställning och rättigheter inom socialvården (812/2000).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Kostnader för hälso- och sjukvård</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Hälsovård, sjukvård och medicinsk rehabilitering enligt de häktades medicinska behov betalas med statsmedel. Betalningsskyldigheten för staten kräver att den undersökning eller vård som ordnas utanför fängelset skall vara ordinerad eller godkänd av en läkare vid Fångvårdsväsendet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Beslut om medicinering, innehav av mediciner, undersökning och annan hälso- och sjukvård som gäller häktade i fängelser fattas av en läkare vid Fångvårdsväsendet. En tandläkare fattar beslut om tandvård.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar, efter att om möjligt ha hört en läkare, om att sända en häktad till vård eller undersökning enligt 2 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Närmare föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Brottspåföljdsverket meddelar närmare föreskrifter om ordnande av hälsokontroller samt hälso- och sjukvård för häktade i fängelserna.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_7">
                        <num>7 kap.</num>
                        <heading>Fritid</heading>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Fritidsverksamhet</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad får delta i fritidsverksamhet och tillbringa fritiden tillsammans med andra fångar och häktade.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2">
                                <intro eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2__intro">
                                    <p>Deltagandet kan förbjudas eller begränsas, om den häktade</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>avtjänar straff i enrum enligt 10 kap. 4 § 1 mom. 3 punkten, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>är föremål för åtgärder enligt 10 kap. 14 § eller 13 kap. 1 § 1 mom.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Om den häktade är berusad eller stör fritidsverksamheten eller äventyrar ordningen eller säkerheten i fängelset, kan han eller hon förvägras rätten att delta i ett fritidsevenemang.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Religionsutövning</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1">
                                <intro eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1__intro">
                                    <p>En häktad har rätt att delta i gudstjänster, andaktsstunder och andra religiösa sammankomster som ordnas i fängelset, om inte den häktade</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>avtjänar straff i enrum enligt 10 kap. 4 § 1 mom. 3 punkten, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>är föremål för åtgärder enligt 10 kap. 14 § eller 13 kap. 1 § 1 mom.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om den häktade är berusad eller stör den sammankomst som avses i 1 mom. eller äventyrar ordningen eller säkerheten i fängelset, kan han eller hon förvägras rätt att delta i sammankomsten. Om en häktad inte får delta i gemensamma sammankomster, skall hans eller hennes möjlighet att utöva religion ordnas på något annat sätt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Den häktade skall ges möjlighet att träffa en själavårdare eller annan företrädare för sitt eget trossamfund.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Bibliotek</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade skall tillräckligt ofta ges tillträde till fängelsebiblioteket eller möjlighet att använda allmänna bibliotekstjänster. De häktade skall handledas i användningen av biblioteket. Bibliotekstjänster för häktade som avses i 3 kap. 2 § och i 2 § 1 mom. 1 och 2 punkten i detta kapitel skall ordnas på något annat sätt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Litteratur och massmedier</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade skall ges tillfälle att följa televisions- och radioprogram och läsa tidningar samt att på egen bekostnad skaffa tidskrifter och litteratur.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelserna i 5 kap. 1 § skall tillämpas på innehav av tidskrifter och litteratur.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen eller, om saken inte tål uppskov, en tjänsteman som utför styrnings- eller övervakningsuppgifter fattar beslut om att förvägra deltagande i fritidsverksamhet, en gudstjänst, en andaktsstund eller någon annan religiös sammankomst och om sådant förbud eller sådan begränsning av deltagande som avses i 1 § 2 mom. Arrangören av sammankomsten skall höras innan beslutet om förvägran fattas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_4">
                    <num>IV AVDELNINGEN</num>
                    <heading>DE HÄKTADES KONTAKTER UTOM FÄNGELSET</heading>
                    <chapter eId="part_4__chp_8">
                        <num>8 kap.</num>
                        <heading>Brevväxling och telefonsamtal</heading>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Brevväxling och granskning av brev</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade har rätt till korrespondens, om inte denna rätt har begränsats på det sätt som avses i 1 kap. 18 b § i tvångsmedelslagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett slutet brev eller någon annan postförsändelse till eller från en häktad får granskas med genomlysning eller på något annat motsvarande sätt utan att öppna försändelsen för undersökning av om den innehåller förbjudna ämnen eller föremål som avses i 5 kap. 1 § 1 eller 2 mom. Brev och andra postförsändelser får öppnas, om det i enskilda fall finns grundad anledning att misstänka att försändelsen innehåller sådana förbjudna ämnen eller föremål.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Om ämnen eller föremål som den häktade inte har tillstånd att inneha påträffas vid granskningen, skall de tas för att förvaras i fängelset. Penningtillgångar skall antecknas på den häktades konto. I fråga om anmälan som skall göras när det finns skäl att betvivla att egendom har ett lagligt ursprung gäller bestämmelserna i 16 kap. 1 § 9 punkten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Läsning och kopiering av brev</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Brev, andra postförsändelser eller meddelanden till eller från en häktad får läsas, om det i ett enskilt fall av grundad anledning är nödvändigt för att säkerställa syftet med häktningen, förhindra eller utreda ett brott, avvärja en fara som hotar anstaltsordningen eller trygga den häktades eller någon annans säkerhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2">
                                <intro eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2__intro">
                                    <p>Brev, andra postförsändelser eller meddelanden får kopieras, om det vid läsningen framgår att de sannolikt innehåller planer eller uppgifter som gäller</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>ett brott för vilket det föreskrivna strängaste straffet är minst ett års fängelse eller ett straffbart försök till ett sådant brott, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>straffbart bruk av narkotika.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om lämnande av uppgifter och kopior till polisen eller andra förundersökningsmyndigheter finns i 16 kap. 1 § 9 punkten. Bestämmelser om förvaring och utplåning av kopior finns i lagen om behandling av personuppgifter vid verkställighet av straff.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Brevväxling med tillsynsmyndigheter</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Brevväxling mellan en häktad och en myndighet som utövar tillsyn över fängelsets eller fängelsepersonalens verksamhet eller en häktad och ett organ som utöver tillsyn över iakttagandet av de mänskliga rättigheterna hos vilket den häktade enligt internationella konventioner har besvärs- eller klagorätt får inte granskas eller läsas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om kontakter mellan utländska häktade och en diplomatisk beskickning eller ett konsulat finns i 9 kap. 7 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Brevväxling med ombud</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett brev eller någon annan postförsändelse som den häktade adresserat till sin advokat eller något annat rättegångsombud eller rättegångsbiträde som avses i 15 kap. 2 § 1 eller 2 mom. i rättegångsbalken får inte granskas eller läsas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett brev eller någon annan postförsändelse som anlänt till en häktad och av vars kuvert eller på något annat sätt det tillförlitligt framgår att avsändaren är det ombud som avses i 1 mom. får endast i den häktades närvaro öppnas för granskning, om det finns anledning att misstänka att brevet innehåller ämnen eller föremål som avses i 5 kap. 1 § 1 eller 2 mom. Vid granskningen iakttas i övrigt bestämmelserna i 1 § 3 mom.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Kvarhållande av brev eller postförsändelser</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett brev, en annan postförsändelse eller ett meddelande till eller från en häktad får kvarhållas, om vidarebefordrandet äventyrar syftet med häktningen eller om kvarhållandet är nödvändigt för att förhindra eller utreda ett brott, avvärja en fara som hotar ordningen i fängelset eller trygga den häktades eller någon annans säkerhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Mottagaren eller avsändaren skall utan dröjsmål underrättas om kvarhållandet av ett brev, någon annan postförsändelse eller ett meddelande och om orsaken till kvarhållandet, om inte något annat följer av en orsak som nämns i 1 mom. Ett brev, en annan postförsändelse eller ett meddelande som av en orsak som avses i 1 mom. inte befordras till mottagaren skall returneras till avsändaren eller ges till den häktade vid frigivningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En postförskottsbeställning eller någon annan beställning på kredit som avsänts av en häktad kan kvarhållas, om den häktade inte har råd att betala beställningen. En beställd försändelse kan returneras till avsändaren utan den häktades samtycke.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Användning av telefon</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade skall ges möjlighet att på egen bekostnad stå i telefonkontakt med personer utanför fängelset, om inte denna rätt har begränsats på det sätt som avses i 1 kap. 18 b § i tvångsmedelslagen. I ordningsstadgan för ett fängelse kan meddelas de föreskrifter om tider för användning av telefon som är nödvändiga med hänsyn till verksamheten och ordningen i fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall dessutom ges möjlighet att stå i telefonkontakt med sitt i 4 § avsedda ombud samt även i övrigt med personer utanför fängelset för att sköta ärenden som inte kan uträttas per brev eller genom besök.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>För användningen av telefon kan ställas som villkor att den häktade uppger med vem han eller hon har för avsikt att stå i kontakt. Ett telefonsamtal kan avbrytas eller förvägras, om det är nödvändigt för att förhindra ett brott eller upprätthålla ordningen i fängelset eller om samtalet äventyrar syftet med häktningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Kostnadsfri användning av telefon kan tillåtas för skötseln av nödvändiga ärenden eller av andra särskilda skäl.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Avlyssning och inspelning av telefonsamtal</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktads telefonsamtal får avlyssnas, om det i ett enskilt fall av grundad anledning är nödvändigt för att förhindra eller utreda ett brott, säkerställa syftet med häktningen eller ordningen i fängelset eller trygga den häktades eller någon annans säkerhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2">
                                <intro eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2__intro">
                                    <p>Ett telefonsamtal får spelas in, om det vid avlyssningen framgår att telefonsamtalet sannolikt innehåller planer eller uppgifter som gäller</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>ett brott för vilket det föreskrivna strängaste straffet är minst ett års fängelse eller ett straffbart försök till ett sådant brott, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>straffbart bruk av narkotika.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Den häktade och den som den häktade står i telefonkontakt med skall underrättas om avlyssningen och möjligheten till inspelning av samtalet innan avlyssningen inleds. Bestämmelser om lämnande av uppgifter, dokumentation eller inspelningar som gäller innehållet i telefonsamtalet till polisen eller någon annan förundersökningsmyndighet finns i 16 kap. 1 § 9 punkten. Dokumentation och inspelningar skall förstöras om de inte överlämnas till polisen eller någon annan förundersökningsmyndighet med stöd av nämnda lagrum.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Samtal mellan den häktade och de tillsynsmyndigheter som avses i 3 § eller ombud som avses i 4 § får inte avlyssnas eller spelas in. Om det vid avlyssningen av ett telefonsamtal framgår att det gäller en kontakt mellan den häktade och en person som avses ovan, skall avlyssningen avbrytas och inspelningen utplånas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Förfarande vid granskning och kvarhållande</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Beslut om läsning, kopiering och kvarhållande av brev, andra postförsändelser eller meddelanden samt om avlyssning och inspelning av telefonsamtal skall vara skriftliga.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen beslutar om granskning av brev och andra postförsändelser.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En säkerhetsansvarig beslutar om läsning, kvarhållande och i 2 § 2 mom. avsedd kopiering av brev, andra postförsändelser eller meddelanden samt om avlyssning och inspelning av telefonsamtal.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om förfarandet vid granskning, läsning, kopiering och kvarhållande av brev samt om avlyssning och inspelning av telefonsamtal utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_4__chp_9">
                        <num>9 kap.</num>
                        <heading>Besök och andra kontakter utom fängelset</heading>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Besök</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        De häktade har rätt att under behövlig övervakning ta emot besökare vid tidpunkter som reserverats för besök så ofta det är möjligt utan att ordningen och verksamheten i fängelset störs, om inte denna rätt begränsats enligt 1 kap. 18 b § i tvångsmedelslagen. Besök kan tillåtas även vid andra tillfällen än vid de tidpunkter som reserverats för besök, om det är nödvändigt med hänsyn till den häktades kontakter eller av något annat särskilt skäl. En häktad har dock alltid rätt att utan ogrundat dröjsmål ta emot besök av sitt i 8 kap. 4 § avsedda ombud. Bestämmelser om granskning av den som kommit för att besöka en häktad (<i>besökare</i>) finns i 12 kap.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Besök skall övervakas på behövligt sätt. Besök kan även övervakas med videoutrustning. Den häktade och besökaren skall på lämpligt sätt underrättas om övervakning med videoutrustning. I fråga om förvaring och utplåning av upptagningar som uppkommit vid övervakningen iakttas bestämmelserna om besökarregister i lagen om behandling av personuppgifter vid verkställighet av straff.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>När en häktad tar emot besök av sitt i 8 kap. 4 § avsedda ombud får detta besök utan hinder av 2 mom. inte övervakas, om det inte finns grundad anledning att misstänka att brott mot denna lag eller mot bestämmelser eller föreskrifter som utfärdats med stöd av den kommer att begås under besöket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Oövervakade besök</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Besök av nära anhöriga till häktade, andra närstående och ett ombud som avses i 8 kap. 4 § samt, om det finns skäl för det, även av andra kan tillåtas utan övervakning (<i>oövervakat besök</i>), om det är motiverat med hänsyn till bevarandet av den häktades kontakter, skötseln av rättsliga angelägenheter eller av någon annan motsvarande orsak och om besöket inte stör ordningen eller verksamheten i fängelset. För besök av andra än en tillsynsmyndighet som avses i 8 kap. 3 § och ett ombud som avses i 8 kap. 4 § kan ställas som villkor att den häktade samtycker till kontroll av drogfrihet enligt 11 kap. 7 § 3 mom.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om kroppsvisitation av häktade i samband med oövervakade besök finns i 11 kap. 4 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Förvägran av besök och besök under särskilt övervakade förhållanden</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1">
                                <intro eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__intro">
                                    <p>Ett besök kan förvägras, om</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>besökaren inte kan legitimera sig på ett tillförlitligt sätt,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>besökaren vägrar att underkasta sig säkerhetskontroll enligt 12 kap. 2 § eller kroppsvisitation enligt 12 kap. 3 §, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>det finns grundad anledning att misstänka att besöket medför fara för ordningen eller säkerheten i fängelset eller för den häktades eller någon annans säkerhet.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>
                                        Besök kan dock ordnas under särskilt övervakade förhållanden (<i>besök under särskilt övervakade förhållanden</i>), om den fara som avses i 1 mom. kan avvärjas på detta sätt.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Mottagning och granskning av varor</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>I samband med besök kan de häktade tillåtas ta emot en skälig mängd varor eller föremål som det enligt 5 kap. 1 § 1 och 2 mom. är tillåtet att inneha i ett fängelse. Närmare föreskrifter om mängden och arten av egendom som kan tas emot meddelas i fängelsets ordningsstadga, om vilken föreskrivs i 10 kap. 1 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>De varor som besökare medför skall granskas innan de överlämnas till den häktade.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Besöksförbud</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Om det har konstaterats att en besökare har medfört eller försökt medföra narkotika eller sådana föremål eller ämnen som avses i 5 kap. 1 § 1 eller 2 mom. till ett fängelse, eller har konstaterats äventyra säkerheten eller allvarligt störa ordningen i fängelset, kan besökaren meddelas ett med hänsyn till omständigheterna skäligt, högst sex månaders förbud att besöka fängelset (<i>besöksförbud</i>). Ett besöksförbud kan förlängas, om det fortfarande är nödvändigt för att förhindra den verksamhet som ligger till grund för förbudet.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ett besöksförbud kan omfatta ett förbud att träffa en viss häktad eller vissa häktade eller ett förbud mot tillträde till ett visst fängelse eller vissa fängelser.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Besöksförbud får inte meddelas nära anhöriga, andra närstående eller den häktades i 8 kap. 4 § avsedda ombud. Besöksförbud får heller inte meddelas när ett besök kan ordnas på det sätt som avses i 3 § 2 mom. så att ordningen i fängelset inte äventyras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Beslut om besöksförbud skall vara skriftliga. Innan ett besöksförbud meddelas, skall besökaren och den häktade i mån av möjlighet höras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Kontakter med massmedier</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad intervjuas eller fotograferas i fängelset, skall bestämmelserna om besök och besökare i detta kapitel iakttas i tillämpliga delar. Om en företrädare för ett massmedium vill intervjua en häktad, skall den häktade tillfrågas om han eller hon vill intervjuas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Kontakter med en beskickning</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Utländska häktade har rätt att stå i kontakt med en diplomatisk beskickning eller ett konsulat som företräder hemlandet, om inte kontakterna begränsats på de grunder som avses i 1 kap. 18 b § i tvångsmedelslagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Försändelser som en häktad adresserat till en diplomatisk beskickning eller ett konsulat skall vidarebefordras utan dröjsmål.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Privata samtal</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall i mån av möjlighet ges tillfälle till privata samtal om personliga frågor med företrädare för en församling, en organisation som utför fängelsearbete eller någon annan motsvarande institution.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Permission av synnerligen viktigt skäl</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad kan beviljas tillstånd att under behövlig bevakning för en kort tid avlägsna sig från fängelset för att på finskt territorium besöka en svårt sjuk nära anhörig eller annan närstående eller för att närvara vid en nära anhörigs eller annan närståendes begravning eller av något annat motsvarande synnerligen viktigt skäl.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar om besöksförbud och om permission. En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen beslutar om besök under särskilt övervakade förhållanden och om förvägran av besök. Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad sysselsättnings- eller säkerhetsansvarig beslutar om oövervakade besök.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_11">
                            <num>11 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_11__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om permission, besöksförbud och innehållet i det utfärdas genom förordning av statsrådet. Närmare föreskrifter om hur besöken skall ordnas utfärdas av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_5">
                    <num>V AVDELNINGEN</num>
                    <heading>DISCIPLIN, ÖVERVAKNING OCH GRANSKNING</heading>
                    <chapter eId="part_5__chp_10">
                        <num>10 kap.</num>
                        <heading>Ordningen och disciplinen i ett fängelse</heading>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Ordningsstadgan för ett fängelse</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett fängelse skall ha en ordningsstadga som innehåller mer detaljerade föreskrifter än denna lag och de bestämmelser och föreskrifter som utfärdats med stöd av den och som gäller vistelse på fängelseområdet, låsning av lokalerna, avdelningar, hur besök, telefonkontakter och fritidsverksamhet skall ordnas, innehav av egendom samt andra motsvarande enskilda omständigheter som hänför sig till upprätthållandet av ordningen i fängelset och ordnandet av sysselsättningen. </p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>De häktades uppförande</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad skall iaktta fängelsets ordningsstadga samt fängelsepersonalens uppmaningar och befallningar. En häktad skall uppträda sakligt mot fängelsepersonalen samt övriga fångar och häktade samt andra personer.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Ordningsförseelser</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__intro">
                                    <p>
                                        En häktad kan påföras disciplinstraff, om han eller hon gör sig skyldig till en 
                                        <i>ordningsförseelse</i>. Ordningsförseelser är att
                                    </p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>i ett fängelse eller annars under uppsikt av en tjänsteman vid Fångvårdsväsendet göra sig skyldig till ett brott som inte kan förutses medföra strängare straff än böter,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>utan tillstånd avlägsna sig från en hälsovårdsanstalt,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>bryta mot bestämmelserna i denna lag eller bestämmelser som med stöd av lagen utfärdats genom förordning av statsrådet eller mot föreskrifter som preciserar dessa och som meddelats av Brottspåföljdsverket,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>bryta mot fängelsets i 1 § avsedda ordningsstadga, förutsatt att ordningsstadgan uttryckligen anger att förseelsen kan leda till disciplinstraff, och</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>underlåta att följa en uppmaning eller befallning som en tjänsteman vid Fångvårdsväsendet har gett inom ramen för sin behörighet i syfte att upprätthålla ordningen och säkerheten i fängelset.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Disciplinstraff får inte påföras för brott som fängelsedirektören anmält till polisen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Disciplinstraff för häktade</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__intro">
                                    <p>Om en tillrättavisning inte anses vara en tillräcklig påföljd, kan den häktade disciplinärt bestraffas med</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>varning,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>
                                            begränsning av deltagande i fritidsverksamhet, användning av pengar eller andra betalningsmedel eller innehav av egendom för högst 30 dygn (<i>förlust av rättigheter</i>), eller
                                        </p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>
                                            placering i enrum för högst 14 dygn (<i>straff i enrum</i>).
                                        </p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Förlusten av rättigheter får inte hindra den häktade att upprätthålla kontakter utom fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Gemensamt disciplinstraff</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad har gjort sig skyldig till två eller flera förseelser, skall ett gemensamt disciplinstraff påföras för förseelserna.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om det sedan ett disciplinstraff påförts visar sig att den häktade innan straffet påfördes begått någon annan ordningsförseelse, skall ett separat disciplinstraff påföras för denna förseelse, om inte det disciplinstraff som påfördes för den tidigare uppdagade förseelsen anses vara en tillräcklig påföljd.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Villkorligt disciplinstraff</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett annat disciplinstraff än varning kan påföras villkorligt för en prövotid om minst en och högst tre månader. Om den häktade inte begår någon ny förseelse under prövotiden, förfaller disciplinstraffet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Påförs ett disciplinstraff för en förseelse som begåtts under prövotiden, skall det samtidigt beslutas huruvida det tidigare disciplinstraffet skall verkställas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Mätning av disciplinstraff</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>När beslut fattas om att påföra eller mäta ut disciplinstraff eller om huruvida ett disciplinstraff skall vara villkorligt, skall hänsyn tas till ordningsförseelsens art och hur allvarlig förseelsen är samt dess uppsåtlighet och planmässighet, den häktades tidigare ordningsförseelser, orsakerna till ordningsförseelsen, om en anmärkningsvärt lång tid har förflutit sedan ordningsförseelsen begicks, den häktades försök att förhindra eller avlägsna verkningarna av ordningsförseelsen, den häktades strävan att främja utredningen av ordningsförseelsen, den häktades hälsotillstånd samt de säkerhetsåtgärder som vidtagits i fråga om den häktade på grund av förseelsen och andra följder av gärningen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Straff i enrum</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Straff i enrum omfattar begränsning av egendomsinnehav, kontakter, användning av bibliotek, möjligheter att följa radio- och televisionsprogram samt hobby- och fritidsverksamhet. Avvikelser från begränsningarna kan göras, om det är motiverat med hänsyn till den häktades förhållanden. Den häktades rätt till besök och vistelse utomhus kan begränsas endast om besöken eller vistelsen utomhus äventyrar den häktades egen eller någon annans säkerhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om den häktade utan avbrott varit 14 dygn i enrum, får ett nytt straff i enrum inte verkställas förrän sju dygn har förflutit från det att det tidigare straffet upphörde.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_8__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En läkare eller någon annan tjänsteman som hör till hälso- och sjukvårdspersonalen skall så snart som möjligt underrättas om placering i enrum. Om en häktad påförs straff i enrum för över sju dygn, skall hälso- och sjukvårdspersonalen höras. Om verkställigheten äventyrar den häktades hälsa, skall den uppskjutas eller redan inledd verkställighet avbrytas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Utredning av ordningsförseelser</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ordningsförseelser skall utredas utan dröjsmål. Efter att en ordningsförseelse ägt rum, skall en opartisk och objektiv utredning genomföras, varvid förseelsen utreds på det sätt som dess art och allvarlighetsgrad kräver.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>De som har del i saken och vid behov även andra personer skall höras. Utredningen skall genomföras så att ingen blir grundlöst misstänkt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_9__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>I samband med utredningen av en ordningsförseelse skall ett motiverat påstående av den häktade om att de anställda gjort sig skyldiga till eller varit delaktiga i ett brott överlämnas till en polismyndighet för undersökning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Behandling av disciplinärenden och verkställighet av disciplinstraff</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Disciplinärenden som gäller häktade skall behandlas utan dröjsmål och disciplinstraff som påförts häktade skall verkställas utan dröjsmål och utan att onödig uppmärksamhet väcks.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En ordningsförseelse skall behandlas i det fängelse i vilket den häktade är placerad. En ordningsförseelse som en häktad gjort sig skyldig till under en transport skall behandlas i det fängelse dit den häktade anländer.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_11">
                            <num>11 §</num>
                            <heading>Hörande av häktade</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_11__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>När en ordningsförseelse utreds skall den häktade höras. Den häktade skall ges möjlighet att förbereda sitt försvar och presentera bevis till stöd för sin utredning. Bestämmelser om tolkning finns i 2 kap. 3 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_12">
                            <num>12 §</num>
                            <heading>Protokoll</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_12__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Protokoll skall föras över utredning av ordningsförseelser och påförande av disciplinstraff.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_13">
                            <num>13 §</num>
                            <heading>När disciplinstraff förfaller</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_13__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en häktad åtalas vid domstol för ett brott för vilket han eller hon påförts ett disciplinstraff, förfaller disciplinstraffet till den del det inte har verkställts.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_14">
                            <num>14 §</num>
                            <heading>Avskildhet vid utredning</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_14__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Medan en ordningsförseelse som begåtts av en häktad utreds och beslutet om disciplinstraff inväntas, kan den häktade hållas avskild från övriga fångar och häktade, om det är nödvändigt för att bevara ordningen eller av andra särskilda skäl. Avskildheten får inte överskrida sju dygn.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_14__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den tid under vilken den häktade har hållits avskild från övriga fångar och häktade skall beaktas som avdrag när disciplinstraffet påförs.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_15">
                            <num>15 §</num>
                            <heading>Påförande av disciplinstraff</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_15__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett ärende som gäller disciplinstraff skall behandlas vid muntligt förfarande i närvaro av fängelsedirektören, en säkerhetsansvarig, den häktade och ett ojävigt vittne.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_15__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den häktade skall ges tillfälle att lägga fram sin egen utredning samt bevis till stöd för den.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_16">
                            <num>16 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Direktören för regionfängelset fastställer ordningsstadgan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar om övervakning och låsning av fängelselokalerna.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar om disciplinstraff. Direktören beslutar också om huruvida ett brott överlämnas till polisen för utredning i stället för att ett disciplinstraff påförs.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>En säkerhetsansvarig beslutar om tillrättavisning och utredning av ordningsförseelser. En säkerhetsansvarig eller, om saken inte tål uppskov, en tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen beslutar om avskildhet enligt 14 §.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_5">
                                <content>
                                    <p>I fråga om jäv tillämpas bestämmelserna i 16 § i förundersökningslagen (449/1987).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_17">
                            <num>17 §</num>
                            <heading>Ändringssökande och förbud mot verkställighet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_17__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om de häktades rätt att söka ändring i disciplinstraff som påförts dem och om hur ändringssökande påverkar verkställigheten av disciplinstraff finns i 15 kap.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_18">
                            <num>18 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_18__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om utredning och antecknande av ordningsförseelser utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_18__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Närmare föreskrifter om verkställigheten av disciplinstraff meddelas av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_5__chp_11">
                        <num>11 kap.</num>
                        <heading>Granskning av fängelselokaler och häktade</heading>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Övervakningen i ett fängelse</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktade och de lokaler som står till de häktades förfogande skall övervakas så som syftet med häktningen, ordningen i fängelset, förvaringssäkerheten, förhindrandet av rymning eller olovligt avvikande från anstalten, de häktades och andras säkerhet samt förhindrandet av brott kräver.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I ett fängelse skall finnas sådana larmsystem och andra tekniska säkerhetssystem som säkerheten kräver.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Granskning av bostadsrum och egendom</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>De häktades bostadsrum och egendom som de innehar eller som finns på fängelseområdet kan granskas för upprätthållande av ordningen och säkerheten i fängelset eller utredning av misstänkta ordningsförseelser. Bestämmelser om innehav av bruksföremål, pengar och andra betalningsmedel samt annan egendom finns i 5 kap.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Säkerhetskontroll av häktade</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        En häktad får i ett fängelse, på fängelseområdet och under transport granskas för att tillgodose säkerheten, trygga ordningen eller skydda egendom (<i>säkerhetskontroll av häktade</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2">
                                <intro eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__intro">
                                    <p>En häktad kan vid en säkerhetskontroll granskas med hjälp av en metalldetektor, någon annan teknisk anordning eller en tränad hund, ytlig undersökning av kläderna eller på något annat motsvarande sätt för att det skall kunna säkerställas att den häktade inte medför föremål eller ämnen</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>med vilka någons säkerhet kan äventyras eller ordningen i fängelset allvarligt hotas,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>som särskilt lämpar sig för skadegörelse på egendom, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>vars innehav har förbjudits i lag eller bestämmelser som har utfärdats med stöd av lag.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>I det syfte som nämns i 1 mom. kan en häktad åläggas att byta kläder i närvaro av anställda.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Kroppsvisitation</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1__intro">
                                    <p>En häktad kan kroppsvisiteras, om</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>han eller hon misstänks för innehav av sådana otillåtna föremål eller ämnen som avses i 5 kap. 1 § 1 eller 2 mom., eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>kroppsvisitation är behövlig för att förebygga rymning eller olovligt avvikande från anstalten, för att avvärja en fara som hotar ordningen eller säkerheten i fängelset, för att utreda en misstänkt ordningsförseelse, på grund av ankomst eller återkomst till fängelset eller i samband med oövervakade besök.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kroppsvisitation omfattar undersökning av vad den häktade har i sina kläder eller annars bär på sig.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Specialgranskning</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>I ett fängelse, på en fängelseavdelning eller i något annat utrymme kan specialgranskning utföras, om det behövs för att avvärja en allvarlig fara som hotar ordningen och säkerheten i fängelset eller för att hitta sådana otillåtna föremål eller ämnen som avses i 5 kap. 1 § 1 eller 2 mom.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>När en specialgranskning utförs på en avdelning eller i något annat utrymme i ett fängelse, får samtliga häktade som placerats på avdelningen eller som vistas i det undersökta utrymmet kroppsvisiteras.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Kroppsbesiktning</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En häktad kan kroppsbesiktigas för utredning av ett brott, om han eller hon på sannolika skäl misstänks för ett brott för vilket det föreskrivna strängaste straffet är mer än fängelse i sex månader, eller för straffbart bruk av narkotika.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kroppsbesiktning omfattar granskning av kroppen, tagning av prov eller någon annan undersökning av kroppen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Åtgärder som kräver medicinsk sakkunskap får endast vidtas av en läkare.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Kontroll av drogfrihet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om det finns skäl att misstänka att en häktad är påverkad av alkohol, något annat berusningsmedel eller ett sådant dopningsmedel som avses i 44 kap. 16 § i strafflagen, kan han eller hon åläggas att lämna urin-, saliv- eller utandningsprov.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om berusningen av yttre tecken att döma är uppenbar, skall prov inte fordras, om inte den häktade kräver det.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>För oövervakade besök kan ställas som villkor att den häktade på begäran lämnar urin-, saliv- eller utandningsprov.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Det kan bestämmas att blodprov skall tas på en häktad som utan giltig orsak vägrar att lämna urin-, saliv- eller utandningsprov.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Avskild förvaring av egendom</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om en fångvårdsmyndighet har orsak att betvivla det lagliga ursprunget till pengar och andra betalningsmedel eller någon annan egendom, kan egendomen tas för att förvaras avskilt tills polisen fattat beslut om saken. Bestämmelser om anmälan till polisen finns i 16 kap. 1 § 9 punkten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Förfarande och protokoll</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kroppsvisitation skall utföras i närvaro av ett vittne. Om kroppsvisitationen kräver att den häktade skall klä av sig, skall den som utför visitationen och den som är vittne vara av samma kön som den visiterade. När den häktade befinner sig utanför fängelset under direkt bevakning av en tjänsteman vid Fångvårdsväsendet, får kroppsvisitation dock utföras utan närvaro av ett vittne, om saken inte tål uppskov.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om kroppsbesiktning utförs av någon som inte hör till hälso- och sjukvårdspersonalen, skall ett vittne vara närvarande. Bestämmelserna i 5 kap. 12 § 3 och 4 mom. i tvångsmedelslagen skall i övrigt iakttas vid utförande av kroppsbesiktning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut om kroppsbesiktning och specialgranskning skall vara skriftligt. Den häktade skall underrättas om grunden för åtgärden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Protokoll, vars närmare innehåll anges genom förordning av statsrådet, skall föras över kroppsvisitation, kroppsbesiktning och specialgranskning. Observationer om berusning och genomförande av säkerhetskontroll under transport skall antecknas på en blankett enligt ett formulär som fastställts av Brottspåföljdsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen eller, om saken inte tål uppskov, en tjänsteman som utför styrnings- eller övervakningsuppgifter beslutar om säkerhetskontroll av häktade, kroppsvisitation och kontroll av drogfrihet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören eller en av direktören förordnad säkerhetsansvarig beslutar om specialgranskning. Brottspåföljdsverket har i enskilda fall rätt att besluta om specialgranskning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_10__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören beslutar om kroppsbesiktning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_5__chp_12">
                        <num>12 kap.</num>
                        <heading>Granskning av andra personer</heading>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Tillträde till ett fängelse</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ingen får ges tillträde till ett fängelse utan behörigt tillstånd eller skäl.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>För tillträde till ett fängelse kan ställas som villkor att ytterkläder och medförda föremål skall lämnas i förvar i fängelset på det sätt som fängelset bestämmer. För att någon skall få tillträde till fängelset och få röra sig på fängelseområdet kan också ställas som villkor att personen i fråga legitimerar sig. För att någon skall få röra sig på området kan också ställas andra villkor som behövs för upprätthållandet av ordningen eller säkerheten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tillträde till fängelset kan förvägras eller vistelse på fängelseområdet förbjudas den som inte iakttar ett åläggande eller villkor som meddelats honom eller henne med stöd av 2 mom. eller som vägrar att genomgå sådan säkerhetskontroll som avses i 2 §. Den som på grund av berusning, hotfullt beteende eller av någon annan motsvarande anledning kan äventyra ordningen eller säkerheten i fängelset får inte heller beviljas tillträde till fängelset. När det gäller förvägran av tillträde för besökare skall dessutom bestämmelserna i 9 kap. 3 § iakttas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Säkerhetskontroll på fängelseområdet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        En person kan i fängelset och på fängelseområdet granskas för att upprätthålla säkerheten, trygga ordningen eller skydda egendom (<i>säkerhetskontroll</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2">
                                <intro eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__intro">
                                    <p>Vid en säkerhetskontroll kan den som anländer till ett fängelse eller befinner sig i fängelset eller på fängelseområdet, de föremål som han eller hon medför och det fortskaffningsmedel som han eller hon använder och som befinner sig på fängelseområdet granskas med hjälp av en metalldetektor, någon annan teknisk anordning eller en tränad hund, ytlig undersökning av kläderna eller på något annat motsvarande sätt för att det skall kunna säkerställas att personen inte medför föremål eller ämnen</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>med vilka någons säkerhet eller ordningen i fängelset kan äventyras,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>som särskilt lämpar sig för skadegörelse på egendom, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>vars innehav har förbjudits i lag eller bestämmelser som utfärdats med stöd av lag.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>I det syfte som nämns i 1 mom. kan personen i fråga åläggas att överlämna den medförda egendomen för granskning, om granskningen inte kan utföras på det sätt som avses i 2 mom.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Kroppsvisitation av besökare</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om det finns grundad anledning till misstanke om försök att överlämna ämnen eller föremål som avses i 2 § 2 mom. vid ett besök hos en häktad, kan som villkor för besöket ställas att besökaren underkastar sig kroppsvisitation.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om besökaren vägrar underkasta sig kroppsvisitation, skall bestämmelserna i 9 kap. 3 § iakttas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Kroppsvisitation omfattar undersökning av vad besökaren har i sina kläder eller annars bär på sig.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Rätt att frånta personer föremål och ämnen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman som utför styrnings- eller övervakningsuppgifter och som utför säkerhetskontroll eller kroppsvisitation har rätt att frånta en person föremål eller ämnen som avses i 2 § 2 mom. och som påträffats vid säkerhetskontroll, kroppsvisitation eller annars.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Föremål och ämnen som fråntagits någon skall överlämnas till polisen eller, om det inte finns något hinder för det enligt lag, återlämnas till den granskade när han eller hon avlägsnar sig från fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Rätt att avlägsna personer från fängelseområdet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Den som vägrar underkasta sig säkerhetskontroll eller inte iakttar en uppmaning att avlägsna sig från fängelset enligt 1 § 3 mom. eller 9 kap. 3 §, kan avlägsnas från fängelset eller fängelseområdet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den som avlägsnas skall underrättas om grunden för åtgärden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Gripande och hållande i förvar</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Fängelsedirektören, en säkerhetsansvarig, en tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen samt en tjänsteman som utför styrnings- eller övervakningsuppgifter har rätt att gripa en person som befinner sig i fängelset eller på dess område, om gripandet är nödvändigt för att avvärja en fara som hotar en person eller egendom eller för att förhindra eller utreda ett brott.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Om den gripne inte utan dröjsmål kan överlämnas till polisen, kan han eller hon enligt anvisningar av polisen hållas i förvar tills polisen anländer till platsen, dock högst fyra timmar.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Beslut om hållande i förvar skall vara skriftligt. Den som grips eller hålls i förvar skall underrättas om grunden för åtgärden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Förfarande och protokoll</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Säkerhetskontroll och kroppsvisitation skall utföras finkänsligt. Åtgärderna får inte orsaka onödig olägenhet för den granskade eller skada på egendom.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den granskade skall underrättas om grunden för åtgärden. Vid kroppsvisitation skall ett vittne vara närvarande. Om kroppsvisitationen kräver att den granskade klär av sig, skall visitationen utföras i ett avskilt rum, och den som utför visitationen och den som är vittne skall vara av samma kön som den visiterade.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Protokoll skall föras över kroppsvisitation.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen eller, om saken inte tål uppskov, en tjänsteman som utför styrnings- eller övervakningsuppgifter beslutar om säkerhetskontroll och förvägran av tillträde till fängelset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen beslutar om kroppsvisitation av besökare och om avlägsnande av besökare från fängelset. Fängelsedirektören beslutar om att en person som gripits skall hållas i förvar.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om protokoll över kroppsvisitation samt registrering av beslut om avlägsnande från fängelseområdet, gripande och tagande i förvar utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_5__chp_13">
                        <num>13 kap.</num>
                        <heading>Säkerhetsåtgärder och användning av maktmedel</heading>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Säkerhetsåtgärder</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Säkerhetsåtgärder är i enlighet med bestämmelserna i detta kapitel begränsning av kontakter, användning av fängsel, observation, observation i isolering samt avskildhet. </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>I stället för säkerhetsåtgärder skall i första hand andra medel än sådana som begränsar friheten användas för att lugna den häktade eller för att förhindra ett brott eller en händelse som orsakar fara.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om begränsning av de häktades kontakter finns i tvångsmedelslagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Användning av fängsel</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__intro">
                                    <p>En häktads omedelbara rörelsefrihet får begränsas med handbojor, knippförband av plast eller andra motsvarande medel, om det är nödvändigt för att</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>förhindra rymning under transport,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>tygla sådant våldsamt uppträdande som inte kan förhindras på något annat sätt och som kan äventyra den häktades eller någon annans säkerhet eller orsaka betydande skada på egendom,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>avvärja överhängande risk för våld, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>säkerställa kroppsbesiktning.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Fängsel får inte användas längre än nödvändigt. Om fängsel används med stöd av 1 mom. 2 punkten, skall i mån av möjlighet en läkare höras. När den häktade skall höras inför domstol, skall fängslen avlägsnas, om inte rättens ordförande av särskilda skäl bestämmer annorlunda. Fängslen skall också avlägsnas, om det är nödvändigt för att en medicinsk åtgärd skall kunna vidtas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Observation</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__intro">
                                    <p>En häktad får placeras i ett rum eller en cell där han eller hon kan observeras dygnet runt med hjälp av teknisk utrustning eller på något annat sätt, om det är nödvändigt för att</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>iaktta hälsotillståndet hos och trygga säkerheten för den häktade på grund av berusning eller abstinenssymtom efter användning av berusningsmedel,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>förhindra självmord eller självdestruktivt beteende, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>tygla sådant våldsamt uppträdande som inte kan förhindras på något annat sätt och som kan äventyra den häktades eller någon annans säkerhet eller orsaka betydande skada på egendom.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman som hör till hälso- och sjukvårdspersonalen skall utan dröjsmål underrättas om att en häktad har ställts under observation. En läkare eller någon annan tjänsteman som hör till hälso- och sjukvårdspersonalen skall så snart som möjligt undersöka den häktades hälsotillstånd. Den häktade skall noggrant iakttas genom teknisk övervakning och på något annat sätt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Observationen får inte fortgå längre än nödvändigt och inte överskrida sju dygn. Observationen får dock fortgå, om det är nödvändigt av skäl som avses i 1 mom. 1 punkten. Observationen skall omprövas minst vart sjunde dygn.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Observation i isolering</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om det finns grundad anledning att misstänka att en häktad under vistelsen i fängelset eller vid ankomsten till fängelset har förbjudna ämnen eller föremål som avses i 5 kap. 1 § 1 eller 2 mom. i sin kropp, får den häktade placeras i ett rum eller en cell där det med hjälp av teknisk utrustning eller på något annat sätt dygnet runt är möjligt att observera den häktade och att de förbjudna ämnena eller föremålen lämnar hans eller hennes kropp.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Observation i isolering får fortgå tills de förbjudna ämnena eller föremålen har lämnat den häktades kropp eller tills det annars inte längre finns skäl till isolering. Observation i isolering får dock inte fortgå längre än sju dygn. Om observation i isolering äventyrar den häktades hälsa, skall den avbrytas. Om det vid kroppsbesiktning har upptäckts att den häktade har föremål eller ämnen som avses i 1 mom. i kroppen, får tiden för observation i isolering förlängas också efter den maximala tiden på sju dygn, dock med ytterligare högst sju dygn.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_4__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>En tjänsteman som hör till hälso- och sjukvårdspersonalen skall utan dröjsmål underrättas om att en fånge har ställts under observation i isolering. En läkare eller någon annan tjänsteman som hör till hälso- och sjukvårdspersonalen skall så snart som möjligt undersöka den häktades hälsotillstånd. Den häktade skall noggrant iakttas genom teknisk övervakning och på något annat sätt.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Avskildhet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__intro">
                                    <p>En häktad får hållas avskild från andra fångar och häktade, om det är nödvändigt</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>för att förhindra att den häktade allvarligt äventyrar någon annans liv eller hälsa,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>för att förhindra ett uppenbart rymnings- eller fritagningsförsök,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>för att förhindra fortgående användning av berusningsmedel eller narkotikabrott enligt 50 kap. 1―4 § i strafflagen, eller</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>för att förhindra andra gärningar som motsvarar dem som nämns i 1―3 punkten och som allvarligt äventyrar ordningen i fängelset.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Rättigheterna för den som hålls i avskildhet får inte begränsas utöver vad som oundvikligen följer av avskildheten. Den häktade och hans eller hennes hälsotillstånd skall noggrant följas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Avskildhet får inte fortgå längre än nödvändigt. Ett beslut om avskildhet skall omprövas minst vart trettionde dygn.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Användning av maktmedel</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__intro">
                                    <p>En tjänsteman vid Fångvårdsväsendet har vid utförande av tjänsteuppdrag i ett fängelse, på dess område och i dess omedelbara närhet, under transport av en häktad samt i sysselsättning som övervakas av Fångvårdsväsendet rätt att använda maktmedel för att</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>förhindra att en häktad rymmer eller avlägsnar sig utan tillstånd, för att bryta ner motstånd och för att vidta de övervaknings-, gransknings- och säkerhetsåtgärder som avses i detta kapitel eller i 11 kap.,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>förhindra tillträde till fängelset, för att frånta personer föremål och ämnen, för att avlägsna personer från fängelseområdet samt för att gripa och hålla personer i förvar enligt 12 kap., samt</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>förhindra olovligt tillträde, avlägsna ett hinder eller stoppa ett fortskaffningsmedel när det finns fara för ett brott mot liv eller hälsa eller någon annan gärning eller händelse som kan äventyra någons hälsa.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Maktmedlen skall vara behövliga och försvarliga med hänsyn till omständigheterna. När försvarligheten bedöms, skall hänsyn tas till hur viktigt och brådskande uppdraget är, hur farligt motståndet är, de resurser som står till förfogande samt övriga omständigheter som inverkar på helhetsbedömningen av situationen. Maktmedelsredskap får endast användas av en tjänsteman som fått behörig utbildning.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Den som på begäran eller med samtycke av en tjänsteman som avses i 1 mom. tillfälligt bistår denne i en situation där det är nödvändigt att anlita utomstående för att använda maktmedel vid en ytterst viktig och brådskande tjänsteförrättning som avses i denna paragraf har rätt att under tjänstemannens uppsikt använda de nödvändiga maktmedel som med hänsyn till omständigheterna kan anses försvarliga.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om excess i samband med användning av maktmedel finns i 4 kap. 6 § 3 mom. och 7 § i strafflagen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Förfarandet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ett beslut om att ställa en häktad under observation i isolering och om avskildhet för en häktad skall vara skriftligt. När ett beslut om avskildhet fattas, skall den häktade höras. Den häktade skall underrättas om grunderna för åtgärden.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>När beslut om användning av fängsel enligt 2 § 1 mom. 2 eller 3 punkten, användning av maktmedel eller ställande under observation i isolering fattas, skall orsaken till och varaktigheten av åtgärden antecknas.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Beslutanderätt</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Beslut om användning av fängsel fattas av en tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen eller, om saken inte tål uppskov, av en tjänsteman som utför styrnings- eller övervakningsuppgifter. Beslut om ställande under observation och observation i isolering fattas av en säkerhetsansvarig eller, om saken inte tål uppskov, av en tjänsteman i chefsuppgifter inom övervakningen. Beslut om avskildhet fattas av fängelsedirektören.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om verkställighet av observation, observation i isolering och avskildhet samt om maktmedelsredskap, fängslen och antecknande av beslut som avses i 8 § utfärdas genom förordning av statsrådet. Närmare föreskrifter om utbildning i hur säkerhetsåtgärder skall vidtas samt hur maktmedel och maktmedelsredskap skall användas meddelas av Brottspåföljsverket.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_6">
                    <num>VI AVDELNINGEN</num>
                    <heading>ÖVRIGA BESTÄMMELSER</heading>
                    <chapter eId="part_6__chp_14">
                        <num>14 kap.</num>
                        <heading>Transport av häktade</heading>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Transportmedel</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Transportmedel som är lämpliga för ändamålet och utrustade med behövliga säkerhetsanordningar skall användas vid transport.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den häktade skall ha möjlighet att utan omotiverat dröjsmål få kontakt med den myndighetsperson som övervakar transporten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Tiden för transport</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Transport av häktade skall skötas utan omotiverat dröjsmål.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Transporten skall skötas så att transporttiden inte blir oskäligt lång med hänsyn till orsaken till transporten, transportsträckan och den transporterades hälsotillstånd.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Avskildhet vid transport</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Om ett allmänt fortskaffningsmedel används vid transport, skall den som transporteras om möjligt hållas avskild från andra passagerare. En häktad som inte fyllt 18 år skall hållas avskild från vuxna häktade och fångar, om det inte står i hans eller hennes intresse att man handlar annorlunda.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Transporter skall om möjligt ordnas så att de inte väcker uppmärksamhet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Bemötande av häktade under transport</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelserna i denna lag skall i tillämpliga delar gälla bemötandet av häktade under transport. De häktades rätt till vistelse utomhus, deltagande i sysselsättning eller fritidsverksamhet, rätt till innehav och användning av egendom samt rätt till besök och användning av telefon får under transporten begränsas, om det är särskilt svårt att tillgodose dessa rättigheter under transporten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Ansvar för ordnande av transport</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Bestämmelser om ansvar för ordnande av transport utfärdas separat.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_6__chp_15">
                        <num>15 kap.</num>
                        <heading>Ändringssökande</heading>
                        <section eId="part_6__chp_15__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Rättelseyrkande hos direktören för ett regionfängelse</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1">
                                <intro eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__intro">
                                    <p>Hos direktören för regionfängelset kan yrkande på rättelse av följande beslut anföras:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>innehav av egendom enligt 5 kap. 1 § och användning av pengar och andra betalningsmedel enligt 4 § i samma kapitel,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>kvarhållande av brev eller postförsändelser enligt 8 kap. 5 §,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>besöksförbud enligt 9 kap. 5 § och permission av synnerligen viktigt skäl enligt 9 § i samma kapitel,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>disciplinstraff enligt 10 kap. 4 §, och</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>avskildhet enligt 13 kap. 5 §.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Den som besöker en häktad har rätt att yrka rättelse i ett beslut om besöksförbud enligt 1 mom. 3 punkten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_15__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Förfarande vid ändringssökande</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_15__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>På sökande av ändring tillämpas i övrigt bestämmelserna i 20 kap. i fängelselagen om rättelseförfarande och besvär hos förvaltningsdomstolen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_6__chp_16">
                        <num>16 kap.</num>
                        <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                        <section eId="part_6__chp_16__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Tillämpning av fängelselagen</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1">
                                <intro eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__intro">
                                    <p>Vid verkställighet av häktning tillämpas på motsvarande sätt vad som föreskrivs om verkställighet av fängelse i följande bestämmelser i fängelselagen:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>1 kap. 4 § om regionfängelsernas uppgift och förhållandena i fängelser, 6, 8 och 9 § om utövande av befogenheter och om behörighet, samt 11 § om handräckning,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>4 kap. 1 § 1 mom. om fängelser och 3 § om ersättande av resekostnader,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>5 kap. 1 § 1 mom. om avdelningar, 8 § om dagordningen på en avdelning och 9 § 1 mom. om beslutanderätten vid fastställande av dagordningen på avdelningarna,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>7 kap. 1 § om bostadsrum,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>10 kap. 9 § om dödsfall,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_6">
                                    <num>6)</num>
                                    <content>
                                        <p>11 kap. 1 § om fritidsverksamhet, 3 § 1 mom. om ordnande av religiösa sammankomster och 4 § 1 mom. om bibliotek,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_7">
                                    <num>7)</num>
                                    <content>
                                        <p>13 kap. 7 § om besöksförbudsregister,</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_8">
                                    <num>8)</num>
                                    <content>
                                        <p>14 kap. 11 § om rätten att besluta om permission, samt</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_9">
                                    <num>9)</num>
                                    <content>
                                        <p>19 kap. om anmälningar, lämnande av upplysningar och rätten att förtiga uppgifter.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_16__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Närmare bestämmelser om verkställighet</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_16__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Närmare bestämmelser om verkställigheten av denna lag kan utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <chapter eId="chp_17">
                    <num>17 kap.</num>
                    <heading>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_17__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Ikraftträdande</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag träder i kraft den 1 oktober 2006.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Genom denna lag upphävs lagen av den 19 juli 1974 om rannsakningsfängelse (615/1974) jämte ändringar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Övergångsbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>På verkställighet av ett beslut som gäller bemötandet av en häktad tillämpas de bestämmelser som gällde när beslutet fattades. Bestämmelserna i denna lag skall dock tillämpas, om ärendet tas upp till ny behandling på grund av överträdelse av villkor, förändrade förutsättningar, den tidsfrist som ställs i lag eller av någon annan motsvarande anledning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i denna lag om placering av häktade skall tillämpas när en domstol beslutar om häktning eller fortsatt häktning efter det att lagen har trätt i kraft. Bestämmelserna om disciplinstraff tillämpas på ordningsförseelser som har begåtts efter det att lagen har trätt i kraft. Bestämmelserna om ändringssökande tillämpas när ändring söks i beslut som fattats efter det att denna lag har trätt i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 263/2004</p>
                        <p>LaUB 10/2005</p>
                        <p>GrUU 20/2005</p>
                        <p>RSv 98/2005</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 23 september 2005</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Justitieminister </role>
                                <person refersTo="">Johannes Koskinen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
