<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/1179/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/1179"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/1179/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2005-12-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1179"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/1179/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/1179/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/1179/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2005-12-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/1179/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/1179/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/1179/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2005</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2005"/>
                    <finlex:number value="194"/>
                    <finlex:date date="2005-12-30"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1179/2005</docNumber>
                <docTitle>Laki säteilylain muuttamisesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>kumotaan</i>
                         27 päivänä maaliskuuta 1991 annetun säteilylain (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1991/592">592/1991</affectedDocument>
                        ) 71 §,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>muutetaan</i>
                         61 §:n 3 kohta, sellaisena kuin se on laissa 418/2002, sekä
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>lisätään</i>
                         10 §:ään uusi 3 momentti, 12 §:ään, sellaisena kuin se on laissa 1142/1998, uusi 2 momentti, lakiin uusi 14 a ja 14 b §, 8 a luku ja 32 a §, 52 a §:ään, sellaisena kuin se on laissa 1334/1994, uusi 3 momentti sekä 61 §:ään, sellaisena kuin se on mainitussa laissa 418/2002, uusi 3 a ja 3 b kohta seuraavasti:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Radioaktiivinen jäte</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                <i>Tunnustetulla laitoksella</i>
                                 tarkoitetaan Suomessa rekisteröityä yritystä tai muuta toiminnan harjoittajaa, jonka toimialaan kuuluu radioaktiivisten jätteiden vaarattomaksi tekeminen ja jolla on turvallisuuslupa tähän toimintaan.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Säteilytyö</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                <i>Hyväksytyllä annosmittauspalvelulla</i>
                                 tarkoitetaan toimintayksikköä tai palveluntuottajaa, joka vastaa työntekijöiden säteilyaltistuksen seurantaan kuuluvasta henkilökohtaisten säteilyannosten mittaamisesta ja määrittämisestä ja jonka Säteilyturvakeskus on hyväksynyt siten kuin 32 a §:ssä säädetään.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>14 a §</num>
                    <heading>Koulutusvelvollisuus</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Toiminnan harjoittaja on velvollinen järjestämään toiminnan laadun ja laajuuden mukaan suunniteltua koulutusta säteilylähteiden käyttöön osallistuville henkilöille. Koulutuksessa tulee säteilylähteiden käytön edellyttämien tietojen ja taitojen ohella korostaa turvallisuutta ja laadunhallintaa normaalista poikkeavien tapahtumien ennalta ehkäisemiseksi.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>14 b §</num>
                    <heading>Kirjanpito- ja ilmoitusvelvollisuus</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Toiminnan harjoittajan tulee pitää kirjaa vastuullaan olevista radioaktiivista ainetta sisältävistä säteilylähteistä. Kirjanpito on pidettävä jatkuvasti ajan tasalla.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Radioaktiivista ainetta sisältävien säteilylähteiden saannot, luovutukset ja muut kirjanpitotapahtumat on ilmoitettava Säteilyturvakeskuksen ylläpitämään rekisteriin. Ilmoittamisesta on voimassa, mitä siitä on säädetty tai säädetään valtioneuvoston asetuksella.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kirjanpitoa ja rekisteriin ilmoittamista koskevat tarkemmat ohjeet antaa Säteilyturvakeskus.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <chapter>
                    <num>8 a luku</num>
                    <heading>Korkea-aktiiviset umpilähteet</heading>
                    <section>
                        <num>31 a §</num>
                        <heading>Määritelmät</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>Umpilähdedirektiivillä </i>
                                    tarkoitetaan korkea-aktiivisten radioaktiivista ainetta sisältävien umpilähteiden ja isännättömien lähteiden valvonnasta annettua neuvoston direktiiviä 2003/122/Euratom.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>Korkea-aktiivisella umpilähteellä </i>
                                    (lähteellä) tarkoitetaan säteilylähdettä, jonka sisältämän radionuklidin aktiivisuus lähteen valmistuessa tai, jos valmistuksenaikaista aktiivisuutta ei tiedetä, lähdettä ensimmäisen kerran markkinoille saatettaessa on vähintään umpilähdedirektiivin liitteen 1 mukaisella aktiivisuustasolla ja jonka rakenne tavanomaisissa käyttöolosuhteissa estää radioaktiivisen aineen leviämisen ympäristöön.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>31 b §</num>
                        <heading>Turvallisuusluvan hakeminen ja myöntäminen</heading>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Haettaessa turvallisuuslupaa korkea-aktiivisten umpilähteiden käyttöön tulee lupahakemukseen liittää selvitykset tämän lain 16 ja 18 §:n mukaisten vaatimusten täyttämisestä. Selvitykset on esitettävä erityisesti:</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>lähteistä ja niiden suojuksista sekä lähteiden käyttöön liittyvistä laitteista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>lähteiden käyttöä ja hoitoa koskevasta laatujärjestelmästä ja laadunhallinnassa käytettävistä menettelytavoista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>lähteiden, suojusten ja lähteiden käyttöön liittyvien laitteiden huollosta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>menettelystä hätätilanteessa ja tilanteessa, jossa turvallisuus merkittävästi vaarantuu; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>käytöstä poistettavien lähteiden vaarattomaksi tekemisestä, mukaan luettuna järjestelyt näiden lähteiden palauttamiseksi valmistajalle tai toimittajalle taikka luovuttamiseksi tunnustettuun laitokseen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Lupa 31 f §:ssä tarkoitetun lähteen käyttöön voidaan myöntää vain, jos 19 §:n mukainen vakuus on asetettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Myöntäessään turvallisuusluvan Säteilyturvakeskuksen tulee asettaa turvallisuusvaatimusten täyttämiseksi tarpeelliset ehdot.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>31 c §</num>
                        <heading>Lähteiden käyttö</heading>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Toiminnan harjoittajan on korkea-aktiivisia umpilähteitä käyttäessään erityisen huolellisesti:</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>varmistettava lähteiden tiiveys asianmukaisilla, säännöllisillä testeillä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastettava lähteet ja niiden sijoituspaikat säännöllisesti;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>suojattava lähteet lainvastaiselta toiminnalta, katoamiselta ja vahingoittumiselta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>toimittava käytettävissään olevin keinoin turvallisen tilan varmistamiseksi ja palauttamiseksi lähteen vahingoituttua, kadottua tai jouduttua lainvastaisen toiminnan kohteeksi; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>poistettava tarpeettomaksi käyneet lähteet palauttamalla ne valmistajalle tai toimittajalle taikka luovuttamalla ne tunnustettuun laitokseen tai muulle toiminnan harjoittajalle, jolla on asianmukainen lupa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>31 d §</num>
                        <heading>Lähteiden yksilöiminen</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jokaisen korkea-aktiivisen umpilähteen tulee olla varustettu yksilöllisellä numerotunnuksella, joka on merkitty mahdollisimman pysyvällä tavalla itse lähteeseen sekä kaivertamalla tai leimaamalla lähteen suojukseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Lähteen yksilöimisestä vastaa lähteen valmistaja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Korkea-aktiivisen umpilähteen maahantuojan on varmistettava, että lähde on 1 momentissa säädettyjen vaatimusten mukaisesti yksilöity. Yksilöimättömän lähteen maahantuonti on kielletty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>31 e §</num>
                        <heading>Euroopan unionin ulkopuolinen vienti ja tuonti</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Korkea-aktiivisen umpilähteen tai lähteiden vienti Euroopan unionin ulkopuolelle tai tuonti Euroopan unionin ulkopuolelta on esitettävä jokaisen siirrettävän erän osalta etukäteen Säteilyturvakeskuksen hyväksyttäväksi. Hyväksymismenettelystä säädetään tarkemmin valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Korkea-aktiivista umpilähdettä ei saa viedä maahan, jolla ei ole riittäviä teknisiä, lainsäädännöllisiä ja hallinnollisia valmiuksia huolehtia lähteen ja sen käytön turvallisuudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>31 f §</num>
                        <heading>Vakuuden asettaminen</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos korkea-aktiivisen umpilähteen aktiivisuus ylittää umpilähdedirektiivin liitteen 1 mukaisen aktiivisuustason satakertaisesti tai sitä enemmän, toiminnan harjoittajan on asetettava vakuus siten kuin 19 §:ssä säädetään. Vakuutta ei kuitenkaan tarvitse asettaa lähteelle, jonka puoliintumisaika on lyhyempi kuin 150 päivää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vakuuden suuruuden määrää Säteilyturvakeskus jokaisen lähteen osalta erikseen. Vakuussumma koostuu kiinteästä perusmaksusta ja lähdekohtaisesta lisämaksusta, jonka määräämisperusteet ovat lähteen sisältämän radioaktiivisen aineen laatu sekä lähteen aktiivisuus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vakuussumma pyöristetään lähimpään tuhanteen euroon. Vakuuden on oltava pankkitakaus, luottovakuutus tai turvaavuudeltaan näihin rinnastettava valtioneuvoston asetuksella säädettävä vakuus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>31 g §</num>
                        <heading>Valtuutussäännös</heading>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin:</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>korkea-aktiivisen umpilähteen mukana toimitettavista lähdettä ja sen yksilöimistä koskevista tiedoista sekä lähteen varustamisesta säteilyvaarasta varoittavilla merkinnöillä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>toiminnan harjoittajan velvollisuudesta raportoida valvontaviranomaiselle vastuullaan olevista korkea-aktiivisista umpilähteistä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>radioaktiivisten jätteiden vaarattomaksi tekemiseksi tarpeellisten tehtävien hoitamisesta valtion toimesta siinä tapauksessa, että 10 §:n 3 momentissa tarkoitettua tunnustettua laitosta ei toistaiseksi ole; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>31 f §:ssä tarkoitetun vakuuden määräämisperusteista.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää myös vakuuden määräämisperusteiden tarkistamisesta siinä tapauksessa, että olosuhteet olennaisesti muuttuvat. Samalla tulee tarvittaessa säätää siitä, missä ajassa jo asetetut vakuudet on täydennettävä tarkistettujen perusteiden mukaisiksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Umpilähdedirektiivin liitteen 1 mukaiset radionuklidikohtaiset aktiivisuustasot julkaisee Säteilyturvakeskus määräyskokoelmassaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>32 a §</num>
                        <heading>Annosmittauspalvelun hyväksyminen</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Edellä 12 §:ssä tarkoitettu annosmittauspalvelu on esitettävä Säteilyturvakeskuksen hyväksyttäväksi ennen toiminnan aloittamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Annosmittauspalvelun hyväksyttävyyttä arvioitaessa tulee kiinnittää huomiota erityisesti mittausmenetelmien soveltuvuuteen, mittaushenkilöstön pätevyyteen sekä toiminnan ohjauksessa käytettävään laatujärjestelmään. Annosmittauspalvelu hyväksytään määräajaksi, enintään viideksi vuodeksi kerrallaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn annosmittauspalvelun valvonnasta on voimassa, mitä 53 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>52 a §</num>
                        <heading>Tuonti, vienti ja kauttakuljetus</heading>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Käytöstä poistettua säteilylähdettä, joka on valmistettu muualla kuin Suomessa, ei saa tuoda Suomeen radioaktiivisena jätteenä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>61 §</num>
                        <heading>Säteilyrikkomus</heading>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Toiminnan harjoittaja, joka tahallaan tai huolimattomuudesta olennaisesti</p>
                            </intro>
                            <hcontainer name="omission"/>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <intro>
                                    <p>laiminlyö 15 §:ssä säädetyn tiedonantovelvollisuuden, 28 §:ssä säädetyt luovuttajan velvollisuudet, 29 §:ssä säädetyn huolehtimisvelvollisuuden, 52 §:ssä säädetyn luovuttajan selonottovelvollisuuden taikka 31 e §:ssä tai 52 a §:ssä säädetyn hyväksynnän hakemisen,</p>
                                </intro>
                                <subparagraph>
                                    <num>3 a)</num>
                                    <content>
                                        <p>laiminlyö 14 b §:ssä säädetyn kirjanpito- ja ilmoitusvelvollisuuden tai sen, mitä valtioneuvoston asetuksella on säädetty radioaktiivista ainetta sisältävien säteilylähteiden saantojen, luovutusten ja muiden kirjanpitotapahtumien ilmoittamisesta valvontaviranomaiselle,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph>
                                    <num>3 b)</num>
                                    <content>
                                        <p>valmistaa korkea-aktiivisen umpilähteen sitä 31 d §:ssä säädetyn mukaisesti yksilöimättä tai tuo maahan yksilöimättömän korkea-aktiivisen umpilähteen 31 d §:n 3 momentissa säädetyn kiellon vastaisesti, taikka</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <hcontainer name="omission"/>
                                <subparagraph>
                                    <content>
                                        <p>
                                            on tuomittava, jollei teko ole 60 §:n mukaan rangaistava taikka jollei siitä muualla laissa säädetä ankarampaa rangaistusta, 
                                            <i>säteilyrikkomuksesta</i>
                                             sakkoon.
                                        </p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 2006.</p>
                    <p>Käytössä olevaan korkea-aktiiviseen umpilähteeseen, jota ei ole tässä laissa säädetyllä tavalla yksilöity, tulee sopivalla tavalla liittää lähdettä ja sen ominaisuuksia osoittavat tiedot vuoden 2006 loppuun mennessä.</p>
                    <p>Tämän lain 31 c §:ssä säädettyjen vaatimusten tulee olla kaikilta osiltaan täytetty vuoden 2007 loppuun mennessä.</p>
                    <p>Jos turvallisuuslupa korkea-aktiivisen umpilähteen käyttöön on myönnetty tai lupahakemus jätetty ennen tämän lain voimaantuloa, 31 f §:n mukainen vakuus tulee asettaa vuoden 2007 loppuun mennessä.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2005/180">HE 180/2005</ref>
                        </p>
                        <p>TyVM 10/2005</p>
                        <p>EV 207/2005</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 22 päivänä joulukuuta 2005 </p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Sosiaali- ja terveysministeri </role>
                                <person refersTo="">Tuula Haatainen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
