<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/768/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/768"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/768/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2005-09-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="768"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/768/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/768/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/768/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2005-09-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/768/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/768/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/768/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2005</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2005"/>
                    <finlex:number value="129"/>
                    <finlex:date date="2005-09-30"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>768/2005</docNumber>
                <docTitle>Tutkintavankeuslaki  </docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <part eId="part_1">
                    <num>I OSA</num>
                    <heading>YLEISET SÄÄNNÖKSET</heading>
                    <chapter eId="part_1__chp_1">
                        <num>1 luku</num>
                        <heading>Tutkintavankeuden toimeenpanon yleiset periaatteet</heading>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Soveltamisala</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tätä lakia sovelletaan tutkintavankeuden toimeenpanoon.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankiin, joka samalla suorittaa vankeusrangaistusta tai sakon muuntorangaistusta, sovelletaan, mitä tämän lain 2 luvun 1 §:n 2 momentissa, 4 luvun 1 §:n 3 momentissa, 8 luvun 6 §:ssä sekä 9 luvun 9 §:ssä säädetään. Tällaiseen vankiin sovelletaan lisäksi, mitä pakkokeinolain (450/1987) 1 luvun 18 b §:ssä yhteydenpidon rajoittamisesta ja rikoslain (39/1889) 2 c luvun 5 §:ssä ehdonalaisesta vapauttamisen määräytymisestä säädetään. Muutoin tässä momentissa tarkoitettuun tutkintavankiin sovelletaan, mitä vangista vankeuslaissa (767/2005) säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Lakia sovelletaan myös muun lain nojalla vapautensa menettäneen, vankilassa pidettävän henkilön kohteluun, jollei muualla laissa toisin säädetä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_1__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankeuden toimeenpanosta poliisin säilytystilassa säädetään erikseen. Tutkintavankeuden toimeenpanosta mielentilatutkimusta tehtäessä säädetään myös mielenterveyslaissa (1116/1990).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Tutkintavankeuden päättyminen</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Rikoksen johdosta vangittu henkilö on tutkintavanki siihen päivään saakka, jona käräjäoikeuden tuomio saa lainvoiman taikka jona hovioikeuden tuomio annetaan tai julistetaan ja vankila on antanut siitä tiedon tutkintavangille.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki voi kuitenkin suostua täytäntöönpanoon ja tyytyä tuomioon noudattaen vastaavasti, mitä vangittuna olevasta tuomitusta vankeuslain 2 luvun 2 §:ssä säädetään. </p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tutkintavankeuden tarkoitus</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankeuden tarkoituksena on turvata rikoksen esitutkinta, tuomioistuinkäsittely ja rangaistuksen täytäntöönpano sekä estää rikollisen toiminnan jatkaminen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Tutkintavankeuden toimeenpanolle asetettavat vaatimukset</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin oikeuksia ei saa tämän lain säännösten nojalla rajoittaa enempää kuin tutkintavankeuden tarkoitus, tutkintavankeudessa pitämisen varmuus ja vankilan järjestyksen säilyminen välttämättä vaativat.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin kohtelu</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankeja on kohdeltava oikeudenmukaisesti ja heidän ihmisarvoaan kunnioittaen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankeja ei saa ilman hyväksyttävää syytä asettaa keskenään eri asemaan rodun, kansallisen tai etnisen alkuperän, ihonvärin, kielen, sukupuolen, iän, perhesuhteiden, sukupuolisen suuntautumisen, terveydentilan, vammaisuuden, uskonnon, yhteiskunnallisen mielipiteen, poliittisen tai ammatillisen toiminnan taikka muun henkilöön liittyvän syyn perusteella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Alle 21-vuotiaina rikoksensa tehneiden nuorten tutkintavankeutta toimeenpantaessa on kiinnitettävä erityistä huomiota vangin iästä ja kehitysvaiheesta johtuviin tarpeisiin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin kuuleminen</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankia on kuultava vankilaan sijoittamista, asumista, kurinpitoa sekä muuta häntä koskevaa päätöstä tehtäessä noudattaen, mitä hallintolain (434/2003) 34 §:ssä säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_1__chp_1__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Rikosseuraamusviraston ratkaistavat asiat</heading>
                            <subsection eId="part_1__chp_1__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Sen estämättä, mitä tässä laissa säädetään, Rikosseuraamusvirasto voi yksittäistapauksessa ottaa ratkaistavakseen Vankeinhoitolaitoksen virkamiehen päätösvaltaan kuuluvan tutkintavangin sijoittamista, siirtoa ja poistumislupaa koskevan asian, jos on syytä epäillä vangin osallistuvan järjestäytyneen rikollisryhmän toimintaan, vankeusaikanaan jatkavan rikollista toimintaa tai vaarantavan turvallisuutta taikka jos se on perusteltua vangin turvallisuuden suojelemiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_2">
                    <num>II OSA</num>
                    <heading>TUTKINTAVANKEUDEN ALOITTAMINEN</heading>
                    <chapter eId="part_2__chp_2">
                        <num>2 luku</num>
                        <heading>Saapuminen vankilaan</heading>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin sijoittaminen</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Rikoksen johdosta vangittu henkilö on viipymättä vietävä syyteasiaa käsittelevää tuomioistuinta lähimpänä sijaitsevaan tutkintavankilana toimivaan vankilaan tai erityisestä syystä muuhunkin tutkintavankilana toimivaan vankilaan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankia ei saa sijoittaa avolaitokseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Vangitsemisesta päättävä tuomioistuin voi pakkokeinolain 1 luvun 6 §:ssä tarkoitetun pidättämiseen oikeutetun virkamiehen tai syyttäjän esityksestä päättää, että tutkintavanki sijoitetaan poliisin ylläpitämään tutkintavankien säilytystilaan, jos se on välttämätöntä tutkintavangin erillään pitämiseksi tai turvallisuussyistä taikka jos rikoksen selvittäminen sitä erityisestä syystä vaatii.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_1__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankia ei saa pitää poliisin säilytystilassa neljää viikkoa pitempää aikaa, ellei siihen ole erittäin painavaa syytä. Jos tutkintavanki sijoitetaan poliisin ylläpitämään säilytystilaan, sijoittamista koskeva asia ja sen perusteet on otettava tuomioistuimessa käsiteltäväksi yhdessä vangitsemisasian kanssa pakkokeinolain 1 luvun 22 §:ssä tarkoitetun vangitsemisasian uudelleen käsittelyn yhteydessä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Vankilaan ottaminen</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin ottaminen vankilaan perustuu tuomioistuimen antamaan vangitsemismääräykseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on varattava tilaisuus ilmoittaa lähiomaiselleen tai muulle läheiselleen vankilaan ottamisestaan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tieto tutkintavangin ottamisesta vankilaan on merkittävä henkilötietojen käsittelystä rangaistusten täytäntöönpanossa annetussa laissa (422/2002) tarkoitettuun täytäntöönpanorekisteriin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Säännöksistä ja vankilan oloista tiedottaminen</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on viipymättä hänen saavuttuaan vankilaan tiedotettava sen oloista sekä tutkintavankien oikeuksista ja velvollisuuksista. Tietoja on oltava saatavana yleisimmin käytetyillä kielillä vankilassa olevien tutkintavankien tarpeiden mukaan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ulkomaiselle tutkintavangille on tiedotettava 9 luvun 7 §:n mukaisesta mahdollisuudesta olla yhteydessä kotimaansa edustustoon. Ulkomaiselle tutkintavangille on mahdollisuuksien mukaan annettava tulkitsemisapua. Viittomakieltä käyttävälle tai vammaisuuden vuoksi tulkitsemisapua tarvitsevalle vangille on annettava tarpeellista tulkitsemis- ja käännösapua.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankien saatavilla on oltava kokoelma tutkintavankeja koskevista laeista, asetuksista ja muista säännöksistä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Tulotarkastus</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Vankilaan saapunut tutkintavanki on tarkastettava todistajan läsnä ollessa (<i>tulotarkastus</i>). Tulotarkastus käsittää henkilöllisyyden toteamisen ja kirjaamisen, henkilötuntomerkkien ottamisen sekä tutkintavangin mukana olevan omaisuuden luetteloinnin ja tarkastamisen sekä tarvittaessa vaatteiden vaihdon. Omaisuusluettelosta säädetään 5 luvun 2 §:ssä. Tutkintavangin turvatarkastuksesta säädetään 11 luvun 3 §:ssä.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vankeinhoitoviranomainen saa ottaa tutkintavangista pakkokeinolaissa tarkoitetut henkilötuntomerkit.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin lapsen ottaminen vankilaan</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin pieni lapsi voidaan ottaa vankilaan, jos se on lapsen edun mukaista ja tutkintavanki itse sitä haluaa. Lapsen hoito järjestetään lapsen edun mukaisella tavalla.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Lapsen ottamisesta vankilaan ja pitämisestä vankilassa päättää sijoittajayksikön johtaja vastaanottavan vankilan johtajaa ja lastensuojelulaissa (683/1983) tarkoitettua viranomaista kuultuaan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_2__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset tulotarkastuksen kirjaamisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella. Tarkemmat säännökset tutkintavankilana toimivista vankiloista annetaan oikeusministeriön asetuksella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_2__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat määräykset tulotarkastuksesta antaa Rikosseuraamusvirasto.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_2__chp_3">
                        <num>3 luku</num>
                        <heading>Sijoittaminen vankilassa, perushuolto ja siirtäminen</heading>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Sijoittaminen vankilassa</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki on sijoitettava eri vankilaan tai eri osastolle kuin rangaistusta suorittavat vangit. Erilleen sijoittamisesta voidaan kuitenkin poiketa, jos tutkintavanki toimintoihin osallistumista varten sitä pyytää taikka jos poikkeaminen on välttämätöntä vankien, tutkintavankien tai henkilökunnan turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi tai se on muutoin tilapäisesti tarpeen vankilan järjestyksen ylläpitämiseksi poikkeuksellisessa tilanteessa. Muutoksenhakutuomioistuimen päätöstä odottava tutkintavanki saadaan tutkintavangin suostumuksella sijoittaa samalle osastolle kuin rangaistusta suorittavat vangit, jollei sijoittaminen vaaranna tutkintavankeuden tarkoitusta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Alle 18-vuotias tutkintavanki on pidettävä erillään aikuisista tutkintavangeista, jollei hänen etunsa muuta vaadi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Miehet ja naiset on pidettävä eri asunto-osastoissa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Asumaan sijoittaminen</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki on mahdollisuuksien mukaan sijoitettava yhden hengen huoneeseen. Tutkintavankia ei saa sijoittaa asumaan toisen tutkintavangin kanssa, jos siitä aiheutuu vaaraa tutkintavankeuden tarkoitukselle tai vankilan järjestykselle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on varattava mahdollisuus asua kokonaan tai osittain erillään toisista tutkintavangeista, jos tutkintavangilla on perusteltu syy uskoa henkilökohtaisen turvallisuutensa olevan uhattuna tai jos erillään asumiseen on muu hyväksyttävä syy.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Omasta pyynnöstään erillään pidettävän oikeuksia ei saa rajoittaa enempää kuin mitä erillään asumisesta välttämättä aiheutuu.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Vaatetus</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki saa käyttää omia vaatteittaan, jollei siitä aiheudu vaaraa tutkintavankeuden tarkoitukselle, vankilan järjestykselle tai tutkintavangin terveydelle. Tutkintavanki vastaa käytössään olevien omien vaatteidensa huollosta. Vankilan on järjestettävä tutkintavangille tilaisuus hänen omien vaatteidensa pesuun, niiden pesettämiseen vankilassa tai tutkintavangin kustannuksella vankilan välityksellä vankilan ulkopuolella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille, joka ei käytä omia vaatteitaan, on annettava soveltuva vaatetus vankilassa käytettäväksi sekä tuomioistuimessa käyntiä tai muuta vankilasta poistumista varten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin on huolehdittava omasta puhtaudestaan ja asuintilansa siisteydestä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Ruokahuolto</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankien ruokahuolto on järjestettävä siten, että he saavat terveellisen, monipuolisen ja riittävän ravinnon.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Perusruokavaliosta poiketaan, jos se on perusteltua tutkintavangin terveyden taikka uskonnollisen tai muun perustellun vakaumuksen vuoksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Ulkoilu</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on annettava mahdollisuus ulkoilla vähintään tunti päivässä, jollei tutkintavangin terveydentila taikka vankilan järjestykseen tai turvallisuuteen liittyvä erityisen painava syy ole esteenä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin siirtäminen</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki voidaan siirtää toiseen vankilaan, jos siihen on perusteltu syy ja voidaan olettaa, että tutkintavanki sopeutuu toisen vankilan olosuhteisiin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki tulee siirtää toiseen vankilaan, jos tutkintavankeuden tarkoitus, tutkintavangin tai muun henkilön turvallisuus, vankilan käyttöaste tai muu vastaava syy sitä edellyttää. Vankilan käyttöasteen tasoittamiseksi tutkintavanki voidaan siirtää vain painavista syistä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Jos tutkintavangin suoritettavaksi tulee vankeusrangaistus tai sakon muuntorangaistus, tutkintavanki voidaan siirtää sijoittajayksikköön sijoitusvankilan määräämistä varten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Siirrosta ilmoittaminen</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on varattava viipymättä hänen saavuttuaan toiseen vankilaan tilaisuus ilmoittaa siirrosta lähiomaiselleen tai muulle läheiselleen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Läsnäolo tuomioistuimessa tai muussa viranomaisessa</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki on kutsusta toimitettava tuomioistuimeen siten kuin siitä erikseen säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos vankilassa oleva tutkintavanki kutsutaan henkilökohtaisesti kuultavaksi muuhun viranomaiseen kuin tuomioistuimeen, tutkintavanki voidaan tästä syystä päästää vankilan ulkopuolelle kuulemisen vaatimaksi ajaksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_8__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tässä pykälässä tarkoitetusta syystä vankilan ulkopuolella olevalle tutkintavangille on järjestettävä tarpeellinen valvonta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin ulkoilun epäämisestä päättää vankilan johtaja. Tutkintavangin vaatetuksesta päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä turvallisuudesta vastaava virkamies. Perusruokavaliosta poikkeamisesta uskonnollisen tai muun perustellun vakaumuksen perusteella päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä toiminnoista vastaava virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin siirtämisestä päättää vankeuslain 1 luvun 4 §:ssä tarkoitetun sijoittajayksikön johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_9__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Vankilan johtaja päättää 8 §:ssä tarkoitetusta tutkintavangin päästämisestä vankilan ulkopuolelle. Jos vankilan ulkopuolella olo kestää pitempään kuin seitsemän vuorokautta, asiasta päättää sijoittajayksikön johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_2__chp_3__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat määräykset ruoka- ja perushuollosta sekä asumisesta antaa Rikosseuraamusvirasto.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_2__chp_3__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin siirtoa koskevasta menettelystä säädetään tarkemmin valtioneuvoston asetuksella. Tarkemmat määräykset tutkintavangin siirtämisestä antaa Rikosseuraamusvirasto.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_3">
                    <num>III OSA</num>
                    <heading>TUTKINTAVANKEUDEN TOIMEEN- PANON SISÄLTÖ</heading>
                    <chapter eId="part_3__chp_4">
                        <num>4 luku</num>
                        <heading>Toiminta</heading>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Toimintaan osallistuminen</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki ei ole velvollinen osallistumaan vankilan järjestämään tai hyväksymään toimintaan. Jos tutkintavanki haluaa osallistua toimintaan, siihen on mahdollisuuksien mukaan varattava tilaisuus.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos tutkintavanki osallistuu toimintaan, ennen toiminnan aloittamista on sovittava toimintarahan perusteista. Toimintaan osallistumisesta tehdään erillinen päätös.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille ei saada antaa vankeuslain 8 luvun 6 §:ssä tarkoitettua lupaa siviilityöhön eikä saman luvun 9 §:ssä tarkoitettua opintolupaa tai lupaa valvottuun ulkopuoliseen toimintaan. Tutkintavankia ei saa myöskään sijoittaa viimeksi mainitussa pykälässä tarkoitettuun ulkopuoliseen laitokseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Oma työ</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Tutkintavangille voidaan antaa lupa tehdä omaan lukuunsa vankilassa sellaista hyväksyttävää työtä, joka soveltuu vankilassa tehtäväksi (<i>oma työ</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Omaa työtä varten vangille voidaan antaa korvauksetta käyttöön vankilan työvälineitä, jollei siitä aiheudu haittaa vankilan järjestykselle, turvallisuudelle tai toimintojen järjestämiselle taikka vaaraa tutkintavankeuden tarkoitukselle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Lupa omaan työhön voidaan peruuttaa, jos 1 momentissa tarkoitetut edellytykset eivät enää täyty taikka jos oman työn tekemisestä aiheutuu vaaraa vankilan järjestykselle tai turvallisuudelle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Rangaistusajan valmistelu</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin suostumuksella voidaan tutkintavankeusaikana aloittaa vankeuslain 4 luvun 6 §:ssä tarkoitetun rangaistusajan suunnitelman laatiminen rangaistusajan suorittamista ja ehdonalaista vapautta varten.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_4__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_4__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin osallistumisesta toimintaan ja 2 §:ssä tarkoitetusta omasta työstä päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä vankilan toiminnoista vastaava virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_5">
                        <num>5 luku</num>
                        <heading>Tutkintavangin omaisuus ja tulot</heading>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Omaisuuden hallussapito</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1">
                                <intro eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavanki saa vankilassa pitää hallussaan kohtuullisen määrän henkilökohtaista omaisuutta. Esineen tai aineen hallussapito voidaan evätä, jos:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>esineestä tai aineesta aiheutuu vaaraa henkilön turvallisuudelle;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>esine tai aine erityisesti soveltuu omaisuuden vahingoittamiseen; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>esineen tai aineen hallussapidosta vankilan tai vankilan osaston olosuhteet ja valvonnan aste huomioon ottaen aiheutuu erityistä haittaa vankilan yleiselle järjestykselle.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki ei saa pitää hallussaan alkoholia, muuta päihdyttävää ainetta, rikoslain 44 luvun 16 §:ssä tarkoitettuja dopingaineita eikä huumausaineiden käyttöön tarkoitettuja esineitä. Tutkintavanki ei saa pitää hallussaan toiselta tutkintavangilta ilman vankeinhoitoviranomaisen lupaa saamaansa omaisuutta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Muu omaisuus, joka tutkintavangilla on mukanaan vankilaan tullessaan tai jonka hän saa tutkintavankeusajan kuluessa, voidaan ottaa vankilassa säilytettäväksi vangin vapaaksi pääsyyn saakka, jos se vankilan säilytystilat huomioon ottaen on mahdollista.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Jos omaisuutta ei voida säilyttää, se palautetaan taikka lähetetään tutkintavangin kustannuksella hänen osoittamaansa paikkaan. Pilaantunut tavara voidaan hävittää todistajan läsnä ollessa. Alkoholijuoman tai muun alkoholipitoisen aineen hävittämisestä noudatetaan, mitä alkoholilain (1143/1994) 60 §:ssä säädetään. Huumausaineen toimittamisesta hävitettäväksi säädetään huumausainelain (1289/1993) 10 §:ssä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_1__subsec_5">
                                <content>
                                    <p>Tavaraan, jolla ei ole omistajaa, sovelletaan löytötavaralakia (778/1988).</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Omaisuusluettelo</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankilaan vastaanotetusta tutkintavangin omaisuudesta on laadittava omaisuusluettelo. Tutkintavangin ja läsnä olevan todistajan on allekirjoitettava omaisuusluettelo. Jos tutkintavanki ei allekirjoita luetteloa, kahden Vankeinhoitolaitoksen virkamiehen on todistettava luettelo oikeaksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin haltuun annetusta omaisuudesta on tehtävä merkintä omaisuusluetteloon. Tutkintavangille on hänen pyynnöstään annettava kopio omaisuusluettelosta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin hallusta voidaan ottaa pois sellainen ilman vankeinhoitoviranomaisen lupaa vastaanotettu omaisuus, joka on merkitty toisen vangin omaisuusluetteloon.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Rahan ja muiden maksuvälineiden hallussapito</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilla ei ole oikeutta pitää hallussaan rahaa tai rikoslain 37 luvun 12 §:ssä tarkoitettuja muita maksuvälineitä. Tutkintavangin hallussa olevat rahat ja muut maksuvälineet otetaan vankilassa säilytettäviksi tai talletetaan tutkintavangin kustannuksella hänen tililleen pankkiin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille annetaan kuukausittain ote hänen rahavarojensa tilinpidosta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Rahan ja muiden maksuvälineiden käyttö</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankilan on järjestettävä tutkintavangille mahdollisuus hankkia elintarvikkeita ja muuta henkilökohtaiseen käyttöön sopivaa tavaraa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki saa omalla kustannuksellaan vankilan ulkopuolelta hankkia sellaisia käyttöesineitä ja tarvikkeita, joiden hallussapito on 1 §:n 1 ja 2 momentin nojalla vankilassa sallittu.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin oikeutta käyttää vankilan ulkopuolelta tulevaa rahaa tai muita maksuvälineitä voidaan rajoittaa, jos se on välttämätöntä tutkintavankeuden tarkoituksen tai vankilan järjestyksen turvaamiseksi taikka vangin tai muun henkilön turvallisuuden suojelemiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_4__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Perustellusta syystä tutkintavanki saa vankilan välityksellä toimittaa rahaa ja muita maksuvälineitä vankilan ulkopuolelle tai toiselle vangille.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Ilmoitus omaisuuden hoitamisesta</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos tutkintavanki ei voi itse huolehtia muualla olevasta omaisuudestaan, asiasta on ilmoitettava holhoustoimesta annetussa laissa (442/1999) tarkoitetulle viranomaiselle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Omaisuuden palauttaminen</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kun tutkintavanki vapautuu vankilasta, hänen rahansa, muut maksuvälineensä ja omaisuutensa on luovutettava hänelle kuittausta vastaan. Jos tutkintavanki ei allekirjoita omaisuusluetteloa, kahden Vankeinhoitolaitoksen virkamiehen on todistettava luettelo oikeaksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vankilaan jätetty omaisuus lähetetään vapautetulle hänen kustannuksellaan. Jos vapautunut ei nouda omaisuuttaan, omaisuus voidaan hävittää kolmen kuukauden kuluttua siitä, kun omaisuus on palautettu vankilaan. Jos vapautunutta ei tavoiteta, omaisuus voidaan hävittää kolmen kuukauden kuluttua tutkintavangin vapautumisesta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Toimintaraha ja käyttöraha</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Työhön, koulutukseen tai muuhun vankilan järjestämään tai hyväksymään toimintaan osallistuvalle tutkintavangille maksetaan toimintarahaa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Toimintarahan määräytymisestä ja maksamisesta on voimassa, mitä vankeuslain 9 luvun 6 ja 8 §:ssä säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille voidaan maksaa käyttörahaa, jos se vangin varattomuus tai muu erityinen syy huomioon ottaen on perusteltua.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Omaisuuden hallussapidosta päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies. Edellä 4 §:n 4 momentissa tarkoitetusta rahan tai maksuvälineiden toimittamisesta vankilan ulkopuolelle tai toiselle vangille päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä turvallisuudesta vastaava virkamies. Toiminta- tai käyttörahan maksamisesta päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä toiminnasta vastaava virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_5__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset tutkintavangin hallussa pitämästä omaisuudesta sekä rahan ja maksuvälineiden käytöstä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_5__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat määräykset omaisuuden lähettämisestä ja hävittämisestä sekä toiminta- ja käyttörahan suorittamatta jättämisestä antaa Rikosseuraamusvirasto.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_6">
                        <num>6 luku</num>
                        <heading>Sosiaali- ja terveydenhuolto</heading>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin terveyden- ja sairaanhoito</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankeinhoitolaitoksen on järjestettävä tai muuten turvattava tutkintavangin lääketieteellisten tarpeiden mukainen terveyden- ja sairaanhoito sekä lääkinnällinen kuntoutus.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilla on oikeus Vankeinhoitolaitoksen lääkärin luvalla omalla kustannuksellaan saada lääkitystä, tutkimusta ja muuta terveydenhuoltoa vankilassa, jollei siitä aiheudu vaaraa tutkintavankeuden tarkoitukselle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Terveyden- ja sairaanhoidon järjestämisessä noudatetaan, mitä potilaan asemasta ja oikeuksista annetussa laissa (785/1992), terveydenhuollon ammattihenkilöistä annetussa laissa (559/1994), mielenterveyslaissa, tartuntatautilaissa (583/1986) ja työterveyshuoltolaissa (1383/2001) säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Tilapäinen hoito ja tutkimus vankilan ulkopuolella</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos sairasta tai vammautunutta tutkintavankia ei voida asianmukaisesti hoitaa tai tutkia vankilassa, hänet on lähetettävä tarpeellisen valvonnan alaisena tilapäisesti vankilan ulkopuolelle hoitoon tai tutkimukseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Synnytys</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Raskaana oleva tutkintavanki siirretään tarpeellisen valvonnan alaisena synnytystä varten riittävän ajoissa sairaalaan tai muuhun terveydenhuollon toimintayksikköön vankilan ulkopuolelle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Psykologinen neuvonta, tuki ja hoito</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on mahdollisuuksien mukaan varattava tilaisuus psykologin antamaan ja muuhun vastaavaan neuvontaan, tukeen ja hoitoon.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Sosiaalinen kuntoutus</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankia on tuettava sosiaalisessa kuntoutumisessa ja suhteiden ylläpitämisessä hänen lähiomaisiinsa tai muihin läheisiin henkilöihin sekä ohjattava asumiseen, työhön, toimeentuloon, sosiaalietuuksiin ja sosiaalipalveluihin liittyvien asioiden hoitamisessa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Sosiaalisen kuntoutuksen järjestämisessä noudatetaan lisäksi soveltuvin osin, mitä sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista annetussa laissa (812/2000) säädetään. </p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Terveydenhuollon kustannukset</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin lääketieteellisten tarpeiden mukainen terveydenhoito, sairaanhoito ja lääkinnällinen kuntoutus maksetaan valtion varoista. Valtion maksuvelvollisuus edellyttää, että vankilan ulkopuolella järjestettävä tutkimus tai annettava hoito on Vankeinhoitolaitoksen lääkärin osoittamaa tai hyväksymää.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin lääkityksestä, lääkkeiden hallussapidosta, tutkimuksesta ja muusta terveydenhuollosta vankilassa päättää Vankeinhoitolaitoksen lääkäri. Hammashuollosta päättää hammaslääkäri.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vankilan johtaja päättää, kuultuaan mahdollisuuksien mukaan lääkäriä, lähettämisestä 2 §:ssä tarkoitettuun hoitoon tai tutkimukseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_6__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Tarkemmat määräykset</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_6__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Rikosseuraamusvirasto antaa tarkemmat määräykset tutkintavankien terveydentilan tarkastuksen ja terveydenhuollon järjestämisestä vankilassa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_3__chp_7">
                        <num>7 luku</num>
                        <heading>Vapaa-aika</heading>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Vapaa-ajan toiminta</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki saa osallistua vapaa-ajan toimintoihin ja viettää vapaa-aikaa yhdessä muiden vankien kanssa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2">
                                <intro eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2__intro">
                                    <p>Osallistuminen voidaan kieltää tai sitä rajoittaa, jos tutkintavanki:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>suorittaa 10 luvun 4 §:n 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettua yksinäisyysrangaistusta; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>on 10 luvun 14 §:ssä tai 13 luvun 1 §:n 1 momentissa tarkoitetun toimenpiteen kohteena.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilta, joka on päihtynyt tai joka häiritsee vapaa-ajan toimintaa taikka vaarantaa vankilan järjestystä tai turvallisuutta, voidaan evätä oikeus osallistua vapaa-ajan tilaisuuteen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Uskonnonharjoitus</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1">
                                <intro eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavangilla on oikeus osallistua vankilassa järjestettyihin jumalanpalveluksiin, hartaushetkiin ja muihin hengellisiin tilaisuuksiin, jollei:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>tutkintavanki suorita 10 luvun 4 §:n 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettua yksinäisyysrangaistusta; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>tutkintavanki ole 10 luvun 14 §:ssä tai 13 luvun 1 §:n 1 momentissa tarkoitetun toimenpiteen kohteena.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilta, joka on päihtynyt tai joka häiritsee 1 momentissa tarkoitettua tilaisuutta taikka vaarantaa vankilan järjestystä tai turvallisuutta, voidaan evätä oikeus osallistua tilaisuuteen. Jos tutkintavanki ei saa osallistua yhteisiin tilaisuuksiin, hänen mahdollisuudestaan uskonnonharjoitukseen on huolehdittava muulla tavoin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on annettava mahdollisuus tavata oman uskontokuntansa sielunhoitajaa tai muuta edustajaa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Kirjasto</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on varattava riittävän usein pääsy vankilan kirjastoon tai mahdollisuus käyttää yleisiä kirjastopalveluita. Tutkintavankeja on ohjattava kirjaston käytössä. Edellä 3 luvun 2 §:ssä ja tämän luvun 2 §:n 1 momentin 1 ja 2 kohdassa tarkoitettujen tutkintavankien kirjastopalveluista on huolehdittava muulla tavoin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Kirjallisuus ja tiedotusvälineiden seuraaminen</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on varattava tilaisuus seurata televisio- ja radio-ohjelmia ja sanomalehtiä sekä hankkia omalla kustannuksellaan aikakauslehtiä ja kirjallisuutta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Aikakauslehtien ja kirjallisuuden hallussapidosta noudatetaan, mitä 5 luvun 1 §:ssä säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_3__chp_7__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_3__chp_7__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vapaa-ajan toimintaan, jumalanpalvelukseen, hartaushetkeen ja muuhun uskonnolliseen tilaisuuteen osallistumisen epäämisestä sekä 1 §:n 2 momentissa tarkoitetusta osallistumisen kieltämisestä tai rajoittamisesta päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies taikka, jos asia ei siedä viivytystä, ohjaus- tai valvontatehtävissä toimiva virkamies. Ennen epäämispäätöksen tekemistä tulee kuulla tilaisuuden järjestäjää.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_4">
                    <num>IV OSA</num>
                    <heading>TUTKINTAVANGIN YHTEYDET VANKILAN ULKOPUOLELLE</heading>
                    <chapter eId="part_4__chp_8">
                        <num>8 luku</num>
                        <heading>Kirjeenvaihto ja puhelut</heading>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Kirjeenvaihto ja kirjeiden tarkastaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilla on oikeus kirjeenvaihtoon, jollei tätä oikeutta ole pakkokeinolain 1 luvun 18 b §:ssä tarkoitetulla tavalla rajoitettu.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille saapunut tai tutkintavangilta peräisin oleva suljettu kirje tai muu postilähetys saadaan tarkastaa läpivalaisemalla tai muulla vastaavalla tavalla sitä avaamatta sen tutkimiseksi, sisältääkö se 5 luvun 1 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitettuja kiellettyjä aineita tai esineitä. Kirje tai muu postilähetys saadaan avata, jos yksittäistapauksessa on perusteltua syytä epäillä, että se sisältää mainituissa lainkohdissa tarkoitettuja kiellettyjä aineita tai esineitä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Jos tarkastuksen yhteydessä löydetään aineita tai esineitä, joita tutkintavangilla ei ole lupa pitää hallussaan, ne on otettava vankilassa säilytettäviksi. Rahavarat on merkittävä tutkintavangin tilille. Omaisuuden alkuperän laillisuutta epäiltäessä tehtävästä ilmoituksesta säädetään 16 luvun 1 §:n 9 kohdassa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Kirjeen lukeminen ja jäljennöksen ottaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille saapunut tai häneltä peräisin oleva kirje, muu postilähetys tai viesti saadaan lukea, jos se on yksittäistapauksessa perustellusta syystä tarpeen tutkintavankeuden tarkoituksen turvaamiseksi, rikoksen estämiseksi tai selvittämiseksi, vankilan järjestystä uhkaavan vaaran torjumiseksi taikka tutkintavangin tai muun henkilön turvallisuuden suojelemiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2">
                                <intro eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2__intro">
                                    <p>Kirjeestä, muusta postilähetyksestä tai viestistä saadaan ottaa jäljennös, jos sitä luettaessa käy ilmi, että se todennäköisesti sisältää suunnitelmia taikka tietoja:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>rikoksesta, josta säädetty ankarin rangaistus on vähintään vuosi vankeutta, tai tällaisen rikoksen rangaistavasta yrityksestä; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>huumausaineen käyttörikoksesta.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tiedon ja jäljennöksen antamisesta poliisille tai muulle esitutkintaviranomaiselle säädetään 16 luvun 1 §:n 9 kohdassa. Jäljennösten säilyttämisestä ja hävittämisestä säädetään henkilötietojen käsittelystä rangaistusten täytäntöönpanossa annetussa laissa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Kirjeenvaihto valvontaviranomaisten kanssa</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin ja vankilan tai sen henkilökunnan toimintaa valvovan viranomaisen tai ihmisoikeuksien toteutumista valvovan toimielimen, jolle tutkintavangilla on kansainvälisten sopimusten mukaan valitus- tai kanteluoikeus, välistä kirjeenvaihtoa ei saa tarkastaa eikä lukea.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Ulkomaisen tutkintavangin yhteydenpidosta diplomaattiseen edustustoon tai konsuliedustustoon säädetään 9 luvun 7 §:ssä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Kirjeenvaihto asiamiehen kanssa</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin asianajajalleen tai muulle oikeudenkäymiskaaren 15 luvun 2 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitetulle oikeudenkäyntiasiamiehelle tai -avustajalle osoittamaa kirjettä tai muuta postilähetystä ei saa tarkastaa eikä lukea.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille saapunut kirje tai muu postilähetys, jonka kirjekuoresta tai muutoin käy luotettavasti ilmi, että kirjeen lähettäjä on 1 momentissa tarkoitettu asiamies, saadaan vain tutkintavangin läsnä ollessa tarkastaa avaamalla, jos on syytä epäillä, että kirje sisältää 5 luvun 1 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitettuja aineita tai esineitä. Tarkastuksessa noudatetaan muutoin, mitä 1 §:n 3 momentissa säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Kirjeen tai postilähetyksen pidättäminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin lähettämä tai hänelle saapunut kirje, muu postilähetys tai viesti saadaan pidättää, jos sen perille toimittaminen vaarantaa tutkintavankeuden tarkoituksen tai jos pidättäminen on tarpeen rikoksen estämiseksi tai selvittämiseksi, vankilan järjestystä uhkaavan vaaran torjumiseksi taikka tutkintavangin tai muun henkilön turvallisuuden suojelemiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kirjeen, muun postilähetyksen tai viestin pidättämisestä ja pidättämisen syystä on annettava viipymättä tieto vastaanottajalle tai lähettäjälle, jollei 1 momentissa mainitusta syystä muuta johdu. Kirje, muu postilähetys tai viesti, jota ei 1 momentissa tarkoitetusta syystä toimiteta perille, on palautettava lähettäjälle tai annettava tutkintavangille hänen vapautuessaan.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin lähettämä postiennakkotilaus tai muu luotolla tapahtuva tilaus voidaan pidättää, jos tutkintavangilla ei ole varoja tilauksen maksamiseen. Tilattu lähetys voidaan palauttaa lähettäjälle ilman vangin suostumusta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Puhelimen käyttö</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on annettava omalla kustannuksellaan mahdollisuus olla puhelimitse yhteydessä vankilan ulkopuolelle, jollei tätä oikeutta ole pakkokeinolain 1 luvun 18 b §:ssä tarkoitetulla tavalla rajoitettu. Vankilan järjestyssäännössä voidaan antaa vankilan toiminnan ja järjestyksen kannalta välttämättömiä määräyksiä puhelimen käyttöajoista.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on lisäksi varattava tilaisuus olla puhelimitse yhteydessä 4 §:ssä tarkoitetun asiamiehen kanssa sekä muutoinkin vankilan ulkopuolelle sellaisten asioiden hoitamiseksi, joita ei voida toimittaa kirjeitse tai tapaamisella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Puhelimen käytön ehdoksi voidaan asettaa, että tutkintavanki ilmoittaa, kehen hänellä on tarkoitus olla yhteydessä. Puhelimen käyttö voidaan keskeyttää tai evätä, jos näin on tarpeen tehdä rikoksen estämiseksi, vankilan järjestyksen ylläpitämiseksi tai jos puhelu vaarantaa tutkintavankeuden tarkoituksen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_6__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Välttämättömien asioiden hoitamiseksi tai muusta erityisestä syystä puhelimen käyttö voidaan sallia korvauksetta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Puhelun kuunteleminen ja tallentaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin puhelua saadaan kuunnella, jos se on yksittäistapauksessa perustellusta syystä tarpeen rikoksen estämiseksi tai selvittämiseksi, tutkintavankeuden tarkoituksen tai vankilan järjestyksen turvaamiseksi taikka tutkintavangin tai muun henkilön turvallisuuden suojelemiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2">
                                <intro eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2__intro">
                                    <p>Puhelu voidaan tallentaa, jos puhelua kuunneltaessa käy ilmi, että puhelu todennäköisesti sisältää suunnitelmia taikka tietoja:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>rikoksesta, josta säädetty ankarin rangaistus on vähintään vuosi vankeutta, tai sellaisen rikoksen rangaistavasta yrityksestä; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>huumausaineen käyttörikoksesta.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Puhelun kuuntelemisesta ja mahdollisuudesta sen tallentamiseen on ennen kuuntelemisen aloittamista ilmoitettava tutkintavangille ja sille, johon hän on puhelimitse yhteydessä. Puhelun sisältöä koskevan tiedon, taltion tai tallenteen antamisesta poliisille tai muulle esitutkintaviranomaiselle säädetään 16 luvun 1 §:n 9 kohdassa. Syntynyt taltio tai tallenne on hävitettävä, jollei sitä mainitun lainkohdan mukaan luovuteta poliisille tai muulle esitutkintaviranomaiselle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_7__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin ja 3 §:ssä tarkoitetun valvontaviranomaisen tai 4 §:ssä tarkoitetun asiamiehen välistä puhelua ei saa kuunnella eikä tallentaa. Jos puhelua kuunneltaessa ilmenee, että kyse on tutkintavangin ja edellä mainitun henkilön välisestä yhteydestä, kuuntelu on lopetettava ja tallenne hävitettävä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Tarkastamis- ja pidättämismenettely</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Päätös kirje- tai muun postilähetyksen tai viestin lukemisesta, jäljentämisestä ja pidättämisestä sekä puhelun kuuntelemisesta ja tallentamisesta on tehtävä kirjallisesti.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kirjeen ja muun postilähetyksen tarkastamisesta päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kirjeen, muun postilähetyksen tai viestin lukemisesta, pidättämisestä ja 2 §:n 2 momentissa tarkoitetusta jäljennöksen ottamisesta sekä puhelun kuuntelemisesta ja tallentamisesta päättää turvallisuudesta vastaava virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_8__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_8__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset kirjeiden tarkastamis-, lukemis-, jäljentämis- ja pidättämismenettelystä sekä puhelun kuuntelemisesta ja tallentamisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_4__chp_9">
                        <num>9 luku</num>
                        <heading>Tapaamiset ja muut yhteydet vankilan ulkopuolelle</heading>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Tapaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Tutkintavangilla on oikeus tavata vieraita tarpeellisen valvonnan alaisena tapaamista varten varattuina aikoina niin usein kuin se vankilan järjestystä ja toimintaa haittaamatta on mahdollista, jollei tätä oikeutta ole pakkokeinolain 1 luvun 18 b §:ssä tarkoitetulla tavalla rajoitettu. Tapaaminen voidaan sallia muulloinkin kuin tapaamista varten varattuina aikoina, jos se on tarpeen vangin yhteyksien kannalta tai muusta erityisestä syystä. Tutkintavangilla on kuitenkin aina oikeus ilman aiheetonta viivytystä tavata 8 luvun 4 §:ssä tarkoitettu asiamiehensä. Tutkintavankia tapaamaan tulleen henkilön (<i>tapaaja</i>) tarkastamisesta säädetään 12 luvussa.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin tapaamista on tarpeellisella tavalla valvottava. Tapaamista voidaan valvoa myös videolaitteilla. Videolaitteilla tapahtuvasta valvonnasta on asianmukaisella tavalla ilmoitettava tutkintavangille ja tapaajalle. Valvonnasta syntyneiden tallenteiden säilyttämisessä ja hävittämisessä noudatetaan, mitä henkilötietojen käsittelystä rangaistusten täytäntöönpanossa annetussa laissa säädetään tapaajarekistereistä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Sen estämättä, mitä 2 momentissa säädetään, tutkintavangin ja 8 luvun 4 §:ssä tarkoitetun asiamiehen tapaamista ei saa valvoa, ellei ole perusteltua syytä epäillä, että tapaamisessa rikottaisiin tätä lakia taikka sen nojalla annettuja säännöksiä tai määräyksiä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Valvomaton tapaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Tutkintavangin lähiomaisen, muun läheisen, 8 luvun 4 §:ssä tarkoitetun asiamiehen ja, jos siihen on syytä, myös muun henkilön tapaaminen voidaan sallia ilman valvontaa (<i>valvomaton tapaaminen</i>), jos se on perusteltua tutkintavangin yhteyksien säilymiseksi, oikeusasioiden hoitamiseksi tai muusta vastaavasta syystä eikä tapaamisesta aiheudu haittaa vankilan järjestykselle tai toiminnalle. Muun kuin 8 luvun 3 §:ssä tarkoitetun valvontaviranomaisen ja 8 luvun 4 §:ssä tarkoitetun asiamiehen tapaamisen ehdoksi voidaan asettaa, että tutkintavanki suostuu 11 luvun 7 §:n 3 momentissa tarkoitettuun päihteettömyyden valvontaan.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin tarkastamisesta valvomattoman tapaamisen yhteydessä säädetään 11 luvun 4 §:ssä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tapaamisen epääminen ja erityisvalvottu tapaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1">
                                <intro eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__intro">
                                    <p>Tapaaminen voidaan evätä, jos:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>tapaaja ei pysty luotettavasti todistamaan henkilöllisyyttään;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>tapaaja kieltäytyy 12 luvun 2 §:ssä tarkoitetusta turvatarkastuksesta tai 12 luvun 3 §:ssä tarkoitetusta henkilöntarkastuksesta; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>on perusteltua syytä epäillä, että tapaamisesta aiheutuu vaaraa vankilan järjestykselle tai turvallisuudelle taikka vangin tai muun henkilön turvallisuudelle.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>
                                        Tapaaminen voidaan järjestää kuitenkin erityisen valvotuissa olosuhteissa (<i>erityisvalvottu tapaaminen</i>), jos 1 momentissa tarkoitettu vaara on mahdollista tällä tavoin torjua. 
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Tavaroiden vastaanottaminen ja tarkastaminen</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tapaamisen yhteydessä tutkintavangille voidaan antaa lupa ottaa vastaan kohtuullinen määrä sellaisia tavaroita tai esineitä, joiden hallussapito vankilassa on 5 luvun 1 §:n 1 ja 2 momentin mukaan sallittu. Tarkemmat määräykset vastaanotettavan omaisuuden määrästä ja laadusta annetaan 10 luvun 1 §:ssä tarkoitetussa vankilan järjestyssäännössä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tapaajan tuomat tavarat on tarkastettava ennen niiden luovuttamista vangille.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Tapaamiskielto</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Jos tapaajan on todettu kuljettaneen tai yrittäneen kuljettaa huumausaineita taikka 5 luvun 1 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitettuja aineita tai esineitä vankilaan taikka vaarantaneen turvallisuutta tai vakavasti häirinneen vankilan järjestystä, tapaajalle voidaan antaa olosuhteisiin nähden kohtuullinen, enintään kuuden kuukauden pituinen kielto vierailla vankilassa (<i>tapaamiskielto</i>). Tapaamiskieltoa voidaan jatkaa, jos se on edelleen tarpeen kiellon perusteena olevan toiminnan estämiseksi.
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tapaamiskielto voi sisältää kiellon tavata määrättyä tutkintavankia tai määrättyjä tutkintavankeja taikka tulla määrättyyn vankilaan tai määrättyihin vankiloihin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tapaamiskieltoa ei saa antaa lähiomaiselle, muulle läheiselle eikä vangin 8 luvun 4 §:ssä tarkoitetulle asiamiehelle. Tapaamiskieltoa ei myöskään saa antaa, jos tapaaminen voidaan vankilan järjestystä vaarantamatta järjestää 3 §:n 2 momentissa tarkoitetulla tavalla.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_5__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Päätös tapaamiskiellosta tehdään kirjallisesti. Ennen tapaamiskiellon antamista tapaajaa ja tutkintavankia on mahdollisuuksien mukaan kuultava.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Yhteydet tiedotusvälineisiin</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos tutkintavankia haastatellaan tai kuvataan vankilassa, noudatetaan soveltuvin osin tämän luvun tapaamista ja tapaajaa koskevia säännöksiä. Jos tiedotusvälineen edustaja haluaa haastatella tutkintavankia, on tiedusteltava vangilta, suostuuko tämä haastatteluun.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Yhteydet edustustoon</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Ulkomaisella tutkintavangilla on oikeus olla yhteydessä hänen kotimaataan edustavaan diplomaattiseen edustustoon tai konsuliedustustoon, jollei yhteyksiä ole pakkokeinolain 1 luvun 18 b §:ssä tarkoitetuilla perusteilla rajoitettu.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin diplomaattiseen edustustoon tai konsuliedustustoon osoittamat lähetykset on toimitettava viipymättä edelleen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Yksityiset keskustelut</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on mahdollisuuksien mukaan varattava tilaisuus henkilökohtaisia asioitaan koskeviin yksityisiin keskusteluihin seurakunnan, vankilatyötä tekevän järjestön taikka muun vastaavan tahon edustajan kanssa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Poistumislupa erittäin tärkeästä syystä</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille voidaan antaa lupa tarpeellisen valvonnan alaisena lyhyeksi aikaa poistua vankilasta Suomen alueelle vakavasti sairaana olevan lähiomaisen tai muun läheisen tapaamista samoin kuin lähiomaisen tai muun läheisen hautaan saattamista varten taikka muusta vastaavasta erittäin tärkeästä syystä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tapaamiskiellon määräämisestä ja poistumisluvasta päättää vankilan johtaja. Erityisvalvotusta tapaamisesta ja tapaamisen epäämisestä päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies. Valvomattomasta tapaamisesta päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä toiminnoista tai turvallisuudesta vastaava virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_4__chp_9__sec_11">
                            <num>11 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_4__chp_9__sec_11__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset poistumisluvasta, tapaamiskiellosta ja sen sisällöstä annetaan valtioneuvoston asetuksella. Tarkemmat säännökset tapaamisten järjestämisestä annetaan Rikosseuraamusviraston määräyksellä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_5">
                    <num>V OSA</num>
                    <heading>KURINPITO, VALVONTA JA TARKASTAMINEN</heading>
                    <chapter eId="part_5__chp_10">
                        <num>10 luku</num>
                        <heading>Vankilan järjestys ja kurinpito</heading>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Vankilan järjestyssääntö</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankilassa on järjestyssääntö, joka sisältää tätä lakia ja sen nojalla annettuja säännöksiä ja määräyksiä tarkempia määräyksiä vankilan alueella liikkumisesta ja tilojen lukittuna pitämisestä, osastoista, tapaamisten ja puhelimen käytön sekä vapaa-ajan järjestämisestä, omaisuuden hallussapidosta sekä muista vastaavista vankilan järjestyksen ylläpitämiseen ja toimintojen järjestämiseen liittyvistä yksittäisistä seikoista.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin käytös</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin on noudatettava vankilan järjestyssääntöä ja vankilan henkilökunnan antamia kehotuksia ja käskyjä. Tutkintavangin on käyttäydyttävä vankilan henkilökuntaa sekä muita vankeja ja henkilöitä kohtaan asiallisesti.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Järjestysrikkomukset</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__intro">
                                    <p>
                                        Tutkintavangille voidaan määrätä kurinpitorangaistus, jos tutkintavanki syyllistyy 
                                        <i>järjestysrikkomukseen</i>. Järjestysrikkomuksia ovat:
                                    </p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>syyllistyminen vankilassa tai muutoin Vankeinhoitolaitoksen virkamiehen valvonnan alaisena rikokseen, josta ei ole odotettavissa ankarampaa rangaistusta kuin sakkoa;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>luvaton poistuminen terveydenhuollon laitoksesta;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>tässä laissa tai sen nojalla annetussa valtioneuvoston asetuksessa taikka niitä täsmentävässä Rikosseuraamusviraston määräyksessä annettujen säännösten rikkominen;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>1 §:ssä tarkoitetun vankilan järjestyssäännön rikkominen edellyttäen, että järjestyssäännössä on nimenomaisesti mainittu kyseisestä rikkomuksesta voivan seurata kurinpitorangaistus; ja</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>Vankeinhoitolaitoksen virkamiehen toimivaltansa rajoissa vankilan järjestyksen ja turvallisuuden ylläpitämiseksi antaman kehotuksen tai käskyn noudattamatta jättäminen.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Rikoksesta, josta vankilan johtaja on tehnyt ilmoituksen poliisille, ei saa määrätä kurinpitorangaistusta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Tutkintavangille määrättävät kurinpitorangaistukset</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__intro">
                                    <p>Jollei muistutusta pidetä riittävänä seuraamuksena, tutkintavangille voidaan määrätä kurinpitorangaistuksena:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>varoitus;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>
                                            vapaa-ajan toimintaan osallistumisen, rahan tai muiden maksuvälineiden käytön taikka omaisuuden hallussapidon rajoittaminen enintään 30 vuorokauden ajaksi (<i>oikeuksien menetys</i>); tai
                                        </p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>
                                            sijoittaminen yksinäisyyteen enintään 14 vuorokauden ajaksi (<i>yksinäisyysrangaistus</i>).
                                        </p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Oikeuksien menetys ei saa estää tutkintavangin mahdollisuuksia pitää yhteyksiä vankilan ulkopuolelle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Yhteinen kurinpitorangaistus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille, joka on syyllistynyt kahteen tai useampaan rikkomukseen, määrätään niistä yhteinen kurinpitorangaistus.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos kurinpitorangaistuksen määräämisen jälkeen ilmenee, että tutkintavanki on ennen kurinpitorangaistuksen määräämistä tehnyt toisen järjestysrikkomuksen, tästä rikkomuksesta määrätään kurinpitorangaistus erikseen, jollei aikaisemmin ilmi tulleesta rikkomuksesta määrättyä kurinpitorangaistusta pidetä riittävänä seuraamuksena.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Ehdollinen kurinpitorangaistus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Muu kurinpitorangaistus kuin varoitus voidaan määrätä ehdollisena vähintään yhden ja enintään kolmen kuukauden koeajaksi. Jollei tutkintavanki koeaikana tee uutta rikkomusta, kurinpitorangaistus raukeaa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos koeaikana tehdystä rikkomuksesta määrätään kurinpitorangaistus, on samalla päätettävä, pannaanko aikaisempi kurinpitorangaistus täytäntöön.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Kurinpitorangaistuksen mittaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Päätettäessä kurinpitorangaistuksen määräämisestä, mittaamisesta ja ehdollisuudesta on otettava huomioon järjestysrikkomuksen laatu, vakavuus, tahallisuus ja suunnitelmallisuus, tutkintavangin aikaisemmat järjestysrikkomukset, järjestysrikkomukseen johtaneet syyt, järjestysrikkomuksesta kulunut huomattavan pitkä aika, tutkintavangin pyrkimys estää tai poistaa järjestysrikkomuksen vaikutuksia, hänen pyrkimyksensä edistää järjestysrikkomuksensa selvittämistä, tutkintavangin terveydentila sekä rikkomuksesta tutkintavangille määrätyt turvaamistoimenpiteet ja teosta aiheutuvat muut seuraukset.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Yksinäisyysrangaistus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Yksinäisyysrangaistus sisältää omaisuuden hallussapidon, yhteydenpidon, kirjaston käytön, radio- ja televisio-ohjelmien seuraamisen sekä harrastus- ja vapaa-ajan toiminnan rajoittamisen. Rajoituksista voidaan poiketa, jos siihen on tutkintavangin olosuhteisiin nähden syytä. Tutkintavangin oikeutta tapaamiseen ja ulkoiluun voidaan rajoittaa vain, jos tapaamisesta tai ulkoilusta aiheutuu vaaraa vangin omalle tai muiden turvallisuudelle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos tutkintavanki on yhtäjaksoisesti ollut yksinäisyydessä 14 vuorokautta, uutta yksinäisyysrangaistusta ei saa panna täytäntöön ennen kuin seitsemän vuorokautta on kulunut aikaisemman rangaistuksen päättymisestä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_8__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Yksinäisyyteen sijoittamisesta tulee mahdollisimman pian ilmoittaa lääkärille tai muulle terveydenhuoltohenkilökuntaan kuuluvalle virkamiehelle. Jos tutkintavangille määrätään yli seitsemän vuorokauden yksinäisyysrangaistus, terveydenhuoltohenkilökuntaa on kuultava. Jos täytäntöönpano aiheuttaa vaaraa vangin terveydelle, sitä on lykättävä tai jo alkanut täytäntöönpano keskeytettävä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Järjestysrikkomuksen selvittäminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Järjestysrikkomus on selvitettävä viipymättä. Järjestysrikkomuksen tapahduttua on toimitettava puolueeton ja tasapuolinen tutkinta, jossa rikkomus selvitetään sen laadun ja vakavuusasteen edellyttämällä tavalla.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Asiaan osallisia ja tarpeen mukaan myös muita henkilöitä on kuultava. Tutkinta on suoritettava siten, ettei ketään aiheettomasti saateta epäilyksen alaiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_9__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Järjestysrikkomuksen selvittämisen yhteydessä tutkintavangin esittämä perusteltu väite henkilökunnan syyllistymisestä tai osallisuudesta rikokseen on siirrettävä poliisiviranomaisen tutkittavaksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Kurinpitoasian käsittely ja kurinpitorangaistuksen täytäntöönpano</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin kurinpitoasia on käsiteltävä ja tutkintavangille määrätty kurinpitorangaistus on pantava täytäntöön viipymättä ja tarpeetonta huomiota herättämättä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Järjestysrikkomus käsitellään siinä vankilassa, johon tutkintavanki on sijoitettu. Tutkintavangin kuljetuksen aikana tekemä järjestysrikkomus käsitellään kuitenkin siinä vankilassa, johon tutkintavanki saapuu.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_11">
                            <num>11 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin kuuleminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_11__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Järjestysrikkomusta selvitettäessä tutkintavankia on kuultava. Tutkintavangille on varattava tilaisuus valmistella puolustustaan ja esittää näyttöä oman selvityksensä tueksi. Tulkitsemisesta säädetään 2 luvun 3 §:ssä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_12">
                            <num>12 §</num>
                            <heading>Kirjaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_12__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Järjestysrikkomuksen selvittämisestä ja kurinpitorangaistuksen määräämisestä pidetään pöytäkirjaa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_13">
                            <num>13 §</num>
                            <heading>Kurinpitorangaistuksen raukeaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_13__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos tutkintavankia syytetään tuomioistuimessa rikoksesta, josta hänelle on määrätty kurinpitorangaistus, kurinpitorangaistus raukeaa siltä osin kuin sitä ei ole pantu täytäntöön.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_14">
                            <num>14 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin pitäminen erillään selvittämisen aikana</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_14__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin järjestysrikkomusta selvitettäessä ja päätöstä kurinpitorangaistuksen määräämisestä odotettaessa tutkintavankia voidaan pitää erillään muista vangeista, jos se on tarpeen järjestyksen säilymiseksi tai muusta erityisestä syystä. Erillään pitäminen ei saa ylittää seitsemää vuorokautta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_14__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Aika, jonka tutkintavanki on ollut erillään muista vangeista, on otettava huomioon vähennyksenä kurinpitorangaistusta määrättäessä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_15">
                            <num>15 §</num>
                            <heading>Kurinpitorangaistuksen määrääminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_15__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kurinpitorangaistusta koskeva asia käsitellään suullisessa menettelyssä vankilan johtajan, turvallisuudesta vastaavan virkamiehen, tutkintavangin ja esteettömän todistajan läsnä ollessa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_15__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille on varattava tilaisuus esittää oma selvityksensä sekä näyttöä sen tueksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_16">
                            <num>16 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Järjestyssäännön vahvistaa aluevankilan johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vankilan tilojen valvonnasta ja lukittuna pitämisestä päättää vankilan johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Kurinpitorangaistuksesta päättää vankilan johtaja. Johtaja päättää myös, siirretäänkö rikos kurinpitorangaistuksen määräämisen sijasta poliisin tutkittavaksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Muistutuksesta ja järjestysrikkomuksen selvittämisestä päättää turvallisuudesta vastaava virkamies. Tutkintavangin 14 §:ssä tarkoitetusta erillään pitämisestä päättää turvallisuudesta vastaava virkamies tai, jos asia ei siedä viivytystä, valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_16__subsec_5">
                                <content>
                                    <p>Esteellisyyteen sovelletaan, mitä esitutkintalain (449/1987) 16 §:ssä säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_17">
                            <num>17 §</num>
                            <heading>Muutoksenhaku ja täytäntöönpanon kielto</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_17__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin oikeudesta hakea muutosta hänelle määrättyyn kurinpitorangaistukseen ja muutoksenhaun vaikutuksesta kurinpitorangaistuksen täytäntöönpanoon säädetään 15 luvussa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_10__sec_18">
                            <num>18 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_18__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset järjestysrikkomuksen selvittämisestä ja kirjaamisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_10__sec_18__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat määräykset kurinpitorangaistuksen täytäntöönpanosta antaa Rikosseuraamusvirasto.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_5__chp_11">
                        <num>11 luku</num>
                        <heading>Vankilan tilojen ja tutkintavangin tarkastaminen</heading>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Valvonta vankilassa</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankeja ja tutkintavankien käytössä oleva tiloja on valvottava siten kuin tutkintavankeuden tarkoitus, vankilan järjestys, vankilassa pitämisen varmuus, karkaamisen tai laitoksesta luvatta poistumisen estäminen, tutkintavankien ja muiden henkilöiden turvallisuus ja rikoksen estäminen edellyttävät.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vankilassa on oltava turvallisuuden edellyttämät hälytys- ja muut tekniset turvajärjestelmät.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Asuintilojen ja omaisuuden tarkastus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavankien asuintiloja ja heidän hallussaan ja vankilan alueella olevaa omaisuuttaan voidaan tarkastaa vankilan järjestyksen ja turvallisuuden ylläpitämiseksi tai epäillyn järjestysrikkomuksen tutkimiseksi. Käyttöesineiden, rahan ja muiden maksuvälineiden sekä muun omaisuuden hallussapidosta säädetään 5 luvussa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin turvatarkastus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Tutkintavanki saadaan vankilassa, sen alueella ja kuljetuksen aikana tarkastaa turvallisuudesta huolehtimiseksi, järjestyksen turvaamiseksi tai omaisuuden suojelemiseksi (<i>tutkintavangin turvatarkastus</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2">
                                <intro eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__intro">
                                    <p>Turvatarkastuksessa voidaan metallinilmaisinta, muuta teknistä laitetta taikka koulutettua koiraa käyttäen, vaatteita tunnustelemalla taikka muulla vastaavalla tavalla tarkastaa tutkintavanki sen varmistamiseksi, ettei tutkintavangilla ole mukanaan esinettä tai ainetta:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>jolla voidaan aiheuttaa vaaraa henkilön turvallisuudelle tai vakavaa vaaraa vankilan järjestykselle;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>joka erityisesti soveltuu omaisuuden vahingoittamiseen; tai</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>jonka hallussapito on muuten laissa tai lain nojalla kielletty.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavanki voidaan 1 momentissa mainitussa tarkoituksessa velvoittaa vaihtamaan vaatteensa henkilökunnan läsnä ollessa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Henkilöntarkastus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavangille voidaan tehdä henkilöntarkastus, jos:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>tutkintavankia epäillään 5 luvun 1 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitettujen luvattomien esineiden tai aineiden hallussapidosta; tai</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>henkilöntarkastus on tarpeen karkaamisen tai laitoksesta luvatta poistumisen ehkäisemiseksi, vankilan järjestystä tai turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi, epäillyn järjestysrikkomuksen tutkimiseksi tai vankilaan saapumisen tai palaamisen johdosta taikka valvomattoman tapaamisen yhteydessä.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Henkilöntarkastus käsittää sen tutkimisen, mitä tutkintavangilla on vaatteissaan tai muutoin yllään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Erityistarkastus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankilassa, sen osastolla tai muussa tilassa voidaan suorittaa erityistarkastus, jos se on tarpeen vankilan järjestystä ja turvallisuutta uhkaavan vakavan vaaran torjumiseksi taikka 5 luvun 1 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitettujen luvattomien esineiden tai aineiden löytämiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kun vankilan osastolla tai muussa tilassa suoritetaan erityistarkastus, henkilöntarkastus saadaan toimittaa kaikille osastolle sijoitetuille tai tarkastettavassa tilassa oleskeleville tutkintavangeille.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Henkilönkatsastus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangille voidaan tehdä rikoksen selvittämiseksi henkilönkatsastus, jos tutkintavankia todennäköisin syin epäillään rikoksesta, josta säädetty ankarin rangaistus on enemmän kuin kuusi kuukautta vankeutta, tai huumausaineen käyttörikoksesta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Henkilönkatsastus käsittää kehon tarkastamisen, näytteen ottamisen tai muun kehoon kohdistuvan tutkimuksen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Lääketieteellistä asiantuntemusta vaativan toimenpiteen voi suorittaa ainoastaan lääkäri.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Päihteettömyyden valvonta</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos on syytä epäillä, että tutkintavanki on alkoholin, muun päihdyttävän aineen tai rikoslain 44 luvun 16 §:ssä tarkoitetun dopingaineen vaikutuksen alainen, tutkintavanki voidaan velvoittaa antamaan virtsa- tai sylkinäyte taikka suorittamaan puhalluskoe.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos päihtymystila on ulkonaisista merkeistä päätellen ilmeinen, näytettä ei edellytetä, ellei tutkintavanki sitä vaadi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Valvomattoman tapaamisen ehdoksi voidaan asettaa, että tutkintavanki pyydettäessä antaa virtsa- tai sylkinäytteen taikka suorittaa puhalluskokeen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_7__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilta, joka ilman pätevää syytä kieltäytyy virtsa- tai sylkinäytteen antamisesta tai puhalluskokeen suorittamisesta, voidaan määrätä otettavaksi verinäyte.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Omaisuuden erillään säilyttäminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos vankeinhoitoviranomaisella on syytä epäillä rahan ja muiden maksuvälineiden tai muun omaisuuden laillista alkuperää, omaisuus voidaan ottaa erillään säilytettäväksi, kunnes poliisi tekee asiasta päätöksen. Ilmoituksen tekemisestä poliisille säädetään 16 luvun 1 §:n 9 kohdassa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Menettely ja päätösten kirjaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Henkilöntarkastus suoritetaan todistajan läsnä ollessa. Jos henkilöntarkastus edellyttää vaatteiden riisumista, henkilöntarkastuksen suorittajan ja todistajan tulee olla samaa sukupuolta tarkastettavan kanssa. Tutkintavangin ollessa vankilan ulkopuolella Vankeinhoitolaitoksen virkamiehen välittömässä valvonnassa henkilöntarkastus saadaan kuitenkin suorittaa ilman todistajan läsnäoloa, jos asia ei siedä viivytystä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos henkilönkatsastuksen suorittaa muu kuin terveydenhuoltohenkilöstöön kuuluva, läsnä on oltava todistaja. Muutoin henkilönkatsastuksen toimittamisessa noudatetaan, mitä pakkokeinolain 5 luvun 12 §:n 3 ja 4 momentissa säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Päätös henkilönkatsastuksesta ja erityistarkastuksesta on tehtävä kirjallisesti. Tutkintavangille on ilmoitettava toimenpiteen peruste. </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_9__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Henkilöntarkastuksesta, henkilönkatsastuksesta ja erityistarkastuksesta pidetään pöytäkirjaa, joiden tarkemmasta sisällöstä säädetään valtioneuvoston asetuksella. Päihtymystilaa koskevat havainnot ja turvatarkastuksen toimittaminen kuljetuksen aikana on kirjattava Rikosseuraamusviraston vahvistaman kaavan mukaiselle lomakkeelle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_11__sec_10">
                            <num>10 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_10__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin turvatarkastuksesta, henkilöntarkastuksesta ja päihteettömyyden valvonnasta päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies tai, jos asia ei siedä viivytystä, ohjaus- tai valvontatehtävissä toimiva virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_10__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Erityistarkastuksesta päättää vankilan johtaja tai hänen määräämänsä turvallisuudesta vastaava virkamies. Yksittäistapauksessa Rikosseuraamusvirastolla on oikeus päättää erityistarkastuksen toimittamisesta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_11__sec_10__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Henkilönkatsastuksesta päättää vankilan johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_5__chp_12">
                        <num>12 luku</num>
                        <heading>Muun henkilön tarkastaminen</heading>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Pääsy vankilaan</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankilaan ei saa päästää ketään ilman asianmukaista lupaa tai syytä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Vankilaan pääsyn edellytykseksi voidaan asettaa päällysvaatteiden ja mukana tuotujen tavaroiden jättäminen vankilassa säilytettäviksi vankilan määräämällä tavalla. Myös henkilöllisyyden todistaminen voidaan asettaa vankilaan pääsyn ja vankilan alueella liikkumisen ehdoksi. Alueella liikkumiselle voidaan asettaa muitakin järjestyksen tai turvallisuuden ylläpitämiseksi tarpeellisia ehtoja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Pääsy vankilaan voidaan evätä tai oleskelu vankilan alueella kieltää siltä, joka ei noudata hänelle 2 momentin nojalla annettua määräystä tai asetettua ehtoa taikka joka kieltäytyy 2 §:ssä tarkoitetusta turvatarkastuksesta. Vankilaan ei saa myöskään päästää ketään, joka päihtymyksen, uhkaavan käytöksen tai muun vastaavan syyn vuoksi saattaa vaarantaa vankilan järjestystä tai turvallisuutta. Tapaajan pääsyn epäämisestä noudatetaan lisäksi, mitä 9 luvun 3 §:ssä säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Turvatarkastus vankilan alueella</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>
                                        Henkilö voidaan tarkastaa vankilassa ja sen alueella turvallisuuden ylläpitämiseksi, järjestyksen turvaamiseksi tai omaisuuden suojelemiseksi (<i>turvatarkastus</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2">
                                <intro eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__intro">
                                    <p>Turvatarkastuksessa voidaan metallinilmaisinta, muuta teknistä laitetta taikka koulutettua koiraa käyttäen, vaatteita tunnustelemalla taikka muulla vastaavalla tavalla tarkastaa vankilaan saapuva tai vankilassa taikka sen alueella oleva henkilö, hänen mukanaan olevat tavarat ja hänen käyttämänsä, vankilan alueella oleva kulkuneuvo sen varmistamiseksi, ettei henkilöllä ole mukanaan esinettä tai ainetta:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>jolla voidaan aiheuttaa vaaraa henkilön turvallisuudelle tai vankilan järjestykselle;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>joka erityisesti soveltuu omaisuuden vahingoittamiseen; tai</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_2__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>jonka hallussapito on muuten laissa tai lain nojalla kielletty.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_2__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Edellä 1 momentissa mainitussa tarkoituksessa henkilö voidaan velvoittaa luovuttamaan mukanaan tuomansa omaisuus tarkastettavaksi, jollei tarkastusta voida suorittaa 2 momentissa tarkoitetulla tavalla.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tapaajan henkilöntarkastus</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos on perusteltua syytä epäillä, että tapaamisessa pyritään luovuttamaan 2 §:n 2 momentissa tarkoitettuja aineita tai esineitä, tutkintavangin tapaamisen ehdoksi voidaan asettaa, että tapaaja suostuu henkilöntarkastukseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos tapaaja kieltäytyy henkilöntarkastuksesta, noudatetaan, mitä 9 luvun 3 §:ssä säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_3__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Henkilöntarkastus käsittää sen tutkimisen, mitä tapaajalla on vaatteissaan tai muutoin yllään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Esineiden ja aineiden pois ottaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Turvatarkastusta tai henkilöntarkastusta suorittavalla ohjaus- tai valvontatehtävissä toimivalla virkamiehellä on oikeus ottaa pois tarkastuksessa tai muuten löydetty 2 §:n 2 momentissa tarkoitettu esine tai aine.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Pois otetut esineet ja aineet on luovutettava poliisille tai, jollei siihen ole lain mukaan estettä, palautettava tarkastetulle henkilölle hänen poistuessaan vankilasta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Vankilan alueelta poistaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Se, joka kieltäytyy turvatarkastuksesta taikka ei noudata hänelle 1 §:n 3 momentin tai 9 luvun 3 §:n nojalla annettua kehotusta poistua vankilasta, voidaan poistaa vankilasta tai sen alueelta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Poistettavalle on ilmoitettava poistamisen peruste.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Kiinniottaminen ja säilössäpito</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_6__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Vankilan johtajalla, turvallisuudesta vastaavalla virkamiehellä, valvonnan esimiestehtävissä toimivalla virkamiehellä sekä ohjaus- tai valvontatehtävissä toimivalla virkamiehellä on vankilassa ja sen alueella oikeus ottaa kiinni siellä oleva henkilö, jos kiinniottaminen on välttämätöntä henkilölle tai omaisuudelle aiheutuvan vaaran torjumiseksi taikka rikoksen estämiseksi tai selvittämiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Jos kiinni otettua henkilöä ei voida viipymättä luovuttaa poliisille, hänet voidaan poliisin antamien ohjeiden mukaan pitää säilössä, kunnes poliisi saapuu paikalle, kuitenkin enintään neljä tuntia.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Päätös säilössäpidosta on tehtävä kirjallisesti. Henkilölle on ilmoitettava kiinniottamisen ja säilössäpitämisen peruste.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Menettely ja päätösten kirjaaminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Turvatarkastus ja henkilöntarkastus tulee suorittaa hienotunteisesti. Tarkastuksesta ei saa aiheutua tarpeetonta haittaa tarkastettavalle henkilölle tai vahinkoa omaisuudelle.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tarkastuksen peruste on ilmoitettava tarkastettavalle. Henkilöntarkastuksessa on oltava läsnä todistaja. Jos henkilöntarkastus edellyttää vaatteiden riisumista, se on suoritettava erillisessä tilassa ja henkilöntarkastuksen suorittajan ja todistajan tulee olla samaa sukupuolta tarkastettavan kanssa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_7__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Henkilöntarkastuksesta pidetään pöytäkirjaa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Turvatarkastuksesta ja vankilaan pääsyn epäämisestä päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies tai, jos asia ei siedä viivytystä, vankien ohjaus- tai valvontatehtävissä toimiva virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_8__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tapaajan henkilöntarkastuksesta ja vankilasta poistamisesta päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies. Kiinni otetun henkilön säilössäpidosta päättää vankilan johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_12__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_12__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset henkilöntarkastuksen pöytäkirjasta sekä alueelta poistamista, kiinniottamista ja säilössäpitoa koskevan päätöksen kirjaamisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_5__chp_13">
                        <num>13 luku</num>
                        <heading>Turvaamistoimenpiteet ja voimakeinojen käyttö</heading>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Turvaamistoimenpiteet</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Turvaamistoimenpiteitä ovat yhteydenpidon rajoittaminen, sitominen, tarkkailu, eristämistarkkailu ja tutkintavangin pitäminen erillään sen mukaan kuin tässä luvussa säädetään.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Turvaamistoimenpiteiden sijasta on pyrittävä käyttämään ensisijaisesti muita kuin vapautta rajoittavia keinoja tutkintavangin rauhoittamiseksi tai rikoksen tai vaaraa aiheuttavan tapahtuman estämiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_1__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin yhteydenpidon rajoittamisesta säädetään pakkokeinolaissa.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Sitominen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavangin välitöntä toimintavapautta saadaan rajoittaa käsiraudat laittamalla, muovista sidettä käyttämällä tai muulla vastaavalla tavalla, jos se on välttämätöntä:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>karkaamisen estämiseksi kuljetuksen aikana;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>sellaisen väkivaltaisen käyttäytymisen hillitsemiseksi, jota ei saada estetyksi muilla tavoin ja josta saattaa aiheutua vaaraa vangin tai muun henkilön turvallisuudelle taikka huomattavaa vahinkoa omaisuudelle;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>uhkaavan väkivallan torjumiseksi; tai</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>henkilönkatsastuksen turvaamiseksi.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Sitomista ei saa jatkaa pitempään kuin on välttämätöntä. Jos tutkintavanki sidotaan 1 momentin 2 kohdan nojalla, on mahdollisuuksien mukaan kuultava lääkäriä. Kun tutkintavanki on kuultavana tuomioistuimessa, sitominen on lopetettava, jollei puheenjohtaja erityisistä syistä toisin päätä. Sitominen on lopetettava myös, jos se on välttämätöntä lääketieteellisen toimenpiteen suorittamiseksi.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tarkkailu</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavanki saadaan sijoittaa huoneeseen tai selliin, jossa häntä voidaan ympärivuorokautisesti tarkkailla teknisin apuvälinein tai muulla tavoin, jos se on välttämätöntä:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>päihtyneen tai päihdyttävien aineiden käyttämisen vieroitusoireista kärsivän tutkintavangin terveydentilan seuraamiseksi ja hänen turvallisuutensa varmistamiseksi;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>itsemurhan tai itsetuhoisen käyttäytymisen estämiseksi; taikka</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>sellaisen väkivaltaisen käyttäytymisen hillitsemiseksi, jota ei saada estetyksi muulla tavoin ja josta saattaa aiheutua vaaraa tutkintavangin tai muiden henkilöiden turvallisuudelle taikka huomattavaa vahinkoa omaisuudelle</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_1__para_4">
                                    <content>
                                        <p>Tarkkailuun sijoittamisesta on viipymättä ilmoitettava terveydenhuoltohenkilökuntaan kuuluvalle virkamiehelle. Lääkärin tai muun terveydenhuoltohenkilökuntaan kuuluvan virkamiehen tulee mahdollisimman pian tutkia tutkintavangin terveydentila. Tutkintavankia on tarkoin seurattava teknisellä valvonnalla ja muulla tavoin.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tarkkailuun sijoittaminen ei saa kestää pitempään kuin on välttämätöntä eikä yli seitsemää vuorokautta. Tarkkailuun sijoittamista saadaan kuitenkin jatkaa, jos se on välttämätöntä 1 momentin 1 kohdassa tarkoitetusta syystä. Tarkkailuun sijoittaminen on otettava uudelleen käsiteltäväksi enintään seitsemän vuorokauden väliajoin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Eristämistarkkailu</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos on perusteltua syytä epäillä, että tutkintavangilla vankilassa tai sinne tullessaan on kehossaan 5 luvun 1 §:n 1 tai 2 momentissa tarkoitettuja kiellettyjä aineita tai esineitä, hänet saadaan sijoittaa huoneeseen tai selliin, jossa häntä ja kiellettyjen aineiden tai esineiden poistumista hänen kehostaan voidaan ympärivuorokautisesti tarkkailla teknisin apuvälinein tai muulla tavoin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_4__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Eristämistarkkailua saadaan jatkaa, kunnes kielletyt aineet tai esineet ovat poistuneet tutkintavangin elimistöstä tai kunnes eristämiseen ei enää muuten ole syytä. Eristämistarkkailu ei kuitenkaan saa kestää yli seitsemää vuorokautta. Jos eristämistarkkailusta aiheutuu vaaraa tutkintavangin terveydelle, eristämistarkkailu on keskeytettävä. Jos tutkintavangin kehossa on henkilönkatsastuksessa havaittu 1 momentissa tarkoitettuja aineita tai esineitä, eristämistarkkailua saadaan jatkaa seitsemän vuorokauden enimmäisajan jälkeenkin, kuitenkin enintään seitsemän vuorokautta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_4__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Eristämistarkkailuun sijoittamisesta on viipymättä ilmoitettava terveydenhuoltohenkilökuntaan kuuluvalle virkamiehelle. Lääkärin tai muun terveydenhuoltoon kuuluvan virkamiehen tulee mahdollisimman pian tutkia tutkintavangin terveydentila. Tutkintavankia on tarkoin seurattava teknisellä valvonnalla tai muulla tavoin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Erillään pitäminen</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavanki saadaan pitää erillään muista vangeista, jos se on välttämätöntä:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>sen estämiseksi, että tutkintavanki vakavasti vaarantaa muun henkilön henkeä ja terveyttä;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>ilmeisen karkaamis- tai vapauttamisyrityksen estämiseksi;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>päihdyttävän aineen jatkuvan käytön tai rikoslain 50 luvun 1―4 §:ssä tarkoitetun huumausainerikoksen estämiseksi; tai</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>muun 1―3 kohtaa vastaavan, vankilan järjestystä vakavasti vaarantavan teon estämiseksi.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Erillään pidettävän oikeuksia ei saa rajoittaa enempää kuin erillään pitämisestä välttämättä aiheutuu. Tutkintavankia ja hänen terveydentilaansa on tarkoin seurattava.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_5__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Erillään pitämistä ei saa jatkaa kauemmin kuin on välttämätöntä. Erillään pitämistä koskeva päätös on otettava uudelleen harkittavaksi enintään 30 vuorokauden väliajoin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_6">
                            <num>6 §</num>
                            <heading>Voimakeinojen käyttö</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1">
                                <intro eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__intro">
                                    <p>Vankeinhoitolaitoksen virkamiehellä on virkatehtävää suorittaessaan vankilassa, sen alueella ja välittömässä läheisyydessä, tutkintavangin kuljetuksen aikana sekä Vankeinhoitolaitoksen valvomassa toiminnassa oikeus käyttää voimakeinoja:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>tutkintavangin karkaamisen tai luvatta poistumisen estämiseksi, vastarinnan murtamiseksi ja tässä tai 11 luvussa tarkoitetun valvonta-, tarkastus- ja turvaamistoimenpiteen suorittamiseksi;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>12 luvussa tarkoitetun vankilaan pääsyn estämiseksi, esineiden ja tavaroiden haltuun ottamiseksi, alueelta poistamiseksi sekä kiinniottamisen ja säilössäpidon toimittamiseksi; sekä</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>henkeen tai terveyteen kohdistuvan rikoksen taikka muun henkilön terveyttä vaarantavan teon taikka tapahtuman uhatessa luvattoman pääsyn estämiseksi, esteen poistamiseksi tai kulkuneuvon pysäyttämiseksi.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Voimakeinojen on oltava tarpeellisia ja olosuhteisiin nähden puolustettavia. Puolustettavuutta arvioitaessa on otettava huomioon tehtävän tärkeys ja kiireellisyys, vastarinnan vaarallisuus, käytettävissä olevat voimavarat sekä muut tilanteen kokonaisarvosteluun vaikuttavat seikat. Voimankäyttövälineitä saa käyttää ainoastaan asianmukaisen koulutuksen saanut virkamies.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_3">
                                <content>
                                    <p>Sillä, joka 1 momentissa tarkoitetun virkamiehen pyynnöstä tai suostumuksella tilapäisesti avustaa virkamiestä tilanteessa, jossa on välttämätöntä turvautua sivullisen voimakeinoapuun tämän pykälän mukaisen erittäin tärkeän ja kiireellisen virkatehtävän suorittamisessa, on oikeus mainitun virkamiehen ohjauksessa sellaisten välttämättömien voimakeinojen käyttämiseen, joita voidaan olosuhteisiin nähden pitää puolustettavina.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_6__subsec_4">
                                <content>
                                    <p>Voimakeinojen käytön liioittelusta säädetään rikoslain 4 luvun 6 §:n 3 momentissa ja 7 §:ssä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_7">
                            <num>7 §</num>
                            <heading>Menettelysäännökset</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_7__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Päätös tutkintavangin eristämistarkkailuun sijoittamisesta ja erillään pitämisestä on tehtävä kirjallisesti. Erillään pitämistä koskevaa päätöstä tehtäessä tutkintavankia on kuultava. Tutkintavangille on ilmoitettava toimenpiteen perusteet.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_7__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kun päätetään 2 §:n 1 momentin 2 ja 3 kohdassa tarkoitetusta sitomisesta, voimankäyttövälineen käytöstä tai 4 §:ssä tarkoitettuun eristämistarkkailuun sijoittamisesta, toimenpiteen syy ja kesto on kirjattava.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_8">
                            <num>8 §</num>
                            <heading>Päätösvalta</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_8__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Sitomisesta päättää valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies tai, jos asia ei siedä viivytystä, ohjaus- tai valvontatehtävissä toimiva virkamies. Tarkkailuun sijoittamisesta ja eristämistarkkailusta päättää turvallisuudesta vastaava virkamies tai, jos asia ei siedä viivytystä, valvonnan esimiestehtävissä toimiva virkamies. Tutkintavangin erillään pitämisestä päättää vankilan johtaja.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_5__chp_13__sec_9">
                            <num>9 §</num>
                            <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                            <subsection eId="part_5__chp_13__sec_9__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkemmat säännökset tarkkailun, eristämistarkkailun ja erillään pitämisen täytäntöönpanosta sekä voimankäyttövälineistä, sitomiseen käytettävistä välineistä ja 8 §:ssä tarkoitettujen päätösten kirjaamisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella. Tarkemmat määräykset turvaamistoimenpiteiden käytön sekä voimakeinojen ja voimankäyttövälineiden käytön koulutuksesta antaa Rikosseuraamusvirasto.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <part eId="part_6">
                    <num>VI OSA</num>
                    <heading>MUUT SÄÄNNÖKSET</heading>
                    <chapter eId="part_6__chp_14">
                        <num>14 luku</num>
                        <heading>Tutkintavangin kuljetus</heading>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Kuljetusvälineet</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_1__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kuljetuksessa on käytettävä tarkoitukseen sopivia, tarpeellisin turvalaittein varustettuja kuljetusvälineitä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangilla tulee olla mahdollisuus ilman aiheetonta viivytystä saada yhteys kuljetusta valvovaan viranomaiseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Kuljetuksen kesto</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin kuljetus on suoritettava ilman aiheetonta viivytystä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_2__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kuljetus on suoritettava niin, ettei kuljetusajan pituus muodostu kohtuuttoman pitkäksi huomioon ottaen kuljetuksen syy, kuljetusmatkan pituus ja kuljetettavan terveydentila.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_3">
                            <num>3 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin erillään pitäminen kuljetuksen aikana</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_3__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Jos kuljetuksessa käytetään yleisessä liikenteessä olevaa kulkuneuvoa, kuljetettava on pyrittävä pitämään erillään muista matkustajista. Alle 18-vuotias tutkintavanki on pidettävä erillään aikuisista tutkintavangeista ja vangeista, jollei hänen etunsa mukaista ole menetellä toisin.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_3__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Kuljetus on pyrittävä järjestämään huomiota herättämättä.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_4">
                            <num>4 §</num>
                            <heading>Tutkintavangin kohtelu kuljetuksen aikana</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_4__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin kohtelussa kuljetuksen aikana noudatetaan soveltuvin osin, mitä tässä laissa säädetään. Tutkintavangin oikeutta ulkoiluun, osallistumista toimintaan tai vapaa-ajan toimintaan, oikeutta omaisuuden hallussapitoon ja käyttöön, oikeutta tapaamisiin sekä puhelimen käyttöön saadaan kuljetuksen aikana rajoittaa, jos niiden toteuttaminen kuljetuksen kestäessä on erityisen vaikeaa järjestää.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_14__sec_5">
                            <num>5 §</num>
                            <heading>Kuljetuksen järjestämisvastuu</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_14__sec_5__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Kuljetuksen järjestämisvastuusta säädetään erikseen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_6__chp_15">
                        <num>15 luku</num>
                        <heading>Muutoksenhaku</heading>
                        <section eId="part_6__chp_15__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Oikaisuvaatimus aluevankilan johtajalle</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1">
                                <intro eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__intro">
                                    <p>Oikaisuvaatimus aluevankilan johtajalle voidaan tehdä seuraavista päätöksistä:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>5 luvun 1 §:ssä tarkoitetusta omaisuuden hallussapidosta ja saman luvun 4 §:ssä tarkoitetusta rahan ja muiden maksuvälineiden käytöstä;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>8 luvun 5 §:ssä tarkoitetusta kirjeen tai postilähetyksen pidättämisestä;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>9 luvun 5 §:ssä tarkoitetusta tapaamiskiellosta ja saman luvun 9 §:ssä tarkoitetusta poistumisluvasta erittäin tärkeästä syystä;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>10 luvun 4 §:ssä tarkoitetusta kurinpitorangaistuksesta; ja</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>13 luvun 5 §:ssä tarkoitetusta erillään pitämisestä.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                            <subsection eId="part_6__chp_15__sec_1__subsec_2">
                                <content>
                                    <p>Tutkintavangin tapaajalla on oikeus hakea oikaisua 1 momentin 3 kohdassa tarkoitetusta tapaamiskiellosta.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_15__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Muutoksenhakumenettely</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_15__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Muutoksenhakuun sovelletaan muutoin vankeuslain 20 luvun säännöksiä oikaisumenettelystä ja valituksesta hallinto-oikeuteen.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                    <chapter eId="part_6__chp_16">
                        <num>16 luku</num>
                        <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                        <section eId="part_6__chp_16__sec_1">
                            <num>1 §</num>
                            <heading>Vankeuslain soveltaminen</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1">
                                <intro eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__intro">
                                    <p>Tutkintavankeuden toimeenpanossa sovelletaan vastaavasti, mitä vankeuden täytäntöönpanon osalta säädetään vankeuslain:</p>
                                </intro>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_1">
                                    <num>1)</num>
                                    <content>
                                        <p>1 luvun 4 §:ssä aluevankilan tehtävästä ja vankilan oloista, 6, 8 ja 9 §:ssä toimivaltuuksien käytöstä ja toimivallasta sekä 11 §:ssä virka-avusta;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_2">
                                    <num>2)</num>
                                    <content>
                                        <p>4 luvun 1 §:n 1 momentissa vankilasta ja 3 §:ssä matkakustannusten korvaamisesta;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_3">
                                    <num>3)</num>
                                    <content>
                                        <p>5 luvun 1 §:n 1 momentissa osastoista, 8 §:ssä osaston päiväjärjestyksestä ja 9 §:n 1 momentissa osaston päiväjärjestyksen vahvistamista koskevasta päätösvallasta;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_4">
                                    <num>4)</num>
                                    <content>
                                        <p>7 luvun 1 §:ssä asuintiloista;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_5">
                                    <num>5)</num>
                                    <content>
                                        <p>10 luvun 9 §:ssä vangin kuolemasta;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_6">
                                    <num>6)</num>
                                    <content>
                                        <p>11 luvun 1 §:ssä vapaa-ajan toiminnasta, 3 §:n 1 momentissa uskonnollisten tilaisuuksien järjestämisestä ja 4 §:n 1 momentissa kirjastoista;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_7">
                                    <num>7)</num>
                                    <content>
                                        <p>13 luvun 7 §:ssä tapaamiskieltorekisteristä;</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_8">
                                    <num>8)</num>
                                    <content>
                                        <p>14 luvun 11 §:ssä poistumislupaa koskevasta päätösvallasta; sekä</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                                <paragraph eId="part_6__chp_16__sec_1__subsec_1__para_9">
                                    <num>9)</num>
                                    <content>
                                        <p>19 luvussa ilmoituksista, tiedon antamisesta ja vaitiolo-oikeudesta.</p>
                                    </content>
                                </paragraph>
                            </subsection>
                        </section>
                        <section eId="part_6__chp_16__sec_2">
                            <num>2 §</num>
                            <heading>Tarkemmat täytäntöönpanosäännökset</heading>
                            <subsection eId="part_6__chp_16__sec_2__subsec_1">
                                <content>
                                    <p>Tarkempia säännöksiä tämän lain täytäntöönpanosta voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                                </content>
                            </subsection>
                        </section>
                    </chapter>
                </part>
                <chapter eId="chp_17">
                    <num>17 luku</num>
                    <heading>Voimaantulo- ja siirtymäsäännökset</heading>
                    <section eId="chp_17__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Voimaantulo</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä lokakuuta 2006.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lailla kumotaan tutkintavankeudesta 19 päivänä heinäkuuta 1974 annettu laki (615/1974) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Siirtymäsäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tutkintavangin kohtelua koskevan päätöksen täytäntöönpanossa sovelletaan päätöstä tehtäessä voimassa olleita säännöksiä. Tämän lain säännöksiä sovelletaan kuitenkin, jos asia tulee ehtojen rikkomisen, edellytysten muuttumisen, laissa asetetun määräajan taikka muun vastaavan syyn vuoksi uudelleen käsiteltäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tämän lain säännöksiä tutkintavangin sijoittamisesta sovelletaan, kun tuomioistuin päättää lain voimaantulon jälkeen vangitsemisesta tai pitämisestä edelleen vangittuna. Kurinpitorangaistuksia koskevia säännöksiä sovelletaan lain voimaantulon jälkeen tehtyyn järjestysrikkomukseen. Muutoksenhakua koskevia säännöksiä sovelletaan haettaessa muutosta lain voimaantulon jälkeen tehtyyn päätökseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ennen tämän lain voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2004/263">HE 263/2004</ref>
                        </p>
                        <p>LaVM 10/2005</p>
                        <p>PeVL 20/2005</p>
                        <p>EV 98/2005</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 23 päivänä syyskuuta 2005</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Oikeusministeri </role>
                                <person refersTo="">Johannes Koskinen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
