<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/390/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/390"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/390/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2005-06-03" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="390"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/390/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/390/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/390/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2005-06-03" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2005/390/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2005/390/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2005/390/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2005</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2005"/>
                    <finlex:number value="72"/>
                    <finlex:date date="2005-06-13"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>390/2005</docNumber>
                <docTitle>Laki vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden käsittelyn turvallisuudesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleisiä säännöksiä</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lain tarkoitus</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain tarkoituksena on ehkäistä ja torjua vaarallisten kemikaalien sekä räjähteiden valmistuksesta, käytöstä, siirrosta, varastoinnista, säilytyksestä ja muusta käsittelystä aiheutuvia henkilö-, ympäristö- ja omaisuusvahinkoja. Lain tarkoituksena on lisäksi edistää yleistä turvallisuutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Lain soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa säädetään:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>vaarallisten kemikaalien teollisesta käsittelystä ja varastoinnista, siirrosta sekä säilytyksestä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähteille asetettavista vaatimuksista sekä räjähteiden valmistuksesta, maahantuonnista, käytöstä, siirrosta, kaupasta, luovutuksesta, hallussapidosta, varastoinnista, säilytyksestä ja hävittämisestä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>1 ja 2 kohdassa tarkoitetuissa toiminnoissa käytettäville laitteille ja laitteistoille asetettavista vaatimuksista ja niiden vaatimustenmukaisuuden varmentamiseen liittyvistä toimenpiteistä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>3 kohdassa tarkoitettujen laitteiden ja laitteistojen asennukseen ja huoltoon liittyvistä vaatimuksista sekä muista vahinkojen estämiseksi tarvittavista toimenpiteistä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>pölyjen aiheuttaman räjähdysvaaran ehkäisemiseksi tarvittavista toimenpiteistä vaarallisten kemikaalien teollisen käsittelyn ja varastoinnin sekä räjähteiden valmistuksen ja varastoinnin yhteydessä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Lain soveltaminen puolustusvoimissa</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan puolustusvoimien toimintaan, jollei tässä laissa erikseen muuta säädetä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla annetut valtioneuvoston asetukset eivät koske puolustusvoimien sotilaalliseen toimintaan tarkoitettuja räjähteitä eivätkä myöskään valtakunnan turvallisuuden kannalta salassa pidettävissä kohteissa sekä sotilaallisissa harjoituksissa, harjoitusalueilla ja rauhanturvaoperaatioissa tapahtuvaa vaarallisten kemikaalien varastointia ja teollista käsittelyä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Puolustusministeriön asetuksella säädetään tarkemmin puolustusvoimien sotilaalliseen toimintaan tarkoitetuista räjähteistä. Puolustusministeriön asetus koskee myös rajavartiolaitoksen hallussa olevia sotilaalliseen toimintaan tarkoitettuja puolustusvoimien räjähteitä. Lisäksi puolustusministeriön asetuksella säädetään tarkemmin valtakunnan turvallisuuden kannalta salassa pidettävissä kohteissa sekä sotilaallisissa harjoituksissa, harjoitusalueilla ja rauhanturvaoperaatioissa tapahtuvasta vaarallisten kemikaalien varastoinnista ja teollisesta käsittelystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa viranomaisille säädetyt räjähteitä koskevat tehtävät hoidetaan puolustusvoimissa puolustushallinnon sisäisesti. Sama koskee myös 3 momentissa tarkoitettuja rajavartiolaitokselle luovutettuja räjähteitä. Samoin hoidetaan myös valtakunnan turvallisuuden kannalta salassa pidettävissä kohteissa sekä sotilaallisissa harjoituksissa, harjoitusalueilla ja rauhanturvaoperaatioissa tapahtuvaan vaarallisten kemikaalien varastointiin ja teolliseen käsittelyyn liittyvät tässä laissa viranomaiselle säädetyt tehtävät. Näitä tehtäviä hoitavien on toimittava yhteistyössä muiden tässä laissa tarkoitettujen viranomaisten kanssa lain tarkoituksen toteuttamiseksi. Tehtävien hoitamisesta säädetään tarkemmin puolustusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Soveltamisalan rajauksia</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Tätä lakia ei sovelleta:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tuotantolaitoksen alueen ulkopuolella tapahtuvaan, vaarallisten aineiden kuljetuksesta annetussa laissa (719/1994) tarkoitettuun kuljetukseen eikä kuljetustapahtumaan kiinteästi liittyvään tilapäiseen varastointiin;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähteiden valmistukseen, käyttöön ja varastointiin kaivoksessa, siltä osin kuin siitä säädetään kaivoslaissa (503/1965);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>vaarallisten kemikaalien käyttöön ja varastointiin aluksessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>radioaktiivisiin aineisiin eikä radioaktiivisia aineita sisältäviin tuotteisiin.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ampuma-aseissa käytettävät patruunat varastoidaan, säilytetään ja hävitetään siten kuin tässä laissa säädetään. Niiden valmistukseen sovelletaan tämän lain lisäksi ampuma-aselakia (1/1998). Muutoin ampuma-aseissa käytettäviin patruunoihin sovelletaan ampuma-aselakia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Suhde muuhun lainsäädäntöön</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisten kemikaalien luokituksesta, päällyksestä ja merkitsemisestä säädetään kemikaalilaissa (744/1989).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pelastustoiminnan järjestelyistä säädetään pelastuslaissa (468/2003).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Paineeseen liittyvän vaaran ehkäisemiseksi noudatetaan, mitä painelaitelaissa (869/1999) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Sähköturvallisuudesta säädetään sähköturvallisuuslaissa (410/1996).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Työntekijän suojelusta ja ympäristönsuojelusta on lisäksi voimassa, mitä niistä erikseen säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Määritelmiä</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_6__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_6__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kemikaalilla</i>
                                         alkuaineita ja niiden kemiallisia yhdisteitä sellaisina kuin ne esiintyvät luonnossa tai teollisesti tuotettuina (<i>aineet</i>) sekä kahden tai useamman aineen seoksia (<i>valmisteet</i>);
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>vaarallisella kemikaalilla </i>
                                        palo- ja räjähdysvaaralliseksi tai terveydelle tai ympäristölle vaaralliseksi kemikaaliksi kemikaalilaissa ja sen nojalla annetuissa säännöksissä tällaiseksi kemikaaliksi määriteltyä sekä muuta palavaa nestettä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>palo- ja räjähdysvaarallisella kemikaalilla</i>
                                         kemikaalia, joka fysikaalis-kemiallisten ominaisuuksiensa vuoksi voi aiheuttaa tulipalon tai räjähdyksen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>terveydelle vaarallisella kemikaalilla </i>
                                        kemikaalia, joka elimistöön joutuessaan voi aiheuttaa kemiallisten ominaisuuksiensa vuoksi jo vähäisenä määränä haittaa ihmisen terveydelle;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>ympäristölle vaarallisella kemikaalilla </i>
                                        kemikaalia, joka ympäristöön joutuessaan voi aiheuttaa jo vähäisenä määränä haittaa elolliselle luonnolle;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>palavalla nesteellä</i>
                                         nestemäistä kemikaalia, jonka leimahduspiste on enintään 100 °C;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>räjähteellä</i>
                                         räjähdysainetta ja räjähdysainetta sisältävää esinettä tai välinettä sekä muuta ainetta, esinettä tai välinettä, joka on valmistettu tuottamaan räjähdyksen tai pyroteknisen ilmiön;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>pyroteknisellä välineellä</i>
                                         esinettä tai välinettä, joka sisältää kemiallisten reaktioiden seurauksena lämpöä, valoa, ääntä, kaasua, savua tai näiden yhdistelmiä tuottavia aineita tai aineseoksia ja joka voi lisäksi sisältää esinettä tai sen osaa liikuttavan ajopanoksen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>ilotulitteella</i>
                                         viihdekäyttöön tuotettua pyroteknistä välinettä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>teollisella käsittelyllä</i>
                                         vaarallisten kemikaalien valmistusta, käyttöä sekä muuta vastaavaa käsittelyä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>varastoinnilla</i>
                                         vaarallisen kemikaalin ja räjähteen hallussapitoa tuotantolaitoksessa kiinteässä varastosäiliössä tai -siilossa, irtosäiliössä, pakkauksessa tai kuljetusvälineessä taikka muulla tavoin varastoituna;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>säilytyksellä</i>
                                         vaarallisen kemikaalin ja räjähteen vähäisten määrien hallussapitoa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tuotantolaitoksella</i>
                                         toiminnanharjoittajan hallinnassa olevaa aluetta, jossa vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä valmistetaan, käsitellään tai varastoidaan yhdessä tai useammassa laitoksessa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>laitoksella</i>
                                         tuotantolaitoksen sisäpuolella olevaa teknistä yksikköä, jossa valmistetaan, käsitellään tai varastoidaan vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä mukaan lukien laitteistot, putkistot, koneet, varastot, lastaus- ja purkauspaikat, tuotantolaitoksen alueella olevat rautatiet, laiturit sekä edellä mainittuihin liittyvät rakenteet ja rakennelmat;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>laitteella</i>
                                         säiliötä, pumppua, venttiiliä, putkiston osaa tai muuta vaarallisen kemikaalin tai räjähteen käsittelyssä tarvittavaa teknistä laitetta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>laitteistolla</i>
                                         laitteiden ja putkistojen sekä niihin liittyvien varusteiden muodostamaa teknistä kokonaisuutta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tuotteella </i>
                                        laitetta, räjähdettä, suojausjärjestelmää tai muuta tämän lain soveltamisalaan kuuluvaa esinettä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_18">
                                <num>18)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>suuronnettomuudella</i>
                                         huomattavaa päästöä, tulipaloa, räjähdystä tai muuta ilmiötä, joka seuraa vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä valmistavan, käsittelevän tai varastoivan tuotantolaitoksen toiminnassa esiintyneistä hallitsemattomista tapahtumista, jotka voivat aiheuttaa ihmisen terveyteen, ympäristöön tai omaisuuteen kohdistuvaa vakavaa välitöntä tai myöhemmin ilmenevää vaaraa laitoksen sisä- tai ulkopuolella ja jossa on mukana yksi tai useampi vaarallinen kemikaali tai räjähde;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_19">
                                <num>19)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>toiminnanharjoittajalla</i>
                                         oikeushenkilöä tai luonnollista henkilöä, joka valmistaa, tuo maahan, pitää kaupan, saattaa markkinoille, luovuttaa, vie maasta, varastoi, pakkaa, jakelee, pitää hallussaan, säilyttää, käyttää tai muulla tässä laissa tarkoitetulla tavalla käsittelee vaarallista kemikaalia taikka räjähdettä tai muuta tuotetta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_20">
                                <num>20)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>räjähdyskelpoisella ilmaseoksella</i>
                                         normaalipaineisen ilman ja kaasun, höyryn, sumun tai pölyn muodossa olevien palavien aineiden seosta, jossa palaminen leviää syttymisen jälkeen koko palamattomaan seokseen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_21">
                                <num>21)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>räjähdysvaarallisella tilalla </i>
                                        tilaa, jossa voi esiintyä räjähdyskelpoista ilmaseosta siinä määrin, että erityiset suojelutoimenpiteet henkilö-, ympäristö- ja omaisuusvahinkojen ehkäisemiseksi ja yleisen turvallisuuden ylläpitämiseksi ovat tarpeen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_22">
                                <num>22)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>pelastusviranomaisella</i>
                                         pelastuslaissa tarkoitettua pelastustoimen alueen pelastusviranomaista.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Turvallisuusvaatimukset</heading>
                    <crossHeading eId="chp_2__crossHeading">Yleiset turvallisuusperiaatteet</crossHeading>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Selvilläolovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee hankkia valmistamiensa, käsittelemiensä ja varastoimiensa vaarallisten kemikaalien sekä räjähteiden fysikaalisista ja kemiallisista, palo- ja räjähdysvaarallisista sekä terveydelle ja ympäristölle vaarallisista ominaisuuksista ja luokituksesta tiedot, jotka ovat kohtuudella saatavissa ja jotka ovat riittävät tässä laissa säädettyjen velvoitteiden täyttämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Valintavelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisista kemikaaleista ja räjähteistä aiheutuvien vahinkojen ehkäisemiseksi ja torjumiseksi toiminnanharjoittajan on, silloin kun se on kohtuudella mahdollista, valittava käyttöön olemassa olevista vaihtoehdoista vähiten vaaraa aiheuttava kemikaali, räjähde tai menetelmä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Huolehtimisvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on noudatettava vaarallisen kemikaalin ja räjähteen määrä ja vaarallisuus huomioon ottaen riittävää huolellisuutta ja varovaisuutta henkilö-, ympäristö- ja omaisuusvahinkojen ehkäisemiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos vaarallisen kemikaalin tai räjähteen huolimaton tai varomaton käsittely aiheuttaa rakenteiden tai ympäristön saastumista, toiminnanharjoittajan tai saastumisen muun aiheuttajan tulee huolehtia rakenteiden ja ympäristön puhdistamisesta sellaiseen kuntoon, ettei niistä enää aiheudu vaaraa ihmisten terveydelle tai ympäristölle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_2__crossHeading_2">Toiminnan järjestäminen tuotantolaitoksessa</crossHeading>
                    <section eId="chp_2__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Onnettomuuksien ehkäiseminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on ryhdyttävä kaikkiin tarpeellisiin toimiin onnettomuuksien ehkäisemiseksi ja niistä ihmisille ja ympäristölle sekä omaisuudelle aiheutuvien seurausten rajoittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Onnettomuuksien ennalta ehkäisemistä koskevien toimenpiteiden tulee kattaa koko tuotantolaitoksen toiminta. Niiden tulee olla suunnitelmallisia ja järjestelmällisiä ja perustua toiminnasta aiheutuvien vaarojen tunnistamiseen sekä vaarojen rajoittamista koskevien päämäärien ja toimintatapojen määrittämiseen. Toiminnanharjoittajan tulee seurata ja arvioida toimenpiteiden toteutumista ja niiden vaikutusta sekä ryhtyä tarvittaessa korjaaviin toimenpiteisiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on huolehdittava siitä, että muutokset tuotantolaitoksessa tehdään turvallisuutta vaarantamatta ja tuotantolaitoksessa määriteltyjen toimintaperiaatteiden mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Organisaatio ja henkilöstö</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee huolehtia siitä, että tuotantolaitoksen turvallisuuteen liittyvät johdon ja henkilöstön tehtävät ja vastuualueet on selkeästi määritelty organisaation kaikilla tasoilla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee antaa henkilöstölle sellaista koulutusta, opastusta ja ohjausta, jota tuotantolaitoksen turvallinen toiminta edellyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee huolehtia siitä, että tuotantolaitoksen alueella toimivien muiden yritysten henkilöstöllä on riittävät tiedot tuotantolaitoksen toiminnasta, siihen liittyvistä vaaratekijöistä ja niihin varautumisesta, sekä siitä, että niiden henkilöstö on saanut koulutusta ja opastusta siinä laajuudessa kuin turvallinen toiminta heidän tehtävissään edellyttää. Toiminnanharjoittajan tulee lisäksi valvoa, että ulkopuolinen henkilöstö toimii säännösten ja tuotantolaitoksessa noudatettavien toimintatapojen mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Tuotantolaitoksen käyttö ja kunnossapito</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee huolehtia siitä, että tuotantolaitoksen laitteistoja ja laitteita käytetään turvallisesti ja niistä annettujen käyttöohjeiden mukaisesti siten, ettei toiminnasta voi aiheutua tavanomaisessa käytössä tai ennalta mahdollisiksi arvioitavissa poikkeustilanteissa sellaisia räjähdyksiä, tulipaloja tai kemikaalipäästöjä, joista seuraisi välittömiä henkilö-, ympäristö- tai omaisuusvahinkoja tuotantolaitoksessa tai sen ulkopuolella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on huolehdittava laitteistojen ja laitteiden sekä turvallisuuden varmistamiseen tarkoitettujen laitteiden ja järjestelmien kunnossapidosta ja varmistettava riittävän usein, että niitä voidaan käyttää turvallisesti ja että ne toimivat oikein.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Erittäin helposti syttyviä, helposti syttyviä ja räjähtäviä kemikaaleja sekä räjähteitä sisältäviä laitteistoja ja laitteita saa sijoittaa rakennukseen vain siinä määrin kuin se on toiminnan järjestämisen kannalta välttämätöntä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tuotantotiloissa saa olla vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä vain sellaisia määriä, jotka ovat toiminnan ja turvallisuuden kannalta perusteltuja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_2__crossHeading_3">Tuotantolaitoksen suunnittelu ja rakentaminen</crossHeading>
                    <section eId="chp_2__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Laitteistot ja laitteet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tuotantolaitoksen valmistus-, varastointi- ja käyttölaitteistot ja -laitteet tulee suunnitella, mitoittaa, rakentaa ja sijoittaa siten, että niiden tavanomaisesta käytöstä ja ennalta mahdollisiksi arvioitavista poikkeustilanteista ei aiheudu sellaisia räjähdyksiä, tulipaloja tai kemikaalipäästöjä, joista seuraisi välittömiä henkilö-, ympäristö- tai omaisuusvahinkoja tuotantolaitoksessa ja sen ulkopuolella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Laitteistot ja laitteet tulee sijoittaa siten, että niitä voidaan tarkoituksenmukaisesti käyttää, huoltaa ja tarkastaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Laitteistot ja laitteet tulee varustaa toimintaan ja siitä aiheutuviin vaaroihin nähden tarkoituksenmukaisilla, turvallisen käytön ja onnettomuustilanteisiin varautumisen edellyttämillä varoitus- ja turvamerkinnöillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Tuotantolaitoksen alueen suunnittelu</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tuotantolaitoksen alueella olevat laitokset niihin kuuluvine laitteistoineen, rakenteineen ja rakennuksineen sekä muut tuotantolaitoksen alueella olevat rakennukset, kohteet ja toiminnot tulee sijoittaa ja tarvittaessa suojata siten, että onnettomuuksien leviäminen laitoksesta toiseen laitokseen tai muihin tuotantolaitoksen alueella oleviin rakennuksiin tai rakenteisiin voidaan estää ja että onnettomuuksien vaikutukset voidaan rajata mahdollisimman pienelle alueelle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vaarallisten kemikaalien teolliseen käsittelyyn ja varastointiin tarkoitetut tilat ja alueet tulee sijoittaa erilleen sellaisista tiloista tai alueista, joissa ihmisiä työskentelee muissa kuin suoraan kemikaalien teolliseen käsittelyyn ja varastointiin liittyvissä tehtävissä. Erityisvaaraa aiheuttavat yksiköt tai toiminnot on tarvittaessa sijoitettava erilleen muista toiminnoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Laitokset ja laitteistot sekä tuotantolaitoksen alueella olevat toiminnot tulee sijoittaa niin, että onnettomuustilanteissa onnettomuusalueilla olevilla on mahdollisuus poistua turvallisesti, torjuntatoimiin osallistuvilla on pääsy onnettomuuskohteisiin ja prosessin turvallinen alasajo tai muun toiminnan pysäytys on mahdollinen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Rakennukset ja rakenteet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rakennukset ja rakenteet tulee suunnitella, rakentaa sekä tarvittaessa varustaa riittävin onnettomuuksien vaikutuksilta suojaavin tai niiltä ehkäisevin rakentein ja järjestelmin siten, että rakennuksessa mahdollisesti sattuvan räjähdyksen, tulipalon tai kemikaalipäästön seuraukset voidaan rajoittaa mahdollisimman vähäisiksi ja että rakennuksen ulkopuolella aiheutuneesta onnettomuudesta ei ole seurauksena vakavien vaurioiden vaaraa rakennuksessa oleville.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden valmistus-, käsittely- ja varastointitilat tai valmistus-, käsittely- ja varastointipaikat tulee varustaa turvallisen käytön ja onnettomuustilanteisiin varautumisen edellyttämillä merkinnöillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rakennukset tulee suunnitella siten, että niistä voi vaaratilanteissa poistua turvallisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Asiattomien pääsyn estäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee huolehtia rakenteellisin toimenpitein tai toiminnan luonteeseen nähden riittävän tehokkaalla muulla tavalla asiattomien pääsyn estämisestä tuotantolaitoksen alueelle. Toiminnanharjoittajan tulee lisäksi huolehtia siitä, ettei vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä joudu asiattomien haltuun.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_2__crossHeading_4">Tuotantolaitoksen sijoitus</crossHeading>
                    <section eId="chp_2__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Sijoitus rakennetulla alueella</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on otettava huomioon suunnitellessaan vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä valmistavien, käsittelevien tai varastoivien tuotantolaitosten sijaintia, että tuotantolaitos on sijoitettava sellaiselle etäisyydelle asuinalueista, yleisessä käytössä olevista rakennuksista ja alueista, kouluista, hoitolaitoksista, teollisuuslaitoksista, varastoista, liikenneväylistä sekä muusta ulkopuolisesta toiminnasta niin, että ennalta mahdollisiksi arvioitavat räjähdykset, tulipalot ja kemikaalipäästöt eivät aiheuta henkilö-, ympäristö- tai omaisuusvahinkojen vaaraa näissä kohteissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Sijoitus luontokohteiden ja pohjavesialueiden läheisyyteen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on otettava huomioon suunnitellessaan vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä valmistavien, käsittelevien tai varastoivien tuotantolaitosten sijaintia, että tuotantolaitos on sijoitettava riittävän etäälle luonnon kannalta erityisen tärkeistä ja erityisen herkistä alueista, muista ympäristönsuojelun kannalta tärkeistä kohteista sekä virkistysalueista niin, että ennalta mahdollisiksi arvioitavat räjähdykset, tulipalot ja kemikaalipäästöt tuotantolaitoksessa eivät aiheuta ympäristövahinkojen vaaraa näissä kohteissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tuotantolaitosta ei ilman erityistä, perusteltua syytä saa sijoittaa tärkeälle tai muulle vedenhankintaan soveltuvalle pohjavesialueelle, jollei kemikaalien ominaisuuksien perusteella voida osoittaa, ettei pohjavesille aiheudu vaaraa. Jos kysymyksessä olevalle pohjavesialueelle kuitenkin sijoitetaan vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä valmistava, käsittelevä tai varastoiva tuotantolaitos, rakenteellisin ja käyttöteknisin toimenpitein on huolehdittava siitä, ettei laitoksen toiminnasta aiheudu pohjavesien pilaantumisvaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Ulkopuolisen toiminnan huomioon ottaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tuotantolaitoksen sijoituspaikka valitaan siten, ettei laitoksen ulkopuolella harjoitettava toiminta ja luonnon olosuhteet aiheuta onnettomuusvaaraa laitoksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Kaavan huomioon ottaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisia kemikaaleja tai räjähteitä valmistavien, käsittelevien tai varastoivien tuotantolaitosten sijoituksessa tulee ottaa huomioon sijoituspaikan ja sen ympäristön nykyinen ja tuleva maankäyttö- ja rakennuslain (132/1999) mukaisessa oikeusvaikutteisessa kaavassa osoitettu käyttötarkoitus samoin kuin aluetta mahdollisesti koskevat kaavamääräykset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_2__crossHeading_5">Täydentävät säännökset</crossHeading>
                    <section eId="chp_2__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Turvallisuusvaatimuksia koskeva asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tarkemmin tässä luvussa säädetyistä yleisistä turvallisuusperiaatteista, toiminnan järjestämisestä tuotantolaitoksessa sekä tuotantolaitoksen suunnittelusta, rakentamisesta ja sijoituksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Vaarallisten kemikaalien käsittely ja varastointi</heading>
                    <crossHeading eId="chp_3__crossHeading">Teollinen käsittely ja varastointi</crossHeading>
                    <section eId="chp_3__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Toiminnan jaottelu</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisten kemikaalien teollinen käsittely ja varastointi jaetaan vaarallisten kemikaalien määrän ja vaarallisuuden mukaan laajamittaiseen ja vähäiseen teolliseen käsittelyyn ja varastointiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Teollisen käsittelyn ja varastoinnin jaottelua laajamittaiseen tai vähäiseen sekä muita teollista käsittelyä ja varastointia koskevia velvoitteita määritettäessä otetaan huomioon kaikki saman toiminnanharjoittajan hallinnassa olevalla tuotantolaitoksella käsiteltävät ja varastoitavat vaaralliset kemikaalit.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin teollisen käsittelyn ja varastoinnin jaottelusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Luvanvaraisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisen kemikaalin laajamittaista teollista käsittelyä ja varastointia saa harjoittaa vain turvatekniikan keskuksen luvalla. Toiminnanharjoittajan tulee hakea edellä tarkoitettua lupaa turvatekniikan keskukselta. Hakemuksessa on esitettävä tiedot ja selvitykset suunnitellusta toiminnasta ja turvallisuusjärjestelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos samalla toimipaikalla toimii useita toiminnanharjoittajia, joista osa harjoittaa laajamittaista teollista käsittelyä ja varastointia ja osa vähäistä teollista käsittelyä ja varastointia sekä jos toiminnanharjoittajien toiminta muodostaa toiminnallisen kokonaisuuden, turvatekniikan keskus myöntää luvat ja tekee ilmoituksen perusteella päätökset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee tehdä 1 momentissa tarkoitettua toimintaa koskevista merkittävistä muutoksista ilmoitus tai hakea lupa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin vaarallisten kemikaalien teollisen käsittelyn ja varastoinnin lupamenettelystä toimintaa aloitettaessa, muutostilanteisiin liittyvästä lupa- ja ilmoitusmenettelystä, luvan hakemisesta, ilmoituksen tekemisestä sekä hakemuksessa ja ilmoituksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Ilmoitusvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisen kemikaalin vähäistä teollista käsittelyä ja varastointia saa harjoittaa vain tekemällä siitä ilmoituksen. Toiminnanharjoittajan tulee tehdä ilmoitus pelastusviranomaiselle, jollei ilmoitusta 23 §:n 2 momentin nojalla tule tehdä turvatekniikan keskukselle. Ilmoituksessa on esitettävä tiedot ja selvitykset suunnitellusta toiminnasta ja turvallisuusjärjestelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee tehdä 1 momentissa tarkoitettua toimintaa koskevista merkittävistä muutoksista ilmoitus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin vaarallisten kemikaalien teollisen käsittelyn ja varastoinnin ilmoitusmenettelystä toimintaa aloitettaessa ja muutostilanteissa, ilmoituksen tekemisestä sekä ilmoituksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Luvan myöntäminen ja ilmoituksen käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellytyksenä 23 §:ssä tarkoitetun luvan myöntämiselle on, että toiminnanharjoittaja on osoittanut toiminnan täyttävän 2 luvun mukaiset turvallisuusvaatimukset. Lupaan voidaan liittää näiden vaatimusten täyttämiseksi tarpeellisia ehtoja. Saatuaan 23 §:n 3 momentissa tarkoitetun muutosilmoituksen turvatekniikan keskus voi asettaa toimintaa koskevia 2 luvun mukaisten turvallisuusvaatimusten täyttämiseksi tarpeellisia ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Saatuaan 24 §:n 1 ja 2 momentissa tarkoitetun ilmoituksen asianomainen valvontaviranomainen tekee asiasta päätöksen, jossa voidaan asettaa tarpeellisia ehtoja 2 luvun mukaisten turvallisuusvaatimusten täyttämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Ympäristövaikutusten arviointi</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on esitettävä 23 §:n mukaista lupaa hakiessaan ympäristövaikutusten arviointiselostus, jos on kysymys ympäristövaikutusten arviointimenettelystä annetussa laissa (468/1994) tarkoitetusta hankkeesta. Siltä osin kuin selostukseen sisältyy tämän lain säännösten soveltamiseksi tarpeelliset tiedot ympäristövaikutuksista, ei samoja tietoja vaadita uudestaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_26__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Luvasta on käytävä ilmi, miten ympäristövaikutusten arviointimenettelystä annetun lain mukainen arviointi on otettu huomioon.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Tuotantolaitosten tarkastus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskuksen on valvottava vaarallisten kemikaalien laajamittaista teollista käsittelyä ja varastointia harjoittavan tuotantolaitoksen ja 23 §:n 2 momentissa tarkoitettujen kohteiden teknisen toteutuksen sekä niiden toimintaperiaatteiden, toimintatapojen ja johtamisjärjestelmien vaatimustenmukaisuutta ja toimivuutta. Turvatekniikan keskuksen on tarkastettava järjestelmällisesti ja määräajoin valvonnan alaiset tuotantolaitokset niiden toiminnan edellyttämässä laajuudessa, jollei se ole hyväksynyt muita tuotantolaitoksen valvontaan soveltuvia keinoja, joiden avulla se voi varmistua edellä tarkoitettujen asioiden vaatimustenmukaisuudesta ja toimivuudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomaisen on tarkastettava vaarallisten kemikaalien vähäistä teollista käsittelyä ja varastointia harjoittavien tuotantolaitosten toimintatavat ja teknisen toteutuksen vaatimustenmukaisuus. Pelastusviranomainen voi hyväksyä 25 §:n 2 momentissa tarkoitetussa päätöksessä, että tarkastus voidaan korvata 100 §:ssä tarkoitetun tarkastuslaitoksen tarkastuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_27__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin tarkastusten sisällöstä, määräajoista ja ajankohdista sekä ilmoituksista muille viranomaisille ja tarkastusten muusta käytännön toteutuksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Sisäinen pelastussuunnitelma</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee laatia tuotantolaitosta koskeva sisäinen pelastussuunnitelma, jos teollinen käsittely ja varastointi on laajamittaista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sisäisessä pelastussuunnitelmassa määritellään toimenpiteet, joilla torjutaan ennalta mahdollisiksi arvioitavissa onnettomuustapauksissa onnettomuuden vaikutuksia, rajoitetaan seuraukset mahdollisimman vähäisiksi sekä varaudutaan onnettomuuden jälkien korjaamiseen ja ympäristön puhdistamiseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin sisäisen pelastussuunnitelman laatimisesta, sisällöstä, uusimisesta, suunnitelman mukaisista harjoituksista ja pelastussuunnitelman toimittamisesta valvontaviranomaisille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Vaarallisten kemikaalien teollisen käsittelyn ja varastoinnin vastuuhenkilö</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on nimettävä vastuuhenkilö, jos teollinen käsittely ja varastointi on laajamittaista. Vastuuhenkilön tehtävänä on huolehtia siitä, että tuotantolaitoksessa toimitaan vaarallisia kemikaaleja koskevien säännösten ja lupaehtojen sekä laadittujen toimintaperiaatteiden ja suunnitelmien mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee tuntea tuotantolaitoksen toiminta, sitä koskevat säännökset sekä turvallisen toiminnan edellytykset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_29__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee osoittaa pätevyytensä turvatekniikan keskuksen järjestämässä kokeessa. Hyväksytystä kokeesta asianomaiselle henkilölle annetaan todistus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_29__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarvittaessa tarkemmin vastuuhenkilön nimeämisestä, tehtävistä, pätevyysvaatimuksista ja pätevyyden osoittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Toimenpiteet vaarallisista kemikaaleista aiheutuvien suuronnettomuuksien ehkäisemiseksi</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tuotantolaitoksessa, jossa vaarallisten kemikaalien käsittelystä ja varastoinnista voi aiheutua suuronnettomuus, toiminnanharjoittajan on laadittava asiakirja, jossa selostetaan toimintaperiaatteet suuronnettomuuksien ehkäisemiseksi, tai turvallisuusselvitys, jossa toiminnanharjoittaja osoittaa toimintaperiaatteensa suuronnettomuuksien ehkäisemiseksi ja rajoittamiseksi sekä antaa tarvittavat tiedot niiden toteuttamiseksi tarvittavasta organisaatiosta ja turvallisuusjohtamisjärjestelmästä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvallisuusselvitys on toimitettava turvatekniikan keskukselle tuotantolaitoksen toimenpiteiden riittävyyden arviointia varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_30__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kahden tai useamman toisiaan lähellä sijaitsevan tuotantolaitoksen toiminnanharjoittajien on toimittava yhteistoiminnassa suuronnettomuuksien torjumiseksi ja onnettomuuksien leviämisen estämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_30__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin suuronnettomuusvaaran ehkäisemistä koskevien velvoitteiden määräytymisestä sekä tarvittavien toimintaperiaatteiden ja turvallisuusselvitysten sisällöstä, uusimis- ja tarkistusvelvoitteista ja -ajoista, turvallisuusselvitysten käsittelystä sekä velvoitteista toiminnanharjoittajien yhteistoiminnasta suuronnettomuuksien ehkäisemiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Turvallisuusselvityksen esillä pitäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee asettaa tuotantolaitosta koskeva turvallisuusselvitys ja siihen liittyvä vaarallisten kemikaalien luettelo nähtäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_31__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittaja voi turvatekniikan keskuksen suostumuksella rajoittaa turvallisuusselvityksessä yleisölle annettavia tietoja, joita se pitää liike- tai ammattisalaisuutena tai muuten perustellusti luottamuksellisina.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_31__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarvittaessa tarkemmin toiminnanharjoittajan turvallisuusselvityksen esillä pitämistä koskevasta velvollisuudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Turvallisuusselvitystä vaativien kohteiden tiedottamisvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvallisuusselvitystä vaativien kohteiden toiminnanharjoittajan on tiedotettava tuotantolaitosta koskevista turvallisuustoimenpiteistä ja onnettomuustapauksissa noudatettavista toimintaohjeista suuronnettomuuden varalta sellaisille henkilöille ja yhteisöille, joihin kyseisessä tuotantolaitoksessa alkunsa saanut suuronnettomuus voi vaikuttaa. Tiedotteessa on annettava tiedot tuotantolaitoksen toiminnasta, suuronnettomuuden vaaraa aiheuttavista kemikaaleista, suuronnettomuusvaarojen luonteesta sekä väestön varoittamisesta ja käyttäytymisestä onnettomuustilanteissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarvittaessa tarkemmin toiminnanharjoittajan tiedottamisvelvollisuudesta ja sen toteuttamisesta sekä annettavien tietojen sisällöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_3__crossHeading_2">Varastoalue</crossHeading>
                    <section eId="chp_3__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Varastoalueen vahvistamista koskeva hakemus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_33__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_33__subsec_1__intro">
                                <p>Sen lisäksi, mitä 23 §:ssä säädetään, tulee varastoalueella, jolla toimii kaksi tai useampi vaarallisten kemikaalien laajamittaista varastointia harjoittavaa toiminnanharjoittajaa, toiminnanharjoittajien huolehtia siitä, että turvatekniikan keskukselta haetaan alueen vahvistamista vaarallisen kemikaalin varastoalueeksi, jos:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_33__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>varastojen käytössä on yhteisiä laitteistoja, liikennealueita, purkaus- ja lastauslaitureita tai niihin verrattavia järjestelyitä; taikka</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_33__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>varastojen palontorjunta ja muu onnettomuuksiin varautuminen on osittain tai kokonaan suunniteltu hoidettavaksi yhteisin laitteistoin ja varustein.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_33__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vaarallisen kemikaalin varastoalueeksi vahvistamista voi hakea kunta, varastoalueen omistaja tai haltija taikka se, jonka varastoalueen toiminnanharjoittajat ovat tähän yhteisellä sopimuksellaan valtuuttaneet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_33__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Varastoalueeksi vahvistamista koskevassa hakemuksessa on esitettävä tiedot ja selvitykset varastoalueen toiminnasta ja turvallisuusjärjestelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_33__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin varastoalueeksi vahvistamisesta, vahvistamisen hakemisesta, hakemuksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä sekä hakemuksen käsittelystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Vahvistamispäätös</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellytyksenä varastoalueen vahvistamiselle on, että 33 §:n 1 momentissa tarkoitetut laitteistot ja järjestelyt täyttävät 2 luvun mukaiset turvallisuusvaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_34__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Varastoalueeksi vahvistamista koskevassa päätöksessä voidaan asettaa varastoalueen turvallisuuden kannalta tarpeellisia ehtoja 33 §:n 1 momentissa tarkoitetuille laitteistoille ja järjestelyille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_3__crossHeading_3">Vaarallisen kemikaalin säilytystä koskevat säännökset</crossHeading>
                    <section eId="chp_3__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Vaarallisten kemikaalien säilytys</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen, jolla on hallussaan vaarallista kemikaalia, tulee noudattaa kemikaalin säilytyksessä huolellisuutta ja varovaisuutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_35__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vaaralliset kemikaalit tulee säilyttää vaatimusten mukaisissa päällyksissä niille varatuissa paikoissa. Lisäksi kemikaalin haltijan tulee huolehtia, etteivät asiattomat saa kemikaalia haltuunsa. Vaarallisen kemikaalin säilytystilassa tulee lisäksi huolehtia asianmukaisesta järjestyksestä ja ilmanvaihdosta sekä siitä, että vahinkotapauksissa kemikaali voidaan kerätä talteen tai tehdä vaarattomaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_35__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Keskenään reagoivat kemikaalit tulee säilyttää toisistaan erillään, jos niiden reaktiosta toistensa kanssa voi olla seurauksena palaminen, huomattava lämmön kehittyminen, vaarallisten kaasujen kehittyminen taikka epästabiilien aineiden muodostuminen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_35__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarvittaessa tarkemmin vaarallisten kemikaalien säilytystä koskevista vaatimuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Vaarallisten kemikaalien säilytysmäärät ja niiden rajoitukset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisten kemikaalien säilytysmäärien ja -paikkojen tulee olla sellaiset, ettei vaarallisista kemikaaleista aiheudu vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_36__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomainen voi yksittäistapauksissa rajoittaa vaarallisten kemikaalien säilytysmääriä tai määrätä säilytykselle muita turvallisuuden kannalta tarpeelliseksi katsottuja rajoituksia tai ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_36__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarvittaessa tarkemmin vaarallisten kemikaalien säilytysmääriä ja -paikkoja koskevista rajoituksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_3__crossHeading_4">Vaarallisen kemikaalin siirto</crossHeading>
                    <section eId="chp_3__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Vaarallisten kemikaalien siirtoa koskevat vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Siirrettäessä vaarallista kemikaalia putkistossa tuotantolaitoksen ulkopuolella putkistoon sovelletaan 2 luvun turvallisuusvaatimuksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_37__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetun putkiston rakentamiseen vaaditaan turvatekniikan keskuksen rakentamislupa. Luvan myöntämisen edellytyksenä on, että luvussa 2 säädetyt turvallisuusvaatimukset täyttyvät. Muutoin lupamenettelystä ja luvan myöntämisestä on voimassa, mitä 23 ja 25 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Putkiston tarkastukset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on huolehdittava siitä, että putkisto tarkastetaan ennen käyttöönottoa ja sen jälkeen määräajoin. Tarkastukset tekee 100 §:ssä tarkoitettu tarkastuslaitos.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_38__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus voi hyväksyä, että määräaikaistarkastusten sijasta putkiston kuntoa valvotaan toiminnanharjoittajan oman tarkastusjärjestelmän mukaisesti. Hyväksymisen edellytyksenä on, että tarkastusjärjestelmän noudattaminen varmistaa vastaavan turvallisuustason kuin määräaikaistarkastukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Putkiston vastuuhenkilö</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on nimettävä 37 §:ssä tarkoitetulle putkistolle vastuuhenkilö. Vastuuhenkilön tehtäviin ja pätevyysvaatimuksiin sovelletaan, mitä 29 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Putkistoja koskeva asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin vaarallisen kemikaalin siirtoon tarkoitetulle putkistolle asetettavista vaatimuksista, putkiston rakentamislupamenettelystä, luvan hakemisesta sekä hakemuksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_40__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään myös tarkemmin putkiston tarkastuksista ja niiden määräajoista ja ajankohdista sekä kohteista, joita ei vaadita tarkastettavaksi, ja vastuuhenkilöistä sekä toiminnanharjoittajan omalle tarkastusjärjestelmälle asetettavista vaatimuksista ja sitä koskevista hyväksymismenettelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Räjähdysten estäminen ja räjähdyksiltä suojautuminen</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Räjähdysvaaran arviointi</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_41__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on arvioitava räjähdyskelpoisten ilmaseosten aiheuttamat vaaratekijät ja räjähdysvaaran aiheuttamat riskit. Arviointi on tarkistettava säännöllisesti ja aina, kun merkittäviä muutoksia ilmenee.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Periaatteet räjähdysten estämiseksi ja räjähdyksiltä suojautumiseksi</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_42__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_42__subsec_1__intro">
                                <p>Toiminnanharjoittajan on räjähdysten estämiseksi ja räjähdyksiltä suojautumiseksi ryhdyttävä asianmukaisiin teknisiin ja hallinnollisiin toimenpiteisiin, joilla räjähdyskelpoisten ilmaseosten muodostuminen estetään. Jos tämä ei toiminnan luonteen vuoksi ole mahdollista, on:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_42__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähdyskelpoisten ilmaseosten syttyminen estettävä; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_42__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähdyksen vahingolliset vaikutukset vähennettävä niin, että ihmisten terveys ja turvallisuus varmistetaan.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_42__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarvittaessa edellä 1 momentissa mainittuihin toimenpiteisiin on yhdistettävä ja niitä on täydennettävä räjähdyksen leviämistä ehkäisevillä toimilla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Tilojen luokittelu</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on luokiteltava tilat, joissa voi esiintyä räjähdyskelpoisia ilmaseoksia, räjähdyskelpoisten ilmaseosten esiintymistiheyden ja keston perusteella. Lisäksi toiminnanharjoittajan on merkittävä näiden tilojen sisäänkäynnit ja huolehdittava niistä toimenpiteistä, jotka ovat tarpeen näistä tiloista aiheutuvien vaaratilanteiden ehkäisemiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_43__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on luokiteltava tilat, joissa räjähteitä valmistetaan, käsitellään tai varastoidaan. Luokittelu tehdään räjähteiden pölyämisen tai haihtumisen aiheuttaman räjähdysvaaran esiintymistiheyden ja keston perusteella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_44">
                        <num>44 §</num>
                        <heading>Räjähdyssuojausasiakirja</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_44__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on huolehdittava siitä, että räjähdyskelpoisten ilmaseosten aiheuttamia vaaratekijöitä ja räjähdysvaaran aiheuttamia riskejä arvioitaessa laaditaan räjähdyssuojausasiakirja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_45">
                        <num>45 §</num>
                        <heading>Räjähdysvaaraa koskeva asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_45__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähdysvaaran arvioinnista, toimenpiteistä räjähdysten estämiseksi ja räjähdyksiltä suojautumiseksi, räjähdyskelpoisia ilmaseoksia sisältävien tilojen ja räjähdetilojen luokittelusta ja näitä tiloja koskevista vaatimuksista sekä räjähdyssuojausasiakirjan sisällöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Vaarallisiin kemikaaleihin liittyvät tuotteet</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_46">
                        <num>46 §</num>
                        <heading>Räjähdysvaarallisissa tiloissa käytettävien laitteiden ja suojausjärjestelmien vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_46__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_46__subsec_1__intro">
                                <p>Räjähdysvaarallisissa tiloissa käytettävät laitteet ja suojausjärjestelmät tulee suunnitella ja valmistaa niin, että ne toimivat käyttötarkoituksen mukaisessa käytössä ja ennakoitavissa olevissa virhekäyttötilanteissa turvallisesti ja niiden rakenne on sellainen, että tiloissa mahdollisesti esiintyvät räjähdyskelpoiset ilmaseokset eivät syty. Erityisesti tulee huolehtia siitä, että:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_46__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>laiteosat kestävät ennakoitavissa olevat mekaaniset, kemialliset ja lämmön vaikutukset ja käytetyt rakenneaineet eivät aiheuta räjähdysvaaraa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_46__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>syttymislähteitä ei esiinny tai ne on luotettavasti eristetty räjähdyskelpoisista ilmaseoksista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_46__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>laitteissa tai suojausjärjestelmissä käytettävät ohjaus- ja turvalaitteet toimivat luotettavasti ja niiden vikaantuminen ei aiheuta räjähdysvaara.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_47">
                        <num>47 §</num>
                        <heading>Kaasulaitteiden vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_47__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_47__subsec_1__intro">
                                <p>
                                    Kaasumaisia polttoaineita käyttävät laitteet ja niiden varusteet (<i>kaasulaitteet</i>) tulee suunnitella ja valmistaa niin, että ne toimivat turvallisesti käyttötarkoituksen mukaisessa käytössä. Erityisesti tulee huolehtia siitä, että:
                                </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_47__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>kaasulaitteen rakenneaineet kestävät ennakoitavissa olevat mekaaniset, kemialliset ja lämmön vaikutukset;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_47__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>kaasulaitteen rakenne sekä säätö- ja varolaitteet varmistavat, että laite toimii vakaasti ja turvallisesti siten, ettei kaasuvuotoja esiinny eikä palamistuotteista tai lämpötilan noususta aiheudu vaaraa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_48">
                        <num>48 §</num>
                        <heading>Aerosolien vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_48__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_48__subsec_1__intro">
                                <p>Vaarallisia kemikaaleja sisältävät aerosolit tulee suunnitella, mitoittaa, valmistaa ja täyttää kemikaaleilla niin, että ne ovat turvallisia normaaleissa ja ennakoitavissa olevissa varastointi- ja käyttöolosuhteissa. Erityisesti tulee huolehtia siitä, että:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_48__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>aerosolin päällys kestää sisällön aiheuttaman paineen ja aerosolien sisältämien kemikaalien vaikutuksen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_48__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>aerosolin tyhjennyslaitteen tulee toimia turvallisesti käyttötarkoituksen mukaisessa käytössä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_49">
                        <num>49 §</num>
                        <heading>Vaarallisen kemikaalin säiliöiden vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_49__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisen kemikaalin varastointiin tarkoitetut säiliöt tulee suunnitella, mitoittaa ja valmistaa niin, että ne ovat tiiviitä ja lujia sekä kestävät varastoitavien kemikaalien vaikutusta sekä käyttötarkoituksenmukaisista ja ennakoitavista käyttöolosuhteista sekä häiriötilanteista aiheutuvia rasituksia niin, että varastoitavat kemikaalit eivät pääse hallitsemattomasti säiliön ulkopuolelle. Kun säiliössä varastoitavien kemikaalien ominaisuudet sitä edellyttävät, säiliön rakenteessa tulee lisäksi ottaa huomioon syttymisen aiheuttaman paineennousun vaikutusten ehkäiseminen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_50">
                        <num>50 §</num>
                        <heading>Vaatimustenmukaisuuden osoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_50__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen, joka saattaa 46―49 §:ssä tarkoitetun tuotteen markkinoille, on varmistettava ja osoitettava, että tuote täyttää sitä koskevat vaatimukset. Vaatimustenmukaisuuden arvioinnissa on käytettävä 100 §:ssä tarkoitettua tarkastuslaitosta, kun tuotteen ominaisuudet ja käyttötarkoitus sitä edellyttävät.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_50__subsec_2">
                            <intro eId="chp_5__sec_50__subsec_2__intro">
                                <p>Vaarallisen kemikaalin varastointiin tarkoitettu säiliö, joka on valmistettu tai saatettu markkinoille toisessa Euroopan unionin jäsenvaltiossa tai valmistettu muussa Euroopan talousalueeseen kuuluvassa valtiossa, tulee hakemuksesta katsoa 49 §:ssä tarkoitettujen vaatimusten mukaiseksi, jos:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_50__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>vaatimustenmukaisuus on arvioitu 49 §:ssä tarkoitettujen vaatimusten ja 50 §:n 1 momentissa tarkoitettujen menetelmien tai vastaavan laatu- ja turvallisuustason varmistavien vaatimusten ja menetelmien mukaisesti ja tulokset osoittavat säiliön täyttävän sille asetetut vaatimukset; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_50__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>vaatimustenmukaisuuden arvioinnin on suorittanut tarkastuslaitos, jonka asianomainen Euroopan talousalueeseen kuuluva valtio on hyväksynyt noudattaen 101 §:ssä säädettyjä vastaavia vaatimuksia.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_50__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 2 momentissa tarkoitettu hakemus on osoitettava turvatekniikan keskukselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_51">
                        <num>51 §</num>
                        <heading>Ohjeet ja merkinnät</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_51__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen, joka saattaa 46―49 §:ssä tarkoitetun tuotteen markkinoille, on huolehdittava, että tuotteen mukana seuraa tuotteen turvallisen asennuksen, käyttöönoton, käytön ja kunnossapidon edellyttämät tiedot ja ohjeet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_51__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sen, joka saattaa 46―49 §:ssä tarkoitetun tuotteen markkinoille, on huolehdittava, että tuote on varustettu tuotteen käyttöturvallisuuden ja tunnistamisen sekä valmistajan ja markkinoille saattajan selvittämisen edellyttämillä merkinnöillä sekä tuotteen vaatimustenmukaisuuden osoittavilla merkinnöillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_52">
                        <num>52 §</num>
                        <heading>Vaarallisiin kemikaaleihin liittyviä tuotteita koskeva asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_52__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin 46―49 §:ssä tarkoitettujen tuotteiden yksityiskohtaisista turvallisuusvaatimuksista, vaatimustenmukaisuuden osoittamisesta ja tarkastuslaitosten käyttämisestä vaatimustenmukaisuuden arvioinnissa, säiliön hyväksymistä koskevasta hakemuksesta, tuotteiden merkinnöistä sekä tuotteiden mukana toimitettavista ohjeista ja tiedoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Vaarallisiin kemikaaleihin liittyvien laitteistojen asennus ja huolto</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_53">
                        <num>53 §</num>
                        <heading>Laitteistojen asennus ja huolto</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_53__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vaarallisten kemikaalien valmistus-, siirto-, varastointi- ja käyttölaitteistot tulee asentaa ja huoltaa asiantuntevasti ja huolellisesti siten, että niiden käytöstä ei aiheudu henkilö-, ympäristö- ja omaisuusvahingon vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_54">
                        <num>54 §</num>
                        <heading>Maanalaisten öljysäiliöiden määräaikaistarkastus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Omistajan tai haltijan on huolehdittava, että tärkeällä tai muulla vedenhankintaan soveltuvalla pohjavesialueella olevat maanalaiset öljysäiliöt tarkastetaan määräajoin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Säiliö, joka 1 momentissa tarkoitetussa tarkastuksessa havaitaan öljyvahingonvaaraa aiheuttavaksi, on korjattava tai poistettava käytöstä. Välitöntä vaaraa aiheuttava säiliö on heti poistettava käytöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_55">
                        <num>55 §</num>
                        <heading>Asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeiden pätevyys</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maakaasun, nestekaasun, öljylämmityslaitteistojen käyttölaitteita ja muovisia kaasuputkistoja saa asentaa ja huoltaa sekä edellä 54 §:ssä tarkoitettuja maanalaisia öljysäiliöitä tarkastaa vain turvatekniikan keskuksen hyväksymä asennus-, huolto- ja tarkastusliike.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_55__subsec_2__intro">
                                <p>Asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeellä tulee olla:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>riittävästi ammattitaitoista henkilöstöä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>toiminnan edellyttämät laitteet, välineet ja järjestelmät;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>palveluksessaan pätevä vastuuhenkilö.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeen tulee hakea 1 momentissa tarkoitettua hyväksymistä turvatekniikan keskukselta. Hakemuksessa on esitettävä selvitys 2 momentissa säädettyjen vaatimusten täyttämisestä. Turvatekniikan keskus voi asettaa liikkeille asetettujen vaatimusten täyttämistä koskevia ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeiden on suoritettava tehtävät noudattaen hyvää asennus-, huolto- ja tarkastuskäytäntöä sekä ottaen huomioon kohdetta koskevat säännökset ja suositukset. Liikkeiden tulee seurata toimialansa säännösten kehittymistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_56">
                        <num>56 §</num>
                        <heading>Asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeen vastuuhenkilö</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeen palveluksessa tulee olla vastuuhenkilö, jonka tehtävänä on huolehtia siitä, että liike toimii sitä koskevien säännösten ja valvontaviranomaisten asettamien ehtojen mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilöllä tulee olla harjoitettavaan toimintaan nähden riittävä työkokemus ja koulutus sekä toimintaan liittyvien säännösten tuntemus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee osoittaa pätevyytensä turvatekniikan keskuksen tai sen hyväksymän arviointilaitoksen järjestämässä kokeessa. Hyväksytystä kokeesta asianomaiselle henkilölle annetaan todistus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 3 momentissa tarkoitettuun arviointilaitokseen sovelletaan, mitä 100 §:n 2―4 momentissa, 101 §:n 1 ja 4 momentissa, 103, 121 ja 127 §:ssä sekä 104 §:n nojalla säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_57">
                        <num>57 §</num>
                        <heading>Laitteistojen asennukseen, huoltoon ja tarkastukseen liittyvä asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_57__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin maanalaisten öljysäiliöiden määräaikaistarkastusten määräajoista, säiliöiden luokituksesta ja määräaikaistarkastusten perusteella tehtävistä toimenpiteistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_57__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin asennus-, huolto- ja tarkastusliikkeiden hyväksymisestä, hyväksymisen hakemisesta ja hakemuksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä sekä liikkeille asetettavista vaatimuksista ja tehtävien suorittamisesta. Valtioneuvoston asetuksella säädetään myös tarkemmin vastuuhenkilön tehtävistä, pätevyysvaatimuksista ja pätevyyden osoittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Räjähteiden valmistus ja varastointi</heading>
                    <crossHeading eId="chp_7__crossHeading">Luvanvarainen valmistus ja varastointi</crossHeading>
                    <section eId="chp_7__sec_58">
                        <num>58 §</num>
                        <heading>Räjähteiden valmistuksen ja varastoinnin luvanvaraisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden valmistusta ja varastointia saa harjoittaa vain turvatekniikan keskuksen luvalla, jollei jäljempänä muuta säädetä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee hakea 1 momentissa tarkoitettua lupaa turvatekniikan keskukselta. Hakemuksessa on esitettävä tiedot ja selvitykset suunnitellusta toiminnasta ja turvallisuusjärjestelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan tulee hakea 1 momentissa tarkoitettua toimintaa koskeviin, turvallisuuden kannalta olennaisiin muutoksiin lupa turvatekniikan keskukselta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteiden valmistusta ja varastointia koskevasta lupamenettelystä toimintaa aloitettaessa ja muutostilanteissa, luvan hakemisesta sekä hakemuksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_59">
                        <num>59 §</num>
                        <heading>Räjähteitä koskevan luvan myöntämisen edellytykset</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_59__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellytyksenä 58 §:ssä tarkoitetun luvan myöntämiselle on, että toiminnanharjoittaja on osoittanut, että toiminta täyttää 2 luvun mukaiset turvallisuusvaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_59__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lupaan voidaan liittää 1 momentissa tarkoitettujen vaatimusten täyttämiseksi tarpeellisia ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_60">
                        <num>60 §</num>
                        <heading>Räjähteiden valmistuksen ja varastoinnin tarkastus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskuksen on valvottava luvanvaraista räjähteiden valmistusta ja varastointia harjoittavan tuotantolaitoksen teknistä toteutusta sekä sen toimintaperiaatteiden, toimintatapojen ja johtamisjärjestelmien vaatimustenmukaisuutta ja toimivuutta. Turvatekniikan keskuksen on tarkastettava järjestelmällisesti ja määräajoin valvonnan alaiset tuotantolaitokset niiden toiminnan edellyttämässä laajuudessa, jollei se ole hyväksynyt muita tuotantolaitoksen valvontaan soveltuvia keinoja, joiden avulla se voi varmistua edellä tarkoitettujen asioiden vaatimustenmukaisuudesta ja toimivuudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin tarkastusten sisällöstä, määräajoista ja ajankohdista sekä ilmoituksista muille viranomaisille ja tarkastusten muusta käytännön toteutuksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_61">
                        <num>61 §</num>
                        <heading>Räjähteiden valmistuksen ja varastoinnin vastuuhenkilö</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on nimettävä vastuuhenkilö, jonka tehtävänä on huolehtia siitä, että tuotantolaitoksessa toimitaan räjähteitä koskevien säännösten ja lupaehtojen sekä laadittujen toimintaperiaatteiden ja suunnitelmien mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee tuntea tuotantolaitoksen toiminta, sitä koskevat säännökset sekä turvallisen toiminnan edellytykset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee osoittaa pätevyytensä turvatekniikan keskuksen järjestämässä kokeessa. Hyväksytystä kokeesta annetaan asianomaiselle henkilölle todistus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tarkemmin vastuuhenkilön nimeämisestä, tehtävistä, pätevyysvaatimuksista ja pätevyyden osoittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_62">
                        <num>62 §</num>
                        <heading>Toimenpiteet räjähteistä aiheutuvien suuronnettomuuksien ehkäisemiseksi</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_62__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on laadittava räjähteiden valmistuksesta ja varastoinnista aiheutuvan suuronnettomuusvaaran torjumiseksi tarvittavat toimintaperiaatteet tai turvallisuusselvitys sekä sisäinen pelastussuunnitelma. Näiden osalta on vastaavasti voimassa, mitä 28 ja 30 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_62__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvallisuusselvitystä vaativan kohteen toiminnanharjoittajan on huolehdittava turvallisuusselvityksen esillä pitämisestä 31 §:n mukaisesti ja tiedottamisvelvollisuudesta 32 §:n mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_7__crossHeading_2">Varastointi kaupan yhteydessä</crossHeading>
                    <section eId="chp_7__sec_63">
                        <num>63 §</num>
                        <heading>Pyroteknisten välineiden varastointi kaupan yhteydessä</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yksityiseen kulutukseen hyväksyttyjen ilotulitteiden ja vaarallisuudeltaan vastaavien muiden pyroteknisten välineiden varastoinnista kaupan yhteydessä on 58 §:ssä säädetyn lupahakemuksen sijasta tehtävä ilmoitus pelastusviranomaiselle ennen varastoinnin aloittamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ilmoituksessa on esitettävä tiedot suunnitellusta toiminnasta ja turvallisuusjärjestelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Saatuaan 1 momentissa tarkoitetun ilmoituksen pelastusviranomainen tekee asiasta päätöksen, jossa voidaan asettaa tarpeellisia ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin pyroteknisten välineiden kaupan yhteydessä tapahtuvaa varastointia koskevasta ilmoitusmenettelystä, ilmoituksen tekemisestä ja siinä noudatettavista määräajoista, ilmoituksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä sekä ilmoituksen perusteella tehtävästä päätöksestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_64">
                        <num>64 §</num>
                        <heading>Pyroteknisten välineiden varastoinnin tarkastus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_64__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomaisen on tarkastettava 63 §:ssä tarkoitettujen varastojen toimintatavat ja teknisen toteutuksen vaatimustenmukaisuus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_64__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin tarkastusten sisällöstä, määräajoista ja ajankohdista sekä tarkastusten muusta käytännön toteutuksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_65">
                        <num>65 §</num>
                        <heading>Räjähdekaupan vastuuhenkilö</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_65__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden kauppaa harjoittavan liikkeen palveluksessa tulee olla vastuuhenkilö, jonka tehtävänä on huolehtia siitä, että kauppaa ja varastointia hoidetaan räjähteitä koskevien säännösten ja valvontaviranomaisten asettamien ehtojen mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_65__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee tuntea varastoitavat räjähteet sekä räjähteiden kauppaa ja varastointia koskevat säännökset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_65__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee osoittaa pätevyytensä turvatekniikan keskuksen järjestämässä kokeessa. Hyväksytystä kokeesta asianomaiselle henkilölle annetaan todistus. Todistus on voimassa 10 vuotta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_65__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin vastuuhenkilön tehtävistä, pätevyysvaatimuksista ja pätevyyden osoittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_66">
                        <num>66 §</num>
                        <heading>Varastoitavien räjähteiden enimmäismäärät</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_66__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Myymälässä ja siihen liittyvissä tiloissa saa varastoida enintään sellaiset määrät räjähteitä, että niiden varastoinnin aiheuttama henkilö- ja omaisuusvahinkojen vaara jää niin alhaiseksi kuin räjähteiden jakelun tarpeen kannalta on perusteltua.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_66__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin kaupan yhteydessä varastoitavien räjähteiden enimmäismääristä ja niitä koskevista rajoituksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 luku</num>
                    <heading>Räjähteiden hyväksyminen, maahantuonti ja siirto</heading>
                    <crossHeading eId="chp_8__crossHeading">Räjähteiden hyväksyminen</crossHeading>
                    <section eId="chp_8__sec_67">
                        <num>67 §</num>
                        <heading>Räjähteitä koskevat yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Markkinoille saatettavat räjähteet on suunniteltava ja valmistettava siten, että niiden aiheuttama vaara ihmisten turvallisuudelle, ympäristölle ja omaisuudelle on mahdollisimman vähäinen normaaleissa ja ennakoitavissa olevissa käyttöolosuhteissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettujen räjähteiden tulee olla tarkoitukseensa sopivia ja niiden tahattoman syttymisen tulee olla räjähteiden käyttötarkoitus huomioon ottaen niin epätodennäköistä kuin se kohtuudella on mahdollista. Räjähteiden tulee lisäksi olla sellaisia, ettei niiden varastoinnista eikä käyttötarkoituksen mukaisesta käytöstä aiheudu muutoinkaan vaaraa ihmisten terveydelle eikä ympäristölle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Mitä tässä luvussa säädetään räjähteiden markkinoille saattamisesta, koskee vastaavasti puolustusvoimissa käyttöön otettavia räjähteitä. Puolustusvoimien sotilaalliseen toimintaan tarkoitettujen räjähteiden vaatimuksissa on kuitenkin otettava huomioon niiden erityinen luonne ja puolustusvoimien lakisääteiset tehtävät.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteille asetettavista teknisistä vaatimuksista ja räjähteiden luokituksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_68">
                        <num>68 §</num>
                        <heading>Räjähteiden vaatimustenmukaisuuden osoittaminen ja merkinnät</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_68__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen, joka saattaa muun räjähteen kuin pyroteknisen välineen markkinoille, on varmistettava, että räjähde täyttää sitä koskevat vaatimukset, ja osoitettava tämä. Vaatimustenmukaisuuden arvioinnissa on käytettävä 100 §:ssä tarkoitettua tarkastuslaitosta paitsi, kun on kysymys puolustusvoimien sotilaalliseen toimintaan tarkoitetuista räjähteistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_68__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettu räjähde varustetaan vaatimustenmukaisuutta osoittavalla merkinnällä sekä räjähteen turvallisen käytön edellyttämillä merkinnöillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_68__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin vaatimustenmukaisuuden arvioinnista, tarkastuslaitosten tehtävistä ja merkinnöistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_69">
                        <num>69 §</num>
                        <heading>Pyroteknisten välineiden vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_69__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen lisäksi, mitä 67 §:ssä säädetään, pyroteknisten välineiden tulee olla asianmukaisesti pakattuja ja niiden mukana tulee seurata turvallisen varastoinnin ja käytön edellyttämät tiedot ja ohjeet. Ne tulee lisäksi varustaa turvallisen käytön edellyttämillä merkinnöillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_69__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan tarkemmin säätää pyroteknisille välineille ja niiden pakkauksille asetettavista vaatimuksista sekä rajoittaa turvallisuuden kannalta tarpeellisella tavalla pyroteknisten välineiden panosten ja räjähdystehon suuruutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_70">
                        <num>70 §</num>
                        <heading>Pyroteknisten välineiden hyväksyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Poiketen siitä, mitä 68 §:ssä säädetään, pyroteknisiä välineitä saa pitää kaupan tai luovuttaa toiselle ainoastaan, jos ne ovat turvatekniikan keskuksen hyväksymiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyväksymistä haetaan turvatekniikan keskukselta. Hakemukseen tulee liittää tarpeelliset pyroteknisten välineiden rakennetta, koostumusta ja ominaisuuksia koskevat tiedot sekä niihin liittyvät testaustulokset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Testauslaitoksen, joka tekee 2 momentissa tarkoitetut testit, tulee olla mittatekniikan keskuksen tai muun Euroopan talousalueeseen kuuluvan valtion akkreditointielimen asianomaiselle pätevyysalueelle akkreditoima taikka sen pätevyyden tulee olla muulla luotettavalla tavalla varmistettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Hyväksymispäätöksessä voidaan asettaa ehtoja. Hyväksytty pyrotekninen väline tulee varustaa hyväksymismerkinnällä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin hyväksymismenettelystä, hyväksymisen hakemisesta, hakemuksessa esitettävistä tiedoista, hyväksymispäätöksestä sekä hyväksymismerkinnästä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_71">
                        <num>71 §</num>
                        <heading>Pyroteknisten välineiden laadunvalvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_71__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Pyroteknisten välineiden markkinoille saattajan on varmistettava, että välineet ovat ennen myyntiä tai muuta luovutusta 70 §:ssä tarkoitetun hyväksymispäätöksen mukaisia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_71__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin pyroteknisten välineiden laadunvalvonnasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_72">
                        <num>72 §</num>
                        <heading>Räjähdesäännöksiä koskeva rajaus</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_72__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Mitä 67―71 §:ssä säädetään, ei koske lähetyspistooleissa ja työkaluissa käytettäviä patruunoita, patruunoiden sytytysnalleja eikä valaisu-, merkinanto- ja muita vastaavia välineitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_72__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Mitä 69―71 §:ssä säädetään, ei koske puolustusvoimien sotilaalliseen toimintaan ja rajavartiolaitoksen käyttöön tarkoitettuja pyroteknisiä välineitä
                                    <i>.</i>
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_8__crossHeading_2">Räjähteiden maahantuonti ja siirto</crossHeading>
                    <section eId="chp_8__sec_73">
                        <num>73 §</num>
                        <heading>Räjähteiden maahantuontilupa</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_73__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan talousalueen ulkopuolelta räjähteitä saa tuoda maahan ainoastaan turvatekniikan keskuksen antamalla luvalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_73__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lupaa räjähteiden maahantuontiin haetaan turvatekniikan keskukselta. Hakemuksessa on esitettävä tiedot maahantuotavista räjähteistä, räjähteiden käyttötarkoitus sekä selvitys räjähteiden varastoinnista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_73__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellytyksenä luvan myöntämiselle on, että maahantuoja osoittaa, että räjähteet täyttävät niitä koskevat vaatimukset ja että maahantuotavien räjähteiden säännösten mukainen varastointi on varmistettu. Lupaan voidaan liittää ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_73__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteiden maahantuonnin lupamenettelystä, luvan hakemisesta sekä hakemuksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_74">
                        <num>74 §</num>
                        <heading>Räjähteiden siirto</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_74__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Räjähteitä saa siirtää ainoastaan niille luonnollisille ja oikeushenkilöille, jotka ovat saaneet räjähteiden siirtoon oikeuttavan asiakirjan (<i>siirtotodistus</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_74__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Räjähdettä ei saa luovuttaa siirrettäväksi, ellei räjähteiden vastaanottaja ole toimittanut määräpaikkakunnan toimivaltaiselta viranomaiselta saatua räjähteiden siirtotodistusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_74__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Siirtotodistus myönnetään Suomessa räjähdealalla toimivalle luonnolliselle tai oikeushenkilölle, joka on tehnyt ilmoituksen turvatekniikan keskukselle rekisteröintiä varten ja jolla on oikeus hankkia räjähteitä. Siirtotodistus tai sen jäljennös on pyydettäessä esitettävä valvontaviranomaisille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_74__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Mitä 1―3 momentissa säädetään, ei sovelleta poliisissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_74__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteiden siirrosta ja siirtotodistuksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_75">
                        <num>75 §</num>
                        <heading>Räjähteiden kauttakuljetus</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_75__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ennen räjähteiden siirtoa on lisäksi saatava hyväksyminen myös niiden Euroopan talousalueeseen kuuluvien valtioiden toimivaltaisilta viranomaisilta, joiden alueen kautta räjähteet kuljetetaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_75__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos räjähteiden siirto tapahtuu Euroopan talousalueen ulkopuolella olevaan valtioon, siirtotodistus vaaditaan siirrettäessä räjähteitä Euroopan talousalueella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_76">
                        <num>76 §</num>
                        <heading>Pyrotekniset välineet</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_76__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Mitä 74 ja 75 §:ssä säädetään, ei koske pyroteknisten välineiden siirtoa ja kauttakuljetusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_8__crossHeading_3">Muovailtavat räjähteet</crossHeading>
                    <section eId="chp_8__sec_77">
                        <num>77 §</num>
                        <heading>Muovailtavien räjähteiden merkitseminen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_77__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Muovailtavien räjähteiden merkitsemisestä tunnistamista varten tehdyssä yleissopimuksessa (SopS 8/2002) tarkoitettuja muovailtavia räjähteitä ei saa tuoda maahan, valmistaa, pitää hallussa eikä luovuttaa, ellei niihin ole lisätty merkkiainetta sopimuksessa tarkoitetulla tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_77__subsec_2">
                            <intro eId="chp_8__sec_77__subsec_2__intro">
                                <p>Muovailtavien räjähteiden maahantuontia, valmistamista, hallussapitoa ja luovuttamista koskeva 1 momentissa tarkoitettu kielto ei koske muovailtavia räjähteitä, joita tarvitaan pieniä määriä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_77__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>uusien tai muunneltujen räjähteiden tutkimukseen, kehittämiseen tai testaukseen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_77__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähteiden havaitsemisen harjoittelua varten tai räjähteiden havaitsemiseen tarkoitettujen laitteiden kehittämistä ja kokeilua varten; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_77__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>rikosteknisiin tutkimuksiin, rikostutkintamenetelmien kehittämiseen ja niihin liittyviin tieteellisiin tarkoituksiin.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_77__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sen estämättä, mitä 1 momentissa säädetään, muovailtavia räjähteitä voi tuoda Suomeen, vaikka niitä ei ole merkitty sopimuksen mukaisesti, jos räjähteiden vastaanottajana on puolustusvoimat, poliisi tai rajavartiolaitos.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_77__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Yleissopimuksessa tarkoitettujen muovailtavien räjähteiden maastaviennistä on voimassa, mitä puolustustarvikkeiden maastaviennistä ja kauttakuljetuksesta annetussa laissa (242/1990) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_77__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin merkkiaineen lisäämistä muovailtaviin räjähteisiin koskevista räjähdysaineteknisistä vaatimuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 luku</num>
                    <heading>Räjähteiden käyttö, luovutus ja säilytys</heading>
                    <crossHeading eId="chp_9__crossHeading">Räjähteiden käyttöä koskevat velvoitteet</crossHeading>
                    <section eId="chp_9__sec_78">
                        <num>78 §</num>
                        <heading>Räjähteiden käyttö</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_78__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteitä on käytettävä niin, ettei niistä aiheudu henkilö-, ympäristö- ja omaisuusvahinkoa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_78__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden käytössä tulee noudattaa säädettyjä turvallisuusvaatimuksia sekä valmistajan tai maahantuojan antamia käyttöohjeita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_78__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Puolustusvoimien sotilaalliseen toimintaan tarkoitettuja räjähteitä on käytettävä 1 momentissa tarkoitetulla tavalla puolustusvoimien lakisääteisten tehtävien erityisluonne huomioon ottaen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_79">
                        <num>79 §</num>
                        <heading>Ilmoitus räjäytystyöstä</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_79__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjäytystyöstä tulee ilmoittaa poliisille ennen työn aloittamista. Valtioneuvoston asetuksella säädetään ilmoituksessa vaadittavista tiedoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_79__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Poliisi voi ilmoituksen perusteella määrätä räjähteiden turvallisen käsittelyn kannalta tarpeellisia rajoituksia aiotulle käytölle ja tarvittaessa määrätä käytön edellyttämistä varotoimista. Poliisi voi kieltää käytön, jos siitä aiotussa paikassa ja aiottuna ajankohtana voidaan katsoa aiheutuvan ilmeistä henkilö-, ympäristö- tai omaisuusvahinkojen vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_80">
                        <num>80 §</num>
                        <heading>Panostajien pätevyys ja järjestysohjeet</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_80__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Panostajien pätevyysvaatimuksista ja räjäytys- ja louhintatöiden järjestysohjeista on voimassa, mitä niistä panostajalaissa (219/2000) ja työturvallisuuslaissa (738/2002) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_81">
                        <num>81 §</num>
                        <heading>Ilmoitus räjähteiden tai palo- ja räjähdysvaarallisten kemikaalien käytöstä erikoistehosteina</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_81__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteitä tai palo- ja räjähdysvaarallisia kemikaaleja saa käyttää erikoistehosteena kokoontumislaissa (530/1999) tarkoitetuissa yleisissä kokouksissa ja yleisötilaisuuksissa, jos siitä on tehty ilmoitus pelastusviranomaiselle hyvissä ajoin ennen tilaisuuden järjestämistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_81__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ilmoituksessa tulee nimetä vastuuhenkilö, jolla tulee olla panostajalaissa tarkoitettu panostajan pätevyys.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_81__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tehtävänä on huolehtia siitä, että 1 momentissa tarkoitetuissa tilaisuuksissa räjähteitä tai palo- ja räjähdysvaarallisia kemikaaleja käytetään säännösten mukaisesti ja pelastusviranomaisen asettamien rajoitusten ja ehtojen mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_81__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomainen voi ilmoituksen perusteella määrätä erikoistehosteiden turvallisen käsittelyn kannalta tarpeellisia rajoituksia ja ehtoja aiotulle käytölle. Pelastusviranomainen voi kieltää käytön, jos siitä aiotussa paikassa ja aiottuna ajankohtana voidaan katsoa aiheutuvan ilmeistä henkilö-, ympäristö- tai omaisuusvahinkojen vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_81__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarvittaessa tarkemmin ilmoitusmenettelystä, ilmoituksessa vaadittavista tiedoista, ilmoituksen tekemisessä noudatettavista määräajoista ja vastuuhenkilön tehtävistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_9__crossHeading_2">Räjähteiden luovutus, hallussapito ja säilytys</crossHeading>
                    <section eId="chp_9__sec_82">
                        <num>82 §</num>
                        <heading>Räjähteiden luovutusrajoitukset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_82__subsec_1">
                            <intro eId="chp_9__sec_82__subsec_1__intro">
                                <p>Räjähteitä saa luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_82__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>sille, jolla on lupa valmistaa tai varastoida räjähteitä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_82__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>räjäytys- ja louhintatyötä tekevälle liikkeelle, jonka palveluksessa on panostajalaissa tarkoitettu panostaja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_82__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>panostajalaissa tarkoitetulle panostajalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_82__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>ilotulitusnäytöksen järjestäjälle.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_82__subsec_2">
                            <intro eId="chp_9__sec_82__subsec_2__intro">
                                <p>Ammoniumnitraattia saa luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_82__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>sille, jolla on lupa valmistaa tai varastoida räjähteitä tai jolla on lupa varastoida ammoniumnitraattia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_82__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>sille, joka tarvitsee ammoniumnitraattia elinkeinotoiminnassaan.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_82__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden ja ammoniumnitraatin luovuttaminen päihtyneelle ja alle 18-vuotiaalle on kielletty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_82__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteiden ja ammoniumnitraatin luovutusrajoituksista. Valtioneuvoston asetuksella voidaan myös säätää, etteivät ammoniumnitraatin luovutusrajoitukset koske sellaisia ammoniumnitraattia sisältäviä seoksia tai tuotteita, joista aiheutuva vaara on vähäinen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_83">
                        <num>83 §</num>
                        <heading>Räjähteiden luovutus yksityiseen kulutukseen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_83__subsec_1">
                            <intro eId="chp_9__sec_83__subsec_1__intro">
                                <p>Yksityiseen kulutukseen voidaan luovuttaa seuraavia räjähteitä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_83__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>70 §:ssä tarkoitettuja pyroteknisiä välineitä, lukuun ottamatta 81 §:n 1 momentin mukaisessa yleisessä kokouksessa ja yleisötilaisuudessa käytettäväksi tarkoitettuja välineitä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_83__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>lähetyspistooleissa ja työkaluissa käytettäviä patruunoita;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_83__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>hyväksyttyjä valaisu- ja merkinanto- tai muita vastaavia välineitä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_83__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>muita vaarallisuudeltaan vähäisiä räjähteitä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_83__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Yksityiseen kulutukseen tarkoitettujen räjähteiden luovuttaminen päihtyneille ja alle 18-vuotiaalle on kielletty. Alle 18-vuotiaalle voidaan kuitenkin luovuttaa sellaisia pyroteknisiä välineitä, joista aiheutuva vaara on erittäin vähäinen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_83__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sen estämättä, mitä 1 momentissa säädetään, ampuma-aseissa ja niiden patruunoissa käytettäviä ruuteja ja sytytysnalleja saadaan luovuttaa ampuma-aseen hallussapitoon oikeutetulle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_83__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin 1 momentin 4 kohdassa tarkoitetuista vaarallisuudeltaan vähäisistä räjähteistä, 2 momentissa tarkoitetuista erittäin vähäistä vaaraa aiheuttavista pyroteknisistä välineistä ja 3 momentin perusteella luovutettavien ruudin ja sytytysnallien enimmäismäärästä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_83__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan kieltää yksityiseen kulutukseen tarkoitettujen ilotulitteiden myynti tiettynä aikana yleisen turvallisuuden perusteella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_84">
                        <num>84 §</num>
                        <heading>Räjähteiden hallussapito</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_84__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteitä saavat pitää hallussaan ainoastaan ne, joille niitä voidaan luovuttaa 82 ja 83 §:n mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_84__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ammoniumnitraattia saavat pitää hallussaan ainoastaan ne, joille sitä voidaan luovuttaa 82 §:n mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_85">
                        <num>85 §</num>
                        <heading>Räjähteiden luovutus poliisille ja rajavartiolaitokselle</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_85__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Poliisin ja rajavartiolaitoksen haltuun voidaan luovuttaa räjähteitä sen estämättä, mitä 82―84 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_86">
                        <num>86 §</num>
                        <heading>Räjähteitä koskeva kirjanpitovelvoite</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_86__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden kauppaa harjoittavan liikkeen on pidettävä kirjaa 82 §:n 1 momentissa ja 83 §:n 3 momentissa tarkoitettujen räjähteiden luovutuksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_86__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin 1 momentissa tarkoitettujen räjähteiden kirjanpidosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_87">
                        <num>87 §</num>
                        <heading>Räjähteiden säilytysrajoitukset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_87__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteitä saa säilyttää ilman 58 §:ssä tarkoitettua varastointilupaa tai 63 §:ssä tarkoitetun ilmoituksen tekemistä pieniä määriä, jos siitä ei aiheudu vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_87__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden säilytyksessä tulee noudattaa räjähteiden laatuun ja määrään sekä olosuhteisiin nähden riittävää huolellisuutta ja varovaisuutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_87__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Mitä 1 momentissa säädetään, ei sovelleta poliisissa ja rajavartiolaitoksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_87__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tarkemmin säilytystiloille asetettavista vaatimuksista ja säilytysmääriä koskevista rajoituksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="chp_9__crossHeading_3">Räjähteiden hävittämistä koskevat säännökset</crossHeading>
                    <section eId="chp_9__sec_88">
                        <num>88 §</num>
                        <heading>Räjähteiden hävittäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_88__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden hävittämisen tulee tapahtua mahdollisimman turvallisella tavalla riittävän kaukana paikoista, joissa ihmisiä oleskelee.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_88__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pilaantunutta tai pilaantuneeksi epäiltyä räjähdettä ei saa käyttää eikä luovuttaa muuhun tarkoitukseen kuin hävitettäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_89">
                        <num>89 §</num>
                        <heading>Vastuu räjähteiden hävittämisestä</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_89__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähdetehtaan, -varaston tai -myymälän omistajan tai haltijan sekä räjähteiden maahantuojan on huolehdittava hallussaan olevien räjähteiden hävittämisestä, kun räjähteet ovat pilaantuneita tai niiden käyttökelpoisuutta on muuten syytä epäillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_89__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Poliisin ja rajavartiolaitoksen tulee huolehtia löytötavarana tai muulla tavalla niiden haltuun joutuneen räjähteen asianmukaisesta ja turvallisesta kuljetuksesta, säilytyksestä sekä hävittämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_89__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Puolustusvoimien on otettava haltuunsa räjähde, joka on kuulunut tai jonka sen laadun perusteella on syytä olettaa kuuluneen joko Suomen tai muun maan puolustusvoimille. Puolustusvoimien on huolehdittava sen asianmukaisesta ja turvallisesta kuljetuksesta, säilyttämisestä ja hävittämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_89__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteiden hävittämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_90">
                        <num>90 §</num>
                        <heading>Räjähteitä hävittävien pätevyys</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_90__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Räjähteitä saavat hävittää vain ne, jotka tuntevat räjähteiden ominaisuudet sekä hävittämismenetelmät ja niiden edellyttämät turvallisuustoimenpiteet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_90__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin räjähteitä hävittävien pätevyysvaatimuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_10">
                    <num>10 luku</num>
                    <heading>Ilotulitteita koskevat erityissäännökset</heading>
                    <section eId="chp_10__sec_91">
                        <num>91 §</num>
                        <heading>Ilotulitteiden käyttö</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_91__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ilotulitteita on käytettävä siten, ettei niiden käytöstä aiheudu henkilö- ja omaisuusvahinkojen vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_91__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ilotulitteiden käytöstä tulee etukäteen ilmoittaa pelastusviranomaiselle. Pelastusviranomainen voi tehdä ilmoituksen perusteella asiasta päätöksen, jossa voidaan asettaa käytölle tarpeellisia ehtoja tai kieltää ilotulitteiden käyttö, jos siitä aiheutuu erityistä vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_91__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää, että ilotulitteita voidaan tiettynä ajankohtana käyttää ilman pelastusviranomaiselle tehtävää ilmoitusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_92">
                        <num>92 §</num>
                        <heading>Paikallisten olosuhteiden huomioon ottaminen ilotulitteiden käytössä</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_92__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomainen voi antaa ilotulitteiden käyttöä koskevia paikallisista olosuhteista johtuvia, pelastustoimen aluetta tai sen osaa koskevia yleisiä määräyksiä. Näissä määräyksissä pelastusviranomainen voi sallia tiettyinä aikoina tai tietyissä paikoissa ilotulitteiden käytön ilman pelastusviranomaiselle tehtävää ilmoitusta. Samoin pelastusviranomainen voi kieltää ilotulitteiden käytön pelastustoimen alueella sellaisissa paikoissa, joissa käytön voidaan katsoa aiheuttavan erityistä vaaraa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_93">
                        <num>93 §</num>
                        <heading>Ilotulitteiden valmistuksen ja maahantuonnin toiminnanharjoittajan velvollisuudet</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_93__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ilotulitteiden valmistuksesta tai maahantuonnista vastaavalla toiminnanharjoittajalla tulee olla palveluksessaan pätevä vastuuhenkilö, ilotulitteiden varastointiin soveltuvat varastot, ilotulitteiden laadunvalvontaan ja testaamisen soveltuvat paikka, laitteet ja välineet sekä toiminnan laatu ja laajuus huomioon ottaen riittävä vastuuvakuutus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_93__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetun toiminnanharjoittajan tulee tiedottaa välittömästi tuotteissa ilmenneistä virheistä ja myyntikiellosta niille, joilla saattaa olla hallussaan näitä tuotteita, sekä huolehtia viallisten ilotulitteiden turvallisesta hävittämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_93__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetun toiminnanharjoittajan on tehtävä turvatekniikan keskukselle ilmoitus, jossa tulee antaa selvitys 1 momentissa säädettyjen vaatimusten täyttämisestä sekä 2 momentissa säädettyjen velvoitteiden täyttämiseksi käytössä olevista menettelyistä ja välineistä. Turvatekniikan keskus voi asettaa toiminnanharjoittajalle asetettujen vaatimusten täyttämistä koskevia ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_93__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tarkemmin toiminnanharjoittajalle asetettavista vaatimuksista, tuotteissa ilmenneille virheille ja myyntikiellolle asetetun tiedottamisvelvoitteen sisällöstä sekä ilmoitusmenettelystä, ilmoituksen tekemisestä ja ilmoituksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_94">
                        <num>94 §</num>
                        <heading>Ilotulitusnäytöksen järjestäjä</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_94__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ilotulitusnäytöksen järjestäjältä edellytetään käytettävien ilotulitteiden turvallisuuden varmistamiseksi tarvittavia toimenpiteitä, järjestäjän palveluksessa olevaa pätevää vastuuhenkilöä, ilotulitteiden varastointiin soveltuvia varastotiloja, näytöksen ammunnassa tarvittavia laitteita ja varusteita sekä toiminnan laatu ja laajuus huomioon ottaen riittävää vastuuvakuutusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_94__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ilotulitusnäytöksen järjestäjän on tehtävä turvatekniikan keskukselle ilmoitus, jossa tulee antaa selvitys 1 momentissa säädettyjen vaatimusten täyttämisestä. Näytösten järjestämiseen ei saa ryhtyä ennen kuin turvatekniikan keskus on arvioinut vaatimusten täyttyvän. Turvatekniikan keskus voi asettaa ilotulitusnäytöksen järjestäjälle asetettujen vaatimusten täyttämistä koskevia ehtoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_94__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin ilotulitusnäytöksen järjestäjälle asetettavista vaatimuksista sekä ilmoitusmenettelystä, ilmoituksen tekemisestä ja ilmoituksessa esitettävistä tiedoista ja selvityksistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_95">
                        <num>95 §</num>
                        <heading>Ilotulitteisiin liittyvän toiminnan vastuuhenkilö</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_95__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 93 ja 94 §:ssä tarkoitetun vastuuhenkilön tehtävänä on huolehtia, että ilotulitteiden valmistuksessa, maahantuonnissa, kaupassa ja ilotulitusnäytöksen järjestämisessä toimitaan ilotulitteita koskevien säännösten sekä hyväksymispäätösten ja lupien mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_95__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee tuntea valmistettavat, maahantuotavat tai käytettävät ilotulitteet ja niiden ominaisuudet, ilotulitteita koskevat säännökset sekä turvallisen toiminnan edellytykset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_95__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vastuuhenkilön tulee osoittaa pätevyytensä turvatekniikan keskuksen järjestämässä kokeessa. Hyväksytystä kokeesta asianomaiselle henkilölle annetaan todistus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_95__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin vastuuhenkilön tehtävistä, pätevyysvaatimuksista ja pätevyyden osoittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_96">
                        <num>96 §</num>
                        <heading>Ilotulitusnäytöksissä käytettävät ilotulitteet</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_96__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ilotulitusnäytöksen järjestäjälle voidaan luovuttaa ja ilotulitusnäytöksissä voidaan käyttää ilotulitteita, joita ei ole hyväksytty 70 §:ssä tarkoitetulla tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_97">
                        <num>97 §</num>
                        <heading>Ilmoitus ilotulitusnäytöksestä</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_97__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 94 §:ssä tarkoitetun ilotulitusnäytöksen järjestämisestä on ilmoitettava poliisille ennen näytöksen järjestämistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_97__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Poliisi voi asettaa näytöksen järjestämiselle ilotulitteiden turvallisen käsittelyn ja yleisen turvallisuuden kannalta tarpeellisia ehtoja ja rajoituksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_97__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Poliisi voi kieltää näytöksen järjestämisen, jos ilotulitteiden turvallisen käsittelyn ja yleisen turvallisuuden kannalta riittävät vaatimukset eivät täyty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_97__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin ilmoituksen sisällöstä ja määräajoista sekä ilotulitusnäytösten valvontaan liittyvistä poliisin tehtävistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_11">
                    <num>11 luku</num>
                    <heading>Kemikaali- ja räjähdeonnettomuudet</heading>
                    <section eId="chp_11__sec_98">
                        <num>98 §</num>
                        <heading>Ilmoitusvelvollisuus kemikaali- ja räjähdeonnettomuudesta</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_98__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tuotantolaitoksessa sattuneesta vakavasta onnettomuudesta toiminnanharjoittajan on ilmoitettava viipymättä asianomaiselle valvontaviranomaiselle. Vastaavasti putkiston omistajan tai haltijan on ilmoitettava vaarallisen kemikaalin siirrossa tapahtuneesta vakavasta onnettomuudesta. Ilmoituksessa on kuvattava onnettomuustilanne ja annettava valvontaviranomaiselle sen valvontatoimenpiteiden kannalta tarpeelliset selvitykset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_98__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomaisen tulee ilmoittaa vaarallisten kemikaalien vähäistä teollista käsittelyä tai varastointia koskevasta onnettomuusilmoituksesta turvatekniikan keskukselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_98__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin toiminnanharjoittajan tehtäväksi säädetyn ilmoituksen sisällöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_99">
                        <num>99 §</num>
                        <heading>Kemikaali- ja räjähdeonnettomuuden tutkinta</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_99__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskuksen on tutkittava valvontaansa kuuluvassa tuotantolaitoksessa tai kemikaalin siirrossa sattunut vakava onnettomuus, jos se on onnettomuuden syyn selvittämisen tai onnettomuuksien ehkäisemisen kannalta tarpeellista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_99__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus voi tutkia myös muut toimialallaan sattuneet onnettomuudet, jos se on onnettomuuden syyn selvittämisen tai onnettomuuksien ehkäisemisen kannalta tarpeellista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_99__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomainen voi vastaavasti tutkia valvontaansa kuuluvassa tuotantolaitoksessa sattuneen onnettomuuden. Turvatekniikan keskus voi tarvittaessa myös tutkia tällaisessa tuotantolaitoksessa sattuneen onnettomuuden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_99__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Suuronnettomuuksien tutkinnasta on säädetty erikseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_12">
                    <num>12 luku</num>
                    <heading>Tarkastuslaitokset</heading>
                    <section eId="chp_12__sec_100">
                        <num>100 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitoksen hyväksyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_100__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kauppa- ja teollisuusministeriö hyväksyy 46―48 ja 68 §:ssä tarkoitettujen tuotteiden vaatimustenmukaisuuden arviointiin osallistuvat tarkastuslaitokset sekä huolehtii niiden ilmoittamisesta Euroopan yhteisöjen komissiolle ja muille jäsenvaltioille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_100__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus hyväksyy muut kuin 1 momentissa tarkoitetut tarkastuslaitokset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_100__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hyväksymispäätöksessä määritellään tarkastuslaitoksen pätevyysalue, vahvistetaan laitoksen valvontaan liittyvät järjestelyt sekä asetetaan tarvittaessa muitakin laitoksen toimintaa koskevia vaatimuksia, rajoituksia ja ehtoja, joilla varmistetaan tehtävien asianmukainen suorittaminen. Päätös voidaan antaa määräajaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_100__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Euroopan talousalueeseen kuuluvan valtion hyväksymä tarkastuslaitos vastaa 1 ja 2 momentissa tarkoitettua tarkastuslaitosta, jos hyväksymisessä on noudatettu 101 §:ssä säädettyjä vastaavia vaatimuksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_12__sec_101">
                        <num>101 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitoksen hyväksymisen edellytykset</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_101__subsec_1">
                            <intro eId="chp_12__sec_101__subsec_1__intro">
                                <p>Tarkastuslaitoksen hyväksymisen edellytykset ovat:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_101__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastuslaitos on tarkastuslaitostehtäviä koskevassa toiminnassaan riippumaton;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_101__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastuslaitoksella on käytössään riittävästi ammattitaitoista henkilöstöä, jonka toiminnan riippumattomuus on varmistettu tarkastuslaitostehtävien osalta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_101__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastuslaitoksella on toiminnan edellyttämät laitteet, välineet ja järjestelmät;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_101__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastuslaitoksella on toiminnan laatu ja laajuus huomioon ottaen riittävä vastuuvakuutus tai muu vastaava riittäväksi katsottava järjestely.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_101__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lisäksi 100 §:n 1 momentissa tarkoitetun tarkastuslaitoksen tulee olla Suomessa rekisteröity oikeushenkilö tai se on osa tällaista oikeushenkilöä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_101__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen on osoitettava ulkopuolisella arvioinnilla täyttävänsä 1 momentissa säädetyt edellytykset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_101__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen on ilmoitettava hyväksymispäätöksen tehneelle viranomaiselle kaikista sellaisista muutoksista, joilla voi olla vaikutusta 1 momentissa mainittujen edellytysten täyttymiseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_12__sec_102">
                        <num>102 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitoksen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_102__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen tehtävänä on suorittaa 38 §:ssä tarkoitetut putkistojen tarkastukset sekä 46―49 ja 68 §:ssä tarkoitettujen tuotteiden vaatimustenmukaisuuden osoittamiseen liittyvät tehtävät, joilla varmistetaan, että nämä täyttävät niille tässä laissa säädetyt vaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_12__sec_103">
                        <num>103 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitostehtävien suorittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_103__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen on suoritettava tehtävät noudattaen hyvää tarkastuskäytäntöä ottaen huomioon kohdetta koskevat säännökset ja suositukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_103__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen tulee seurata toimialansa säännösten ja standardien kehittymistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_103__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitosten tulee toimia yhteistyössä toimialansa muiden tarkastuslaitosten kanssa siten kuin toimintatapojen yhdenmukaisuuden varmistamiseksi on tarpeen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_103__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen on tässä laissa tarkoitettuja julkisia hallintotehtäviä hoitaessaan noudatettava, mitä viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa (621/1999), sähköisestä asioinnista hallinnossa annetussa laissa (13/2003), hallintolaissa (434/2003) ja kielilaissa (423/2003) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_12__sec_104">
                        <num>104 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitoksen hyväksymistä koskeva asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_104__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin tarkastuslaitoksen hyväksymismenettelystä, hyväksymisen edellytyksistä ja edellytysten arvioinnista sekä tarkastuslaitosten tehtävistä ja niiden suorittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_13">
                    <num>13 luku</num>
                    <heading>Kiellot ja rajoitukset</heading>
                    <section eId="chp_13__sec_105">
                        <num>105 §</num>
                        <heading>Toiminnanharjoittajan toimintavelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_105__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos 5 luvussa tarkoitettuun tuotteeseen tai räjähteeseen liittyvä vaara voidaan tavanomaisissa ja ennakoitavissa käyttöolosuhteissa tehokkaasti torjua tai ehkäistä taikka vaaran suuruutta olennaisesti vähentää korjaus-, oikaisu- tai tiedottamistoimenpiteiden avulla, turvatekniikan keskus voi määrätä, että toiminnanharjoittajan on toteutettava tällaiset toimenpiteet turvatekniikan keskuksen asettamassa määräajassa ja määräämällä tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_106">
                        <num>106 §</num>
                        <heading>Tuotteen tai räjähteen kieltäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_106__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos 5 luvussa tarkoitettu tuote tai räjähde ei täytä tämän lain säännöksiä tai saattaa tavanomaisissa ja ennakoitavissa käyttöolosuhteissa vaarantaa ihmisten turvallisuutta tai aiheuttaa vaaraa ympäristölle tai omaisuudelle, turvatekniikan keskuksen tulee kieltää toiminnanharjoittajaa valmistamasta sitä, saattamasta sitä markkinoille, pitämästä sitä kaupan, myymästä sitä tai luovuttamasta sitä muutoin elinkeinotoiminnan yhteydessä. Jos kyseessä on pyrotekninen väline, turvatekniikan keskuksen tulee lisäksi peruuttaa antamansa hyväksyminen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_106__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus voi kieltopäätöksen antamisen yhteydessä määrätä, että toiminnanharjoittajan on poistettava tehokkaasti ja välittömästi 1 momentissa tarkoitetut tuotteet tai räjähteet markkinoilta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_106__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos 1 ja 2 momentissa tarkoitettuja toimenpiteitä ei voida pitää riittävinä, turvatekniikan keskus voi määrätä toiminnanharjoittajan hallussa olevan 5 luvussa tarkoitetun tuotteen tai räjähteen taikka 107 §:n nojalla toiminnanharjoittajalle palautetun tuotteen tai räjähteen hävitettäväksi tai, jollei tätä katsota tarkoituksenmukaiseksi, määrätä, miten tuotteen tai räjähteen suhteen muutoin on meneteltävä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_106__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskuksella on oikeus ryhtyä 1 ja 2 momentissa tarkoitettuihin toimenpiteisiin, jos 5 luvussa tarkoitetun tuotteen tai räjähteen markkinoille saattaja ei esitä sen vaatimustenmukaisuuden osoittavia asiakirjoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_106__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on annettava turvatekniikan keskukselle tämän määräämässä ajassa selvitys siitä, millä tavoin hän on toimeenpannut 1 momentissa tarkoitetun kiellon taikka siihen 2 tai 3 momentin nojalla liitetyn määräyksen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_107">
                        <num>107 §</num>
                        <heading>Vahingonvaaran torjumista täydentävät toimenpiteet</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_107__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kun turvatekniikan keskus on 106 §:n nojalla antanut kieltopäätöksen, se voi määrätä toiminnanharjoittajan ryhtymään toimenpiteisiin, jotka koskevat myytyjä tai muulla tavoin elinkeinotoiminnan yhteydessä luovutettuja 5 luvussa tarkoitettuja tuotteita tai räjähteitä ja joiden nojalla niihin liittyvää vahingonvaaraa voidaan torjua sekä tuotteen tai räjähteen haltijan oikeudellinen asema turvata.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_107__subsec_2">
                            <intro eId="chp_13__sec_107__subsec_2__intro">
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetulla määräyksellä toiminnanharjoittaja voidaan velvoittaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_107__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        korjaamaan kysymyksessä oleva tuote tai räjähde niin, että sen rakenteessa tai koostumuksessa olevasta viasta tai puutteessa taikka siitä annetuista totuudenvastaisista tai harhaanjohtavista tai puutteellisista tiedoista aiheutuva vaara poistuu (<i>korjaaminen</i>);
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_107__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        ottamaan takaisin tuote tai räjähde, joka saattaa tavanomaisissa ja ennakoitavissa käyttöolosuhteissa vaarantaa ihmisten turvallisuutta tai aiheuttaa vaaraa ympäristölle tai omaisuudelle, sekä antamaan sen sijalle samanlaisen tai samankaltaisen tuotteen tai räjähteen, joka ei ole vastaavalla tavalla vaarallinen (<i>vaihto</i>); tai
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_107__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        purkamaan kaupan (<i>kaupan purku</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_107__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus voi antaa 1 momentissa tarkoitetun määräyksen myös, milloin 106 §:ssä tarkoitettua kieltopäätöstä ei voida antaa sen vuoksi, että kysymyksessä olevia tuotteita tai räjähteitä ei ole enää toiminnanharjoittajan hallussa, ja määräyksen antamiseen on painavia syitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_108">
                        <num>108 §</num>
                        <heading>Toiminnanharjoittajan tiedottamisvelvollisuus turvatekniikan keskuksen kielloista ja määräyksistä</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_108__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos turvatekniikan keskus on antanut 106 §:ssä tarkoitetun kiellon taikka 107 §:ssä tarkoitetun määräyksen, se voi velvoittaa toiminnanharjoittajan tiedottamaan asettamassaan määräajassa ja määräämällään tavalla kiellosta tai määräyksestä, tuotteeseen tai räjähteeseen tai niiden käyttämiseen liittyvästä vaarasta ja 107 §:n mukaisista oikeuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_108__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tiedottamista koskeva määräys voidaan antaa myös silloin, kun 106 §:ssä tarkoitettua kieltopäätöstä ei voida antaa sen vuoksi, että kysymyksessä olevia tuotteita tai räjähteitä ei ole enää toiminnanharjoittajan hallussa, ja tiedottamisvelvoitteen asettamiselle on painavia syitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_109">
                        <num>109 §</num>
                        <heading>Tuotantolaitoksen toiminnan rajoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_109__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen tulee kieltää tuotantolaitoksen tai sen osan käyttö taikka peruuttaa toiminnanharjoittamista koskeva lupa osittain tai kokonaan, jos toiminnanharjoittajan toteuttamissa toimenpiteissä onnettomuuksien estämiseksi ja rajoittamiseksi on todettu olevan vakavia puutteita. Sama koskee myös vaarallisten kemikaalien siirtoa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_109__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos toiminnanharjoittaja ei ole säädetyssä määräajassa toimittanut vaadittavaa ilmoitusta tai selvityksiä taikka muita tämän lain nojalla annettujen säännösten edellyttämiä tietoja toimenpiteistään onnettomuuksien estämiseksi tai rajoittamiseksi tai jos toiminnasta on todettu muutoin aiheutuvan 1 momentissa tarkoitettua vaaraa vähäisempää vaaraa, on valvontaviranomaisen asetettava toiminnanharjoittajalle riittävä määräaika asian korjaamiseksi. Valvontaviranomainen voi kieltää tuotantolaitoksen tai sen osan käytön taikka vaarallisen kemikaalin siirron, jos toiminnanharjoittaja ei ole korjannut asiaa annetussa määräajassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_110">
                        <num>110 §</num>
                        <heading>Toimenpiteet kemikaali- tai räjähdeonnettomuuden jälkeen</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_110__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos tuotantolaitoksessa sattuu vakava onnettomuus, valvontaviranomainen voi määrätä, että tuotantolaitoksen tai sen osan toiminta on keskeytettävä siksi, kunnes onnettomuuden syy ja tulevan toiminnan turvallisuuden varmistamiseksi tarvittavat toimenpiteet on selvitetty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_13__sec_110__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Selvitysten perusteella valvontaviranomainen voi edellyttää, että tuotantolaitos on tarkastettava sen toimintaedellytysten varmistamiseksi sekä määrätä, että luvanvaraiselle tuotantolaitokselle on haettava uusi lupa. Valvontaviranomainen voi asettaa turvallisuuden varmistamiseksi rajoituksia ja ehtoja toiminnan käynnistämiseksi onnettomuuden jälkeen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_111">
                        <num>111 §</num>
                        <heading>Ilotulitteiden myynnin kieltäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_111__subsec_1">
                            <intro eId="chp_13__sec_111__subsec_1__intro">
                                <p>Pelastusviranomaisen tulee kieltää ilotulitteiden myynti, jos myymälävaraston tarkastuksen yhteydessä ilmenee, että:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_111__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>varastoinnista ei ole tehty 63 §:n mukaista ilmoitusta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_111__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>65 §:n mukaista vastuuhenkilöä ei ole paikalla ilotulitteita asiakkaille luovutettaessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_111__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ilotulitteita luovutetaan päihtyneille tai sallittua ikää nuoremmille; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_13__sec_111__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>ilotulitteiden kauppa tai varastointi ei täytä siitä tämän lain ja sen nojalla annettuja säännöksiä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_112">
                        <num>112 §</num>
                        <heading>Uuden vastuuhenkilön nimeäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_112__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos turvatekniikan keskus toteaa tässä laissa tarkoitetun vastuuhenkilön hoitavan puutteellisesti tehtäväänsä siten, että siitä voi aiheutua vaaraa, turvatekniikan keskus voi määrätä toiminnanharjoittajan nimeämään uuden pätevyysvaatimukset täyttävän vastuuhenkilön.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_13__sec_113">
                        <num>113 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitoksen hyväksymisen peruuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_13__sec_113__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos tarkastuslaitos ei enää täytä 101 §:ssä mainittuja edellytyksiä tai ei noudata 100 §:ssä tarkoitetussa päätöksessä asetettuja ehtoja taikka toimii muuten olennaisesti säännösten vastaisesti, kauppa- ja teollisuusministeriön ja vastaavasti turvatekniikan keskuksen on asetettava tarkastuslaitokselle riittävä määräaika asian korjaamiseksi. Kauppa- ja teollisuusministeriön ja vastaavasti turvatekniikan keskuksen on peruutettava antamansa hyväksyminen, jos tarkastuslaitos ei ole korjannut epäkohtaa annetussa määräajassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_14">
                    <num>14 luku</num>
                    <heading>Valvonta</heading>
                    <section eId="chp_14__sec_114">
                        <num>114 §</num>
                        <heading>Valvonnan ylin johto ja ohjaus</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_114__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain säännösten noudattamista koskevan valvonnan ylin johto ja ohjaus kuuluu kauppa- ja teollisuusministeriölle. Lisäksi kauppa- ja teollisuusministeriö valvoo hyväksymiään tarkastuslaitoksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_115">
                        <num>115 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_115__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus valvoo tämän lain noudattamista siltä osin kuin tehtävää ei 2―4 momentissa ole säädetty muulle viranomaiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_115__subsec_2">
                            <intro eId="chp_14__sec_115__subsec_2__intro">
                                <p>Pelastusviranomaiset valvovat tämän lain noudattamista, kun on kyse:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_115__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>vaarallisten kemikaalien vähäisestä teollisesta käsittelystä ja varastoinnista tai säilytyksestä, jollei sen valvonta 23 §:n 2 momentin perusteella kuulu turvatekniikan keskukselle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_115__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>pyroteknisten välineiden varastoinnista kaupan yhteydessä ja luovutuksesta yksityiseen kulutukseen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_115__subsec_3">
                            <intro eId="chp_14__sec_115__subsec_3__intro">
                                <p>Poliisi valvoo tämän lain noudattamista, kun on kyse:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_115__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähteiden käytöstä, siirrosta sekä luovutuksesta ja tähän liittyvästä säilytyksestä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_115__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähteiden hävittämisestä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_115__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ilotulitusnäytöksistä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_115__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Räjähteiden maahantuontia ja siirtoa koskevien säännösten noudattamista valvoo turvatekniikan keskuksen lisäksi tulliviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_115__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Räjähteitä koskevasta valvonnasta rajavalvonnan ja -tarkastusten yhteydessä on lisäksi voimassa, mitä rajavartiolaitoksesta annetussa laissa (320/1999) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_115__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin valvontaviranomaisten tehtäväjaosta ja yhteistoiminnasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_116">
                        <num>116 §</num>
                        <heading>Valvonnan ohjaus ja yhtenäistäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_116__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus ohjaa ja yhtenäistää pelastusviranomaisten ja poliisin toimintaa tämän lain säännösten noudattamisen valvonnassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_117">
                        <num>117 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisen tiedonsaantioikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_117__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella on oikeus saada tämän lain säännösten noudattamisen valvontaa varten tarpeelliset tiedot niiltä toiminnanharjoittajilta ja henkilöiltä, joita tämän lain velvoitteet koskevat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_118">
                        <num>118 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_118__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella on oikeus päästä alueelle, huoneistoon ja muuhun sellaiseen tilaan, jonne pääsy on tässä laissa tarkoitetun valvonnan kannalta tarpeen, tehdä siellä tarkastuksia ja ryhtyä muihin valvonnan edellyttämiin toimenpiteisiin. Asumiseen tarkoitettuihin tiloihin valvontatoimenpiteet voidaan kuitenkin ulottaa vain, jos on syytä epäillä, että on tehty rikoslain (39/1889) 34 luvun 1, 3, 7―9 tai 10 §:ssä taikka 44 luvun 11 tai 12 §:ssä tarkoitettu rikos.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_119">
                        <num>119 §</num>
                        <heading>Näytteensaantioikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_119__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella on oikeus saada 5 luvussa tarkoitetuista tuotteista tai räjähteistä tämän lain noudattamisen valvonnan kannalta tarpeellisia näytteitä toiminnanharjoittajilta ja muilta henkilöiltä, joita tämän lain velvoitteet koskevat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_119__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on korvattava 1 momentissa tarkoitetut näytteet toiminnanharjoittajan tai 1 momentissa tarkoitetun muun henkilön sitä vaatiessa käyvän hinnan mukaan, jollei havaita, että ne ovat tämän lain vastaisia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_119__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos 5 luvussa tarkoitettu tuote tai räjähde ei täytä tämän lain säännösten vaatimuksia ja valvontaviranomainen soveltaa jotain 105―107 §:ssä tarkoitettua kieltoa tai vaatimusta, valvontaviranomainen voi velvoittaa toiminnanharjoittajan tai 1 momentissa tarkoitetun muun henkilön korvaamaan testauksesta ja tutkimuksesta aiheutuneet kustannukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_120">
                        <num>120 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisen tiedonsaanti toiselta viranomaiselta</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_120__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisilla on oikeus viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetyn salassapitovelvollisuuden estämättä saada tämän lain säännösten noudattamisen valvontaa varten tarpeellisia tietoja toisiltaan ja käyttää toistensa hankkimia näytteitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_14__sec_120__subsec_2">
                            <intro eId="chp_14__sec_120__subsec_2__intro">
                                <p>Viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetyn salassapitovelvollisuuden estämättä saa tässä laissa tarkoitettuja tehtäviä hoidettaessa saatuja salassapitovelvollisuuden piiriin kuuluvia tietoja luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_120__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>syyttäjälle, poliisille, rajavartiolaitokselle ja tulliviranomaiselle rikoksen ehkäisemiseksi ja selvittämiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_120__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>työsuojelu-, ympäristönsuojelu- ja kuluttajansuojeluviranomaiselle, kun luovutettava asiakirja sisältää tälle viranomaiselle keskeisiä tietoja sille kuuluvien tehtävien suorittamiseksi.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_121">
                        <num>121 §</num>
                        <heading>Tarkastuslaitoksen tietojen luovuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_121__subsec_1">
                            <intro eId="chp_14__sec_121__subsec_1__intro">
                                <p>Tarkastuslaitokset ovat viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetyn salassapitovelvollisuuden estämättä velvollisia antamaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_121__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastuslaitosten yhteistoiminnan kannalta tarpeellisia tietoja toisille tässä laissa tarkoitetuille tarkastuslaitoksille;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_14__sec_121__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>valvonnan kannalta tarpeellisia tietoja valvontaviranomaisille.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_14__sec_122">
                        <num>122 §</num>
                        <heading>Virka-apu</heading>
                        <subsection eId="chp_14__sec_122__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Poliisi, tulliviranomainen ja rajavartiolaitos ovat tarvittaessa velvollisia antamaan virka-apua tämän lain säännösten noudattamisen valvomiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_15">
                    <num>15 luku</num>
                    <heading>Pakkokeinot ja seuraamukset</heading>
                    <section eId="chp_15__sec_123">
                        <num>123 §</num>
                        <heading>Hallinnolliset pakkokeinot</heading>
                        <subsection eId="chp_15__sec_123__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi tehostaa tämän lain nojalla antamaansa kieltoa tai määräystä uhkasakolla taikka teettämis- tai keskeyttämisuhalla siten kuin siitä uhkasakkolaissa (1113/1990) säädetään. Asianomaisen pelastusviranomaisen asettaman uhkasakon tuomitsee kuitenkin maksettavaksi hallinto-oikeus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_15__sec_124">
                        <num>124 §</num>
                        <heading>Rangaistuksia koskevat viittaussäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_15__sec_124__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rangaistus väärän todistuksen antamisesta viranomaiselle säädetään rikoslain 16 luvun 8 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_15__sec_124__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Rangaistus yleisvaarallisista rikoksista säädetään rikoslain 34 luvussa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_15__sec_124__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rangaistus räjähderikoksesta säädetään rikoslain 44 luvun 11 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_15__sec_124__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Rangaistus vaarallisen kemikaalin tai räjähteen taikka tämän lain 5 luvussa tarkoitetun tuotteen varomattomasta käsittelystä säädetään rikoslain 44 luvun 12 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_15__sec_124__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Rangaistus ympäristörikoksista säädetään rikoslain 48 luvussa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_15__sec_125">
                        <num>125 §</num>
                        <heading>Räjähdesäännösten rikkominen</heading>
                        <subsection eId="chp_15__sec_125__subsec_1">
                            <intro eId="chp_15__sec_125__subsec_1__intro">
                                <p>Joka tahallaan tai huolimattomuudesta tämän lain tai sen nojalla annetun säännöksen vastaisesti rikkoo</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>toiminnanharjoittajalle 7―20 tai 133 §:ssä säädettyjä yleisiä velvollisuuksia,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>23, 37 tai 58 §:ssä säädettyä lupavelvollisuutta taikka 33 §:ssä säädettyä varastoalueen vahvistamisvelvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>23, 24, 63, 79, 81, 91, 93, 94, 97, 101, 133 tai 134 §:ssä säädettyä ilmoitusvelvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>28, 30―32, 41―44 ja 62 §:ssä säädettyä onnettomuuksien rajoittamis- ja ehkäisyvelvollisuutta tai 98 §:ssä säädettyä onnettomuuksia koskevaa ilmoitusvelvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>46―49 §:ssä tarkoitetun tuotteen valmistusta, maahantuontia tai markkinoille saattamista koskevaa 5 luvussa säädettyä velvollisuutta taikka vastaavaa räjähteitä koskevaa 67 tai 68 §:ssä säädettyä velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>pyroteknisiä välineitä koskevaa 69 §:ssä säädettyä vaatimusta, 70 §:ssä säädettyä hyväksymisvelvollisuutta, 71 §:ssä säädettyä laadunvalvontavelvollisuutta, 91 §:ssä asetettuja ilotulitteiden käyttöä koskevia velvollisuuksia, 93 §:ssä ilotulitteiden valmistuksesta ja maahantuonnista vastaavalle toiminnanharjoittajalle asetettuja velvollisuuksia tai 94 §:ssä ilotulitusnäytöksen järjestäjälle asetettuja velvollisuuksia,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähteiden maahantuontia koskevaa 73 §:ssä säädettyä lupavelvollisuutta, siirtoa koskevaa 74 §:ssä säädettyä velvollisuutta, kauttakuljetusta koskevaa 75 §:ssä säädettyä velvollisuutta, merkitsemistä koskevaa 77 §:ssä säädettyä velvollisuutta, käyttöä koskevaa 78 §:ssä säädettyä velvollisuutta, luovutusta koskevaa 82 ja 83 §:ssä säädettyä velvollisuutta, hallussapitoa koskevaa 84 §:ssä säädettyä velvollisuutta, kirjanpitoa koskevaa 86 §:ssä säädettyä velvollisuutta tai hävittämistä koskevaa 88―90 §:ssä säädettyä velvollisuutta taikka ammoniumnitraatin luovutusta koskevaa 82 §:ssä ja hallussapitoa koskevaa 84 §:ssä säädettyä velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>38 §:ssä säädettyä tarkastusvelvollisuutta, 53 §:ssä säädettyä asennus- tai huoltovelvollisuutta, 54 §:ssä säädettyä tarkastus-, korjaus- tai käytöstäpoistovelvollisuutta, 55 §:ssä asennus-, huolto- tai tarkastustoiminnalle asetettua velvollisuutta taikka 103 §:ssä säädettyä tarkastuslaitostehtävien suorittamista koskevaa velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>vastuuhenkilön nimeämistä koskevaa 29, 39, 56, 61, 65, 81, 93, 94 tai 112 §:ssä säädettyä velvollisuutta taikka vastuuhenkilölle 29, 39, 56, 61, 65, 81 tai 95 §:ssä säädettyjä velvollisuuksia,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>vaarallisten kemikaalien säilytystä koskevia 35 tai 36 §:ssä säädettyjä velvollisuuksia taikka räjähteiden varastointia koskevaa 66 §:ssä tai säilytystä koskevaa 87 §:ssä säädettyä velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>25, 34, 36, 37, 55, 59, 63, 70, 73, 79, 81, 91, 93, 94, 97 tai 100 §:n nojalla määrättyä ehtoa tai rajoitusta taikka 79, 81, 91 tai 97 §:n nojalla määrättyä kieltoa,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>83 §:n nojalla annettua kieltoa taikka 92 §:n nojalla annettua määräystä tai kieltoa,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>106, 109 tai 111 §:n nojalla määrättyä kieltoa taikka 105―108 tai 110 §:n nojalla määrättyä velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>tietojen luovuttamista koskevaa 117 tai 121 §:ssä säädettyä velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_15__sec_125__subsec_1__para_15">
                                <content>
                                    <p>
                                        on tuomittava, jollei teosta muualla laissa säädetä ankarampaa rangaistusta, 
                                        <i>räjähdesäännösten rikkomisesta</i>
                                         sakkoon.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_16">
                    <num>16 luku</num>
                    <heading>Muutoksenhaku</heading>
                    <section eId="chp_16__sec_126">
                        <num>126 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku ministeriön ja valvontaviranomaisen päätöksistä</heading>
                        <subsection eId="chp_16__sec_126__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ministeriön ja valvontaviranomaisen tämän lain perusteella tekemään hallintopäätökseen haetaan muutosta valittamalla siten kuin hallintolainkäyttölaissa (586/1996) säädetään. Päätöstä on muutoksenhausta huolimatta noudatettava, jollei valitusviranomainen toisin määrää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_16__sec_127">
                        <num>127 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku tarkastuslaitoksen päätöksistä</heading>
                        <subsection eId="chp_16__sec_127__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen vaatimuksenmukaisuustodistusta tai tarkastustodistusta koskevaan päätökseen saa hakea oikaisua tarkastuslaitokselta 30 päivän kuluessa päätöksen tiedoksisaannista. Päätökseen on liitettävä oikaisuvaatimusohjeet. Oikaisumenettelystä säädetään tarkemmin valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_16__sec_127__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastuslaitoksen oikaisumenettelyssä antamaan päätökseen haetaan muutosta valittamalla hallinto-oikeuteen siten kuin hallintolainkäyttölaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_17">
                    <num>17 luku</num>
                    <heading>Erinäisiä säännöksiä</heading>
                    <section eId="chp_17__sec_128">
                        <num>128 §</num>
                        <heading>Poikkeuksia koskeva asetuksenantovaltuus</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_128__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää poikkeuksia tässä laissa säädetyistä lupa-, ilmoitus-, asennus-, huolto- tai tarkastusvelvoitteista, jos kohteen aiheuttama henkilö-, ympäristö- ja omaisuusvahingon vaara on vähäinen ja kysymyksessä olevan velvoitteen noudattaminen ei ole tarpeen lain tarkoituksen toteutumisen kannalta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_129">
                        <num>129 §</num>
                        <heading>Onnettomuuksien vaikutukset maan rajojen ulkopuolelle</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_129__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maan rajojen ulkopuolelle ulottuvien onnettomuuksien vaikutusten estämiseksi ja rajoittamiseksi on voimassa, mitä teollisuusonnettomuuksien rajojen yli ulottuvista vaikutuksista tehdyssä yleissopimuksessa (SopS 26/2000) on sovittu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_129__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää edellä mainitun yleissopimuksen toimeenpanon edellyttämistä, tämän lain soveltamisalaan kuuluvista toimenpiteistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_130">
                        <num>130 §</num>
                        <heading>Rekisterit</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_130__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus pitää rekisteriä tämän lain soveltamisalaan kuuluvista valvontakohteista vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden käsittelyn valvontaa ja sen kehittämistä varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_130__subsec_2">
                            <intro eId="chp_17__sec_130__subsec_2__intro">
                                <p>Rekisteriin voidaan tallentaa tietoja, jotka koskevat:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_17__sec_130__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontakohteiden nimiä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_17__sec_130__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontakohteiden toiminnan laatua sekä vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden määriä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_17__sec_130__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontakohteita koskevia päätöksiä ja lupia sekä niihin tehtyjä tarkastuksia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_17__sec_130__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>vastuuhenkilöiden nimiä ja vastuualueita.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_130__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Pelastusviranomaisen tulee toimittaa tiedot ilmoituksenvaraisista vaarallisten kemikaalien teollisen käsittelyn ja varastoinnin kohteista turvatekniikan keskukselle rekisteröintiä varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_130__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tietojen luovuttamisesta on kuitenkin voimassa, mitä siitä muualla laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_130__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin rekisteristä, tietojen toimittamisesta rekisteriin ja rekisterin käytöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_131">
                        <num>131 §</num>
                        <heading>Maksut</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_131__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain mukaisten viranomaisten suoritteiden maksullisuudesta ja perittävien maksujen suuruudesta säädetään valtion maksuperustelaissa (150/1992).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_131__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla säädetyistä pelastusviranomaisten suoritteiden maksullisuudesta ja perittävien maksujen suuruudesta päättää kuitenkin alueen pelastustoimi noudattaen valtion maksuperustelaissa säädettyjä periaatteita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_131__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tämän lain mukaiset maksut ja kustannukset saadaan periä ilman tuomiota tai päätöstä siinä järjestyksessä kuin verojen ja maksujen perimisestä ulosottotoimin annetussa laissa (367/1961) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_132">
                        <num>132 §</num>
                        <heading>Neuvottelukunta</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_132__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain säännösten kehittämistä ja seurantaa varten on valtioneuvoston asettama vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden käsittelyyn liittyviä turvallisuusasioita käsittelevä neuvottelukunta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_132__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin 1 momentissa tarkoitetusta neuvottelukunnasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_133">
                        <num>133 §</num>
                        <heading>Tuotantolaitoksen toiminnan lopettaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_133__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos tuotantolaitoksen toiminta lopetetaan kokonaan tai tuotantolaitoksen jokin osa poistetaan käytöstä, toiminnanharjoittajan on huolehdittava siitä, että toiminnan lopettamisen jälkeen tuotantolaitoksen ja sen käytöstä poistettavan osan rakenteet ja alueet tarvittaessa puhdistetaan ja huolehditaan vaarallisista kemikaaleista ja räjähteistä niin, ettei niistä aiheudu henkilö-, ympäristö- eikä omaisuusvahinkoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_133__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on ilmoitettava asianomaiselle valvontaviranomaiselle tuotantolaitoksen toiminnan lopettamisesta tai toiminnan keskeyttämisestä vuotta pidemmäksi ajaksi. Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin tästä ilmoituksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_134">
                        <num>134 §</num>
                        <heading>Toiminnanharjoittajan muutos</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_134__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos tuotantolaitos tai jokin sen osa siirtyy uudelle toiminnanharjoittajalle, tämän on ilmoitettava siitä valvontaviranomaiselle. Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin tästä ilmoituksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_17__sec_135">
                        <num>135 §</num>
                        <heading>Ohjeet ja luettelo tämän lain alaan kuuluvista standardeista</heading>
                        <subsection eId="chp_17__sec_135__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus voi antaa tämän lain sekä sen nojalla annettujen säännösten soveltamista ja valvontaa yhtenäistäviä ohjeita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_17__sec_135__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turvatekniikan keskus julkaisee luettelon niistä standardeista, joita noudattaen katsotaan tämän lain nojalla annettujen säännösten vaatimusten täyttyvän, sekä pitää tätä luetteloa yleisesti saatavilla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_18">
                    <num>18 luku</num>
                    <heading>Voimaantulo- ja siirtymäsäännökset</heading>
                    <section eId="chp_18__sec_136">
                        <num>136 §</num>
                        <heading>Voimaantulo</heading>
                        <subsection eId="chp_18__sec_136__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 2005.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_18__sec_136__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ennen tämän lain voimaantuloa voidaan ryhtyä lain täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_18__sec_137">
                        <num>137 §</num>
                        <heading>Kumoamissäännös</heading>
                        <subsection eId="chp_18__sec_137__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tällä lailla kumotaan räjähdysvaarallisista aineista annettu laki (263/1953) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_18__sec_137__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kun muissa laeissa ja niiden nojalla annetuissa säännöksissä on viitattu räjähdysvaarallisista aineista annettuun lakiin, viittaus koskee tämän lain voimaantulon jälkeen tätä lakia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_18__sec_138">
                        <num>138 §</num>
                        <heading>Voimaan jäävät säädökset</heading>
                        <subsection eId="chp_18__sec_138__subsec_1">
                            <intro eId="chp_18__sec_138__subsec_1__intro">
                                <p>Räjähdysvaarallisista aineista annetun lain nojalla annetut seuraavat säädökset sekä niiden nojalla annetut kauppa- ja teollisuusministeriön ja puolustusministeriön päätökset jäävät edelleen voimaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus vaarallisten kemikaalien teollisesta käsittelystä ja varastoinnista (59/1999);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus grillihiilien sytytysnesteistä (947/1973);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus räjähdysvaarallisiin ilmaseoksiin tarkoitetuista laitteista ja suojausjärjestelmistä (917/1996);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>valtioneuvoston asetus räjähdyskelpoisten ilmaseosten työntekijöille aiheuttaman vaaran torjunnasta (576/2003);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>kaasulaiteasetus (1434/1993);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>nestekaasuasetus (711/1993);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>maakaasuasetus (1058/1993);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>aerosoliasetus (1433/1993);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus vedyn tai muun palavan kaasun käyttämisestä ilmapallojen täyttökaasuna (109/1973);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>räjähdeasetus (473/1993);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus räjähteiden vaatimustenmukaisuuden toteamisesta (1384/1994);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>ammoniumnitraattiasetus (171/1984);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus öljylämmityslaitteistoista (1211/1995);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus turvallisuustekniikan neuvottelukunnasta (540/1993);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus vaarallisten kemikaalien teollisesta käsittelystä ja varastoinnista puolustusvoimissa (78/1996);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus puolustusvoimien räjähteistä (648/1996);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>asetus rajavartiolaitoksen ja poliisin räjähdysvaarallisista aineista (731/1983);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_18__sec_138__subsec_1__para_18">
                                <num>18)</num>
                                <content>
                                    <p>kauppa- ja teollisuusministeriön asetus merkkiaineen lisäämisestä muovailtaviin räjähteisiin (63/2002).</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_18__sec_139">
                        <num>139 §</num>
                        <heading>Siirtymäsäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_18__sec_139__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 138 §:ssä mainittujen säädösten nojalla annetut luvat ja hyväksymiset jäävät edelleen voimaan niissä mainituilla ehdoilla, jollei asianomaisessa säädöksessä toisin säädetä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_18__sec_139__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on tehtävä 93 ja 94 §:ssä tarkoitetut ilmoitukset yhden vuoden kuluessa tämän lain voimaantulosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_18__sec_139__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 37 §:ssä tarkoitetusta vaarallisten kemikaalien siirtoon käytettävästä putkistosta on ilmoitettava turvatekniikan keskukselle kahden vuoden kuluessa tämän lain voimaantulosta, jos sillä ei ole 138 §:ssä mainituissa asetuksissa tarkoitettua lupaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_18__sec_139__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tämän lain voimaan tullessa vireillä oleva, räjähdysvaarallisista aineista annetun lain nojalla vireille pantu asia käsitellään ja ratkaistaan räjähdysvaarallista aineista annetun lain säännösten mukaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2004/279">HE 279/2004</ref>
                        </p>
                        <p>TaVM 5/2005</p>
                        <p>EV 32/2005</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 3 päivänä kesäkuuta 2005</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Ministeri </role>
                                <person refersTo="">Paula Lehtomäki</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
