<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/666/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/666"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/666/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-07-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="666"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/666/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/666/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/666/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2006-07-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/666/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/666/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/666/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="103"/>
                    <finlex:date date="2006-08-03"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>666/2006</docNumber>
                <docTitle>Lag om Landsbygdsverket</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Verksamhetsområde</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>För verkställighetsuppdrag som gäller åtgärder enligt Europeiska gemenskapens gemensamma jordbrukspolitik, sådana åtgärder för landsbygdens utveckling som gemenskapen finansierar och nationella åtgärder som kompletterar dessa finns Landsbygdsverket, som lyder under jord- och skogsbruksministeriet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Uppgifter</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <intro eId="sec_2__subsec_1__intro">
                            <p>Landsbygdsverket skall på det sätt som bestäms i Europeiska gemenskapens förordningar samt i nationell lag och föreskrivs med stöd av dem</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_1">
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>vara utbetalande myndighet för och sköta andra verkställighetsuppdrag som gäller sådana stöd, bidrag och ersättningar för lagring som finansieras av Europeiska garantifonden för jordbruket och sådana stöd som finansieras av Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_2">
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>sköta förvaltnings- och verkställighetsuppdrag som gäller program som finansieras av Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_3">
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>sköta verkställighetsuppdrag som gäller nationella stöd och ersättningar som beviljas jordbruket och trädgårdsodlingen, ren- och naturnäringarna och skolterna samt för åtgärder för utveckling av landsbygden,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_4">
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>verkställa kvoter som anknyter till Europeiska gemenskapens gemensamma jordbrukspolitik, administrera importbevis samt erkänna producentorganisationer och godkänna verksamhetsprogram,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_5">
                            <num>5)</num>
                            <content>
                                <p>upprätthålla och utveckla de i lagen om landsbygdsnäringsregistret (1515/1994) avsedda registrens informationsinnehåll samt lämna ut uppgifter till den del de omfattas av Landsbygdsverkets verksamhetsområde,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_6">
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>sköta statlig intressebevakning när det gäller i 1 och 3 punkten avsedda stöd i form av lån, statsborgen, skuldsanering och statens ansvarsförbindelser,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_7">
                            <num>7)</num>
                            <content>
                                <p>sköta sådana uppdrag som motsvarar de i 1―3 och 6 punkten avsedda uppdragen när det gäller stöd, lån och bidrag som beviljats med stöd av Europeiska gemenskapens lagstiftning och nationella författningar innan denna lag trätt i kraft,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_8">
                            <num>8)</num>
                            <content>
                                <p>sköta jordregleringar,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_9">
                            <num>9)</num>
                            <content>
                                <p>ge utlåtanden om skifte av gårdsbruksenhet som hör till kvarlåtenskap, och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_10">
                            <num>10)</num>
                            <content>
                                <p>sköta övriga motsvarande verkställighetsuppdrag.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Styrning och upplysningsskyldighet</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Landsbygdsverket skall i sin verksamhet uppnå de mål som jord- och skogsbruksministeriet sätter samt utföra de berednings-, övervaknings- och utvärderingsuppdrag som jord- och skogsbruksministeriet ger verket.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Verket skall utan hinder av sekretessbestämmelserna lämna jord- och skogsbruksministeriet de uppgifter och handlingar som ministeriet behöver för att utföra de uppgifter som föreskrivits för ministeriet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Verkets ledning</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Landsbygdsverket leds av en överdirektör. Överdirektören avgör de ärenden som skall avgöras inom verket.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Genom arbetsordningen kan överdirektören överföra beslutanderätt på en annan tjänsteman vid verket. Överdirektören kan dock förbehålla sig beslutanderätten i ärenden som en tjänsteman enligt arbetsordningen får avgöra.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>I fråga om utnämning till tjänster vid Landsbygdsverket, överdirektörens uppgifter och om beslutsprocessen vid verket bestäms genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_2">
                        <content>
                            <p>I verkets arbetsordning bestäms om verkets enheter, om de uppgifter tjänstemän i förmansställning har, om vikariat, om den interna ledningen och andra ärenden inom den interna förvaltningen. Överdirektören fastställer arbetsordningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 maj 2007.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Åtgärder som behövs för att inleda verksamheten vid Landsbygdsverket får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Övergångsbestämmelser som gäller uppgifterna</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>När denna lag träder i kraft överförs de ärenden som har inletts vid jord- och skogsbruksministeriet och jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral och som enligt denna eller någon annan lag eller en förordning hör till Landsbygdsverkets uppgifter till Landsbygdsverket för behandling.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Avtal och andra förbindelser som anknyter till Landsbygdsverkets uppgifter samt skötseln av övriga ansvarsförbindelser och rättigheter överförs vid denna lags ikraftträdande från jord- och skogsbruksministeriet och jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral till Landsbygdsverket.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Det som någon annanstans bestäms om skötseln av uppgifter som vid denna lags ikraftträdande överförs till Landsbygdsverket gäller efter denna lags ikraftträdande på motsvarande sätt Landsbygdsverket, om inte något annat bestäms eller föreskrivs.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Övergångsbestämmelser som gäller personalen</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Anställda i tjänste- och arbetsavtalsförhållande vid jord- och skogsbruksministeriet och jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral vilka sköter uppgifter som överförs till Landsbygdsverket och motsvarande tjänster överförs när denna lag träder i kraft till tjänster eller uppgifter vid Landsbygdsverket genom beslut av jord- och skogsbruksministeriet. Överföringen av en tjänst eller ändringen av en tjänstebenämning förutsätter inte tjänstemannens samtycke utom då den överförs till en annan pendlingsregion. Anställda som överförs behåller de rättigheter och skyldigheter som vid överföringen gäller enligt villkoren i deras anställningsförhållande.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Jord- och skogsbruksministeriet kan vid behov inrätta nya tjänster vid Landsbygdsverket och utnämna till tjänsterna när de första gången tillsätts. Tjänsterna kan, med undantag för överdirektörstjänsten, då tillsättas utan att de ledigförklaras, om någon som är anställd vid jord- och skogsbruksministeriet eller jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral utnämns till tjänsten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 36/2006</p>
                        <p>JsUB 6/2006</p>
                        <p>RSv 81/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Nådendal den 21 juli 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Jord- och skogsbruksminister </role>
                                <person refersTo="">Juha Korkeaoja</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
