<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1082/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1082"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1082/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-12-08" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1082"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1082/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1082/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1082/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2006-12-08" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1082/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1082/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1082/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="162"/>
                    <finlex:date date="2006-12-12"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1082/2006</docNumber>
                <docTitle>Lag om säkerställande av att vissa effektreserver inom elproduktionen kan användas</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lagens syfte</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>För att trygga elleveranssäkerheten är syftet med denna lag att skapa förutsättningar för åtgärder genom vilka upprätthållandet av en effektreserv för elproduktionen, som säkerställer balansen mellan elproduktionen och elförbrukningen, möjliggörs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Åtgärder för att upprätthålla en effektreserv</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>System för upprätthållandet av en effektreserv</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som med stöd av 16 § i elmarknadslagen (386/1995) har påförts systemansvar har till uppgift att i enlighet med denna lag upprätthålla ett system för säkerställande av att elproduktionens effektreserv kan användas. Kraftverksinnehavarna kan till systemets förfogande ställa kraftverksenheter, som ingår i elproduktionens effektreserv, vilkas driftsberedskap de har förbundit sig att säkerställa och vilka de förbinder sig att driva i enlighet med på förhand fastslagna driftsprinciper med stöd av driftsavtal om effektreserven som de har ingått med den stamnätsinnehavare som har systemansvar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Målet med det system som gäller upprätthållandet av en effektreserv är att säkerställa att de kraftverksenheter som hör till systemet har en startberedskap på högst 12 timmar mellan den 1 december och den 28 februari och en startberedskap på högst en månad under övriga tider samt vid behov producerar el för marknaden i enlighet med systemets regler.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar betalar kraftverksinnehavarna ersättning för att de uppfyller förpliktelsen till en offentlig tjänst i enlighet med systemet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>De krav som skall ställas på kraftverken</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_3__subsec_1__intro">
                                <p>Innehavaren av ett kraftverk kan erbjuda systemet en separat kondenskraftverksenhet som har anslutits till det finska elsystemet och som uppfyller följande krav:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>enhetens driftstid mellan den 1 juni 2004 och den 31 maj 2006 har i genomsnitt uppgått till högst 200 timmar per år,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>enheten kan startas inom 12 timmar mellan den 1 december och den 28 februari och inom en månad under övriga tider,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>när enheten är i drift har den kapacitet till en 10 megawatt stor effekthöjning inom 10 minuter från uppmaningen att höja effekten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>de miljötillstånd och miljökrav som gäller enheten hindrar inte att enheten drivs med full effekt i minst 200 timmar mellan den 1 december och den 28 februari.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Anskaffning av en effektreserv</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Anskaffningen av en effektreserv skall grunda sig på ett öppet och icke-diskriminerande förfarande som grundar sig på offentliggjorda kriterier.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_4__subsec_2__intro">
                                <p>Ett anbud av en kraftverksinnehavare kan förkastas, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>den kraftverksenhet som anbudet gäller inte uppfyller uppställda krav,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>det finns skäl att misstänka att priset på den erbjudna kapaciteten leder till en situation där den ersättning som innehavaren av kraftverket får överskrider de godtagbara kostnaderna för uppfyllandet av förpliktelsen till en offentlig tjänst enligt denna lag,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>anbudet inte i övrigt motsvarar villkoren i anbudsbegäran eller anbudsförfarandet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om den stamnätsinnehavare som har systemansvar anser att ett anbud inte kan godkännas, skall stamnätsinnehavaren överföra ärendet till Energimarknadsverket för avgörande. I överföringsanmälan skall orsakerna till hindret meddelas. Energimarknadsverket skall i sådana fall besluta huruvida anbudet skall förkastas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Driftsavtal om effektreserv</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar ingår med innehavaren av ett kraftverk ett avtal om drivandet av en kraftverksenhet som har godkänts att ingå i systemet. I driftsavtalet om effektreserv fastställs reglerna om upprätthållandet av kraftverksenhetens driftsberedskap, drivandet av enheten samt utbjudandet på marknaden av den el som enheten producerar. Reglerna skall publiceras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Innehavaren av ett kraftverk är skyldig att hålla kraftverksenheten i den driftsberedskap som driftsavtalet förutsätter samt att driva enheten och bjuda ut den av enheten producerade elen på marknaden på det sätt som förutsätts i driftsavtalet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Utbjudandet på marknaden av den el som kraftverksenheten producerar</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den el som en kraftverksenhet producerar skall bjudas ut på marknaden till ett pris som inte får underskrida de rörliga kostnaderna för ett kondenskraftverk som använder tung brännolja som bränsle, vilka har utökats med värdet av de utsläppsrätter som behövs för produktionen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar uppställer reglerna för hur den el som produceras i kraftverksenheterna i systemet skall bjudas ut på marknaden. Reglerna skall vara sådana att de inte utan grund påverkar utbjudandet av el och fastställandet av elpriset på marknaden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Ersättning till innehavaren av ett kraftverk</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ersättningen till innehavaren av en kraftverksenhet som ingår i systemet får inte överskrida det som är nödvändigt för att täcka de kostnader som orsakas av att förpliktelserna enligt driftsavtalet om effektreserven uppfylls, när de inkomster som anknyter till detta och den skäliga avkastning som erhålls vid uppfyllandet av förpliktelsen beaktas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Finansiering av systemet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Systemet för upprätthållandet av en effektreserv finansieras med särskilda avgifter, som grundar sig på utnyttjandet av elsystemet och stamnätet och som den stamnätsinnehavare som har påförts systemansvar har rätt att samla in av användarna av överföringstjänster i samband med de avgifter som tas ut för överförings- och gränsöverföringstjänsten. Med avgifterna kan täckas de skäliga kostnader som den stamnätsinnehavare som påförts systemansvar orsakas av skötseln av de skyldigheter som följer av denna lag samt en skälig ersättning för skötseln av systemet. Avgifterna skall grunda sig på den obalans som en användare av överföringstjänsten orsakar mellan eltillförsel och elförbrukning i elsystemet. Grunderna för fastställande av avgifterna bör vara jämlika och icke-diskriminerande. Grunderna för fastställande skall publiceras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Tillsyn och påföljder</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Tillsyn</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Till handels- och industriministeriets uppgifter hör den allmänna styrningen och uppföljningen av verkställigheten av lagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Energimarknadsverket har till uppgift att övervaka att lagen och de bestämmelser som utfärdats med stöd av den följs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Av Energimarknadsverket fastställda regler och villkor</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_10__subsec_1__intro">
                                <p>Energimarknadsverket skall genom sitt beslut före idrifttagandet fastställa</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>reglerna för upprätthållandet av driftsberedskapen i de kraftverksenheter som ingår i systemet för upprätthållandet av en effektreserv, för drivandet av enheterna samt för utbjudandet på marknaden av den el som de producerar,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>grunderna för fastställande av de avgifter som skall tas ut för finansiering av systemet för upprätthållandet av en effektreserv.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Tvångsmedel</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om någon bryter mot eller försummar sina skyldigheter enligt denna lag eller i bestämmelser som utfärdats med stöd av den, skall Energimarknadsverket ålägga denne att korrigera sitt fel eller sin försummelse. I beslutet om åläggande kan det förordnas på vilket sätt felet eller försummelsen skall korrigeras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Energimarknadsverket kan förena sitt beslut om åläggande enligt 1 mom. eller sitt beslut om skyldigheten enligt denna lag att lämna uppgifter med vite. När vite föreläggs och döms ut iakttas det förfarande om vilket föreskrivs i viteslagen (1113/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Brott mot förpliktelsen till en offentlig tjänst</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_12__subsec_1__intro">
                                <p>Energimarknadsverket kan inom fyra månader från det en förseelse upptäcktes förordna att ett driftsavtal om effektreserv skall hävas, om innehavaren av kraftverket</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_12__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>uppsåtligen har brutit mot förpliktelsen till en offentlig tjänst, vilken innehavaren i driftsavtalet om effektreserv har förbundit sig till,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_12__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>vid uppfyllandet av förpliktelsen till en offentlig tjänst på marknaden har bjudit ut el, som har producerats av en kraftverksenhet som ingår i systemet, till ett pris vars uppenbara avsikt är att höja marknadspriset på el till en nivå som är klart högre än den allmänna prisnivån vid tidpunkten i fråga.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Energimarknadsverket kan ålägga innehavaren av ett kraftverk att återbetala ersättningar, som den stamnätsinnehavare som har systemansvar utgående från driftsavtalet har betalt till innehavaren av kraftverket, om driftsavtalet om effektreserv har hävts i enlighet med 1 mom. eller om innehavaren av kraftverket annars har brutit mot driftsavtalet om effektreserv.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Återbetalning och återkrav av ersättning</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>På återbetalning och återkrav av en ersättning som betalts på felaktiga grunder, till ett för stort belopp eller uppenbarligen utan grund eller till följd av hävning av eller brott mot ett driftsavtal om effektreserv tillämpas vad som i statsunderstödslagen (688/2001) föreskrivs om återbetalning och återkrav av statsunderstöd, om inget annat bestäms i denna lag. Det återbetalda beloppet och dröjsmålspåföljden inkomstförs till systemet för upprätthållandet av en effektreserv.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Energimarknadsverket sköter i ärenden som gäller återbetalning och återkrav av ersättningen de uppgifter som i statsunderstödslagen föreskrivs för statsbidragsmyndigheten samt fattar beslut om återkrav och dröjsmålspåföljd i fråga om ersättningen. Återbetalning och dröjsmålspåföljd verkställs utan särskild dom eller beslut på det sätt som föreskrivs i lagen om indrivning av skatter och avgifter i utsökningsväg (367/1961).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar har till uppgift att driva in det belopp som skall återbetalas och dröjsmålspåföljden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Lämnande av uppgifter till Energimarknadsverket</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar och kraftverksinnehavarna skall ge Energimarknadsverket de uppgifter som är nödvändiga för skötseln av de tillsynsuppgifter som avses i denna lag. Energimarknadsverket har rätt att i sådana lokaler som innehas av den som är föremål för tillsynen och som inte omfattas av hemfriden granska att uppgifterna är korrekta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Kompletterande bestämmelser och giltighet</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Åtskiljande av de verksamheter som hänför sig till systemet</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar skall på det sätt som föreskrivs i 28―34 § i elmarknadslagen skilja åt skötseln av systemet för upprätthållandet av en effektreserv från övriga affärsverksamheter som företaget utövar. Skötseln av systemet kan också anförtros ett dotterbolag som i sin helhet ägs av den stamnätsinnehavare som har systemansvar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den stamnätsinnehavare som har systemansvar har rätt att bedriva elanskaffning och elförsäljning i den omfattning som skötseln av systemet förutsätter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Ändringssökande</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I ett beslut som Energimarknadsverket meddelat med stöd av denna lag söks ändring genom besvär på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/1996). Ett beslut som Energimarknadsverket har fattat med stöd av 10 § får verkställas trots att ändring har sökts, om inte besvärsmyndigheten bestämmer något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Bemyndigande att utfärda förordning</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om verkställigheten av denna lag utfärdas vid behov genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_18">
                    <num>18 §</num>
                    <heading>Giltighet</heading>
                    <subsection eId="sec_18__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 15 december 2006 och gäller till och med den 28 februari 2011.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_18__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 228/2006</p>
                        <p>EkUB 16/2006</p>
                        <p>RSv 170/2006</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2003/54/EG (32003L0054); EGT nr L 176, 15.7.2003, s. 37</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2005/89/EG (32005L0089); EGT nr L 33, 4.2.2006, s. 22</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 8 december 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Minister </role>
                                <person refersTo="">Paula Lehtomäki</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
