<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/23/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/23"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/23/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-01-13" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="23"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/23/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/23/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/23/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2006-01-13" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/23/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/23/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/23/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="6"/>
                    <finlex:date date="2006-01-23"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>23/2006</docNumber>
                <docTitle>Elintarvikelaki</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lain tarkoitus</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_1__subsec_1__intro">
                                <p>Tämän lain tarkoituksena on:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>varmistaa elintarvikkeiden ja niiden käsittelyn turvallisuus sekä elintarvikkeiden hyvä terveydellinen ja muu elintarvikemääräysten mukainen laatu;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>varmistaa, että elintarvikkeista annettava tieto on totuudenmukaista ja riittävää eikä johda harhaan;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>suojata kuluttajaa elintarvikemääräysten vastaisten elintarvikkeiden aiheuttamilta terveysvaaroilta ja taloudellisilta tappioilta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>varmistaa elintarvikkeiden jäljitettävyys; </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>turvata korkealaatuinen elintarvikevalvonta; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>osaltaan parantaa elintarvikealan toimijoiden toimintaedellytyksiä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan elintarvikkeisiin ja niiden käsittelyolosuhteisiin, elintarvikealan toimijoihin sekä elintarvikevalvontaan kaikissa elintarvikkeiden tuotanto-, jalostus- ja jakeluvaiheissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Mitä tässä laissa säädetään elintarvikkeista, koskee soveltuvin osin myös elintarvikkeen kanssa kosketuksiin joutuvia tarvikkeita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikkeiden ulkoista laatua, koostumusta tai pakkausmerkintöjä koskevista valvontatehtävistä säädetään myös Euroopan yhteisön yhteisen maatalouspolitiikan täytäntöönpanosta annetussa laissa (1100/1994) ja Euroopan yhteisön yhteisen kalastuspolitiikan täytäntöönpanosta annetussa laissa (1139/1994) sekä niiden nojalla annetuissa säädöksissä. Näiden lakien mukaisessa valvonnassa voidaan käyttää tässä laissa säädettyjä hallinnollisia pakkokeinoja sen lisäksi, mitä mainituissa laeissa tai niiden nojalla annetuissa säädöksissä säädetään valvonnasta ja viranomaisten toimivaltuuksista. Käytettäessä tämän lain mukaisia hallinnollisia pakkokeinoja viranomaisen päätökseen haetaan muutosta siten kuin tämän lain 9 luvussa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Euroopan yhteisön lainsäädäntö</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_3__subsec_1__intro">
                                <p>Tätä lakia sovelletaan myös seuraavien elintarvikkeita ja elintarvikevalvontaa koskevien Euroopan yhteisön säädöksien ja niiden nojalla annettujen säädösten täytäntöönpanoon, sikäli kuin niiden täytäntöönpanosta ei säädetä muun lain nojalla:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikelainsäädäntöä koskevista yleisistä periaatteista ja vaatimuksista, Euroopan elintarviketurvallisuusviranomaisen perustamisesta sekä elintarvikkeiden turvallisuuteen liittyvistä menettelyistä annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 178/2002, jäljempänä yleinen elintarvikeasetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>rehu- ja elintarvikelainsäädännön sekä eläinten terveyttä ja hyvinvointia koskevien sääntöjen mukaisuuden varmistamiseksi suoritetusta virallisesta valvonnasta annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 882/2004, jäljempänä valvonta-asetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikehygieniasta annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 852/2004, jäljempänä yleinen elintarvikehygienia-asetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinperäisiä elintarvikkeita koskevista erityisistä hygieniasäännöistä annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 853/2004, jäljempänä eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>ihmisravinnoksi tarkoitettujen eläinperäisten tuotteiden virallisen valvonnan järjestämistä koskevista erityissäännöistä annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 854/2004, jäljempänä eläimistä saatavien elintarvikkeiden valvonta-asetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>muuntogeenisistä elintarvikkeista ja rehuista annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 1829/2003, jäljempänä GMO-asetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>muuntogeenisten organismien jäljitettävyydestä ja merkitsemisestä ja muuntogeenisistä organismeista valmistettujen elintarvikkeiden ja rehujen jäljitettävyydestä sekä direktiivin 2001/18/EY muuttamisesta annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 1830/2003;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>uuselintarvikkeista ja elintarvikkeiden uusista ainesosista annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 258/97, jäljempänä uuselintarvikeasetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeissa olevia vieraita aineita koskevista yhteisön menettelyistä annettu neuvoston asetus (ETY) N:o 315/93;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeen kanssa kosketukseen joutuvista materiaaleista ja tarvikkeista ja direktiivien 80/509/ETY ja 89/109/ETY kumoamisesta annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 1935/2004;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>tiettyjen tarttuvien spongiformisten enkefalopatioiden ehkäisyä, valvontaa ja hävittämistä koskevista säännöistä annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 999/2001, jäljempänä TSE-asetus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>salmonellan ja muiden tiettyjen elintarvikkeiden kautta tarttuvien tiettyjen zoonoosien aiheuttajien valvonnasta annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 2160/2003; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>torjunta-ainejäämien enimmäismääristä kasvi- ja eläinperäisissä elintarvikkeissa ja rehuissa tai niiden pinnalla sekä neuvoston direktiivin 91/414/ETY muuttamisesta annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 396/2005.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Viitattaessa tässä laissa Euroopan yhteisön säädökseen tarkoitetaan kyseistä säädöstä siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Siltä osin kuin muiden kuin ihmisravinnoksi tarkoitettujen eläimistä saatavien sivutuotteiden terveyssäännöistä annettu Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 1774/2002, jäljempänä sivutuoteasetus, koskee tämän lain mukaisia elintarvikehuoneistoja tai niissä harjoitettavaa toimintaa, toimivaltaisia valvontaviranomaisia ovat Elintarvikevirasto, lääninhallitukset ja kunnan valvontaviranomaiset siten kuin niiden toimivaltajaosta tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Mitä tässä laissa säädetään Euroopan yhteisöstä tai Euroopan unionin jäsenvaltioista, koskee myös Euroopan talousalueesta tehdyn sopimuksen edellyttämässä laajuudessa Euroopan talousaluetta ja sen jäsenvaltioita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Soveltamisalan rajoitukset</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Tätä lakia ei sovelleta:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>yksityistalouden omaan käyttöön tarkoitettuun alkutuotantoon;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>omaan käyttöön tarkoitettujen elintarvikkeiden valmistukseen, käsittelyyn tai varastointiin yksityistalouksissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>alkoholijuomiin tai alkoholivalmisteisiin siltä osin kuin niistä säädetään muussa lainsäädännössä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Suhde muuhun lainsäädäntöön</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikkeita käsittelevien henkilöiden terveydentilaa koskevista vaatimuksista säädetään myös tartuntatautilaissa (583/1986). Talousveden laadusta ja veden välityksellä leviävän taudin ehkäisystä säädetään terveydensuojelulaissa (763/1994). Elintarviketurvallisuuteen vaikuttavasta eläintautien ja eläimistä ihmisiin leviävien tautien vastustamisesta säädetään myös eläintautilaissa (55/1980). Euroopan yhteisön ulkopuolisista maista tuotavien eläimistä saatavien elintarvikkeiden tuontivaatimuksista ja -valvonnasta säädetään eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetussa laissa (1192/1996). Elintarvikkeiden säteilyturvallisuuden arviointiperusteista säädetään säteilylaissa (592/1991).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Määritelmät</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_6__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_6__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikkeella</i>
                                         elintarviketta siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 2 artiklassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>eläimistä saatavalla elintarvikkeella</i>
                                         eläinperäistä tuotetta siten kuin se on määritelty eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen liitteen I kohdassa 8.1., lukuun ottamatta mainitun asetuksen 1 artiklan 2 kohdassa tarkoitettua elintarviketta, joka sisältää sekä kasviperäisiä että jalostettuja eläimistä saatavia tuotteita;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>luonnonvaraisella riistalla</i>
                                         luonnonvaraista riistaa siten kuin se on määritelty eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen liitteen I kohdassa 1.5. sekä hyljettä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikemääräyksillä</i>
                                         tässä laissa tai sen nojalla annettuja säännöksiä sekä tämän lain soveltamisalaan kuuluvia Euroopan yhteisön säännöksiä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikevalvonnalla</i>
                                         elintarvikemääräyksiin liittyvää yleistä ohjausta ja neuvontaa sekä valvontatoimenpiteitä, joilla asianomainen viranomainen toteaa, että elintarvike, siitä annettavat tiedot, sen käsittelymenetelmät ja -olosuhteet sekä elintarvikealan toimijan toiminta vastaavat elintarvikemääräyksiä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>valvontaviranomaisella</i>
                                         tämän lain mukaisista valvontatehtävistä huolehtivia valtion ja kunnan viranomaisia;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>ulkopuolisella asiantuntijalla</i>
                                         luonnollista henkilöä tai yksityis- tai julkisoikeudellista yhteisöä taikka yritystä, joka valvontaviranomaisen valtuuttamana suorittaa valvontaviranomaisen määrittelemää valvontaan liittyvää asiantuntija-, tutkimus- ja tarkastustehtävää;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>terveysvaaralla</i>
                                         mitä tahansa biologista, kemiallista tai fysikaalista tekijää tai tilaa, joka saattaa vaarantaa elintarvikkeen turvallisuuden;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>ensisaapumispaikalla</i>
                                         Suomessa sijaitsevaa elintarvikehuoneistoa, jossa ensimmäisenä otetaan vastaan Euroopan unionin toisesta jäsenvaltiosta Suomeen toimitettavia eläimistä saatavia elintarvikkeita, sekä elintarvikehuoneistoa, jossa otetaan välivarastosta vastaan näitä elintarvikkeita jakamattomina tuontierinä alle 48 tunnin säilytyksen jälkeen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kuluttajalla</i>
                                         lopullista kuluttajaa siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 3 artiklan 18 kohdassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikealan toimijalla</i>
                                         luonnollista henkilöä tai oikeushenkilöä siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 3 artiklan 3 kohdassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>ensisaapumistoimijalla</i>
                                         luonnollista henkilöä tai oikeushenkilöä, joka tuo tai välittää eläimistä saatavia elintarvikkeita Euroopan unionin toisesta jäsenvaltiosta Suomeen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikkeen tuotanto-, jalostus- tai jakeluvaiheella</i>
                                         mitä tahansa vaihetta alkutuotannosta kuluttajalle siten kuin ne on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 3 artiklan 16 kohdassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>muulla luovutuksella</i>
                                         elintarvikkeen luovuttamista korvauksetta avustukseksi, lahjaksi, näytteeksi, kokeiltavaksi tai muuhun vastaavaan tarkoitukseen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>omavalvonnalla</i>
                                         elintarvikealan toimijan omaa järjestelmää, jolla toimija pyrkii varmistamaan, että elintarvike, alkutuotantopaikka ja elintarvikehuoneisto sekä siellä harjoitettava toiminta täyttävät niille elintarvikemääräyksissä asetetut vaatimukset;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>jäljitettävyydellä</i>
                                         mahdollisuutta jäljittää elintarvike tai sen valmistusaine siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 3 artiklan 15 kohdassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikkeen kanssa kosketukseen joutuvalla tarvikkeella</i>
                                         astioita, välineitä, pakkausmateriaaleja ja muita tarvikkeita, jotka tarkoitukseensa käytettäessä joutuvat kosketukseen elintarvikkeen kanssa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_18">
                                <num>18)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>elintarvikehuoneistolla</i>
                                         mitä tahansa rakennusta tai huoneistoa tai niiden osaa taikka muuta ulko- tai sisätilaa, jossa myytäväksi tai muuten luovutettavaksi tarkoitettuja elintarvikkeita valmistetaan, säilytetään, kuljetetaan, pidetään kaupan, tarjoillaan tai muutoin käsitellään, ei kuitenkaan alkutuotantopaikkaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_19">
                                <num>19)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tilapäisellä elintarvikkeiden myynnillä</i>
                                         enintään kaksi vuorokautta kestävää ja harvemmin kuin 30 päivän välein samassa paikassa toistuvaa myyntiä tai muuta luovutusta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_20">
                                <num>20)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>vähittäismyynnillä</i>
                                         vähittäiskauppaa siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 3 artiklan 7 kohdassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_21">
                                <num>21)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>pienteurastamolla</i>
                                         teurastamoa, jossa teurastettavien eläinten määrä ei ylitä tämän lain 43 §:n 4 momentissa säädettyjä määriä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_22">
                                <num>22)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>poroteurastamolla</i>
                                         teurastamoa, jossa teurastetaan poroja, ei kuitenkaan pienteurastamoa tai teurastamoa, jossa poroja teurastetaan vain satunnaisesti;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_23">
                                <num>23)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>teurastamolla</i>
                                         muuta kuin edellä 21 ja 22 kohdassa tarkoitettua teurastamoa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_24">
                                <num>24)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>alkutuotannolla</i>
                                         alkutuotantoa siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikeasetuksen 3 artiklan 17 kohdassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_25">
                                <num>25)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>alkutuotantopaikalla</i>
                                         maatilaa, puutarhaa tai muuta paikkaa, jossa harjoitetaan elintarvikkeiden alkutuotantoa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_26">
                                <num>26)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>yksityistaloudella</i>
                                         perheen tai henkilön omaa kotitaloutta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_27">
                                <num>27)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>zoonoosilla</i>
                                         mitä tahansa tautia tai tartuntaa, joka voi luonnollisella tavalla siirtyä suoraan tai välillisesti eläimen ja ihmisen välillä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_28">
                                <num>28)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>zoonoosien aiheuttajalla</i>
                                         mitä tahansa virusta, bakteeria, sientä, loista tai muuta biologista taudinaiheuttajaa, joka voi aiheuttaa zoonoosin; ja
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_6__subsec_1__para_29">
                                <num>29)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>hygienialla</i>
                                         elintarvikehygieniaa siten kuin se on määritelty yleisen elintarvikehygienia-asetuksen 2 artiklassa.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Elintarvikkeita, elintarviketuotantoon käytettäviä eläimiä, elintarvikehuoneistoja ja alkutuotantopaikkoja koskevat vaatimukset</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Elintarvikkeita koskevat yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikkeiden tulee olla kemialliselta, fysikaaliselta ja mikrobiologiselta sekä terveydelliseltä laadultaan, koostumukseltaan ja muilta ominaisuuksiltaan sellaisia, että ne ovat ihmisravinnoksi soveltuvia, eivät aiheuta vaaraa ihmisen terveydelle eivätkä johda kuluttajaa harhaan. Elintarvikkeiden turvallisuutta koskevista yleisistä vaatimuksista säädetään myös yleisen elintarvikeasetuksen 14 artiklassa ja yleisen elintarvikehygienia-asetuksen 4 artiklassa. Euroopan unioniin tuotavien ja sieltä vietävien elintarvikkeiden turvallisuutta koskevista vaatimuksista säädetään yleisen elintarvikeasetuksen 11 ja 12 artiklassa. Eläimistä saatavia elintarvikkeita koskevista vaatimuksista säädetään myös eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen 3 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikkeiden koostumuksesta, muiden kuin eläimistä saatavien elintarvikkeiden mikrobiologisesta laadusta ja niiden sisältämistä vieraista aineista sekä kasvisten ulkoisesta laadusta annetaan kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikelisäaineista, aromeista, entsyymeistä, valmistuksen apuaineista, ravintoaineista ja elintarvikkeen kanssa kosketukseen joutuvista tarvikkeista sekä tällaisten aineiden käytöstä ja puhtausvaatimuksista annetaan kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä eläimistä saatavien elintarvikkeiden mikrobiologisesta laadusta ja niiden sisältämistä vieraista aineista annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Eräitä elintarvikkeita koskevat vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vitamiinien, kivennäisaineiden ja muiden vastaavien aineiden, joilla on ravitsemuksellinen tai fysiologinen vaikutus, lisääminen elintarvikkeisiin on sallittua vain, jos lisääminen ei aiheuta vaaraa ihmisen terveydelle. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vitamiinien, kivennäisaineiden ja muiden vastaavien aineiden lisäämisestä elintarvikkeisiin voidaan säätää kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella. Jos lisäämisestä ei ole erikseen säädetty, mainittujen aineiden lisääminen elintarvikkeisiin on sallittua ainoastaan Elintarvikeviraston myöntämällä luvalla. Lupa voidaan myöntää, jos lisäämisen tarkoituksena on korvaavien elintarvikkeiden ravitsemuksellisen vastaavuuden varmistaminen tai elintarvikkeiden ravitsemuksellinen täydentäminen. Lupaa ei tarvita, jos lisätty määrä on sellainen, että se korvaa vain valmistuksessa aiheutuneen hävikin tai tasaa valmistusaineessa luontaisesti esiintyvän vaihtelun.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 3 §:n 1 momentin 8 kohdassa tarkoitetun uuselintarvikeasetuksen soveltamisalaan kuuluvien elintarvikkeiden markkinoille saattamiseen sovelletaan uuselintarvikeasetuksen mukaista menettelyä. Uuselintarvikeasetuksen 4 artiklan 3 kohdan tarkoittamana elintarvikearviointeja tekevänä toimivaltaisena elimenä toimii kauppa- ja teollisuusministeriön yhteydessä uuselintarvikelautakunta. Uuselintarvikelautakunnan tehtävänä on uuselintarvikeasetuksen 6 artiklan tarkoittamien uuselintarvikkeiden markkinoille saattamiseen liittyvien ensiarviointien tekeminen sekä muissa Euroopan unionin jäsenvaltioissa tehtyjen ensiarviointien arviointi. Uuselintarvikelautakunnan jäsenet ja varajäsenet sekä puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan määrää kauppa- ja teollisuusministeriö. Kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella säädetään uuselintarvikelautakunnan jäsenten kelpoisuusvaatimuksista ja toimikaudesta, lautakunnan tehtävien järjestämisestä, kansallisesta yhteysviranomaisesta sekä muista uuselintarvikeasetuksen edellyttämistä kansallisista järjestelyistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 3 §:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitetun GMO-asetuksen soveltamisalaan kuuluvien elintarvikkeiden markkinoille saattamiseen sovelletaan GMO-asetuksen mukaista menettelyä. Tarkempia säännöksiä GMO-asetuksen edellyttämistä kansallisista järjestelyistä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Elintarvikkeesta annettavia tietoja koskevat yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_9__subsec_1__intro">
                                <p>Elintarvikkeen pakkauksessa, esitteessä, mainoksessa tai muulla tavalla markkinoinnin yhteydessä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_9__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeesta on annettava totuudenmukaiset ja lain 1 §:n 1, 3 ja 4 kohta huomioon ottaen riittävät tiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_9__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeesta ei saa antaa harhaanjohtavia tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_9__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeella ei saa esittää olevan ihmisen sairauksien ennalta ehkäisemiseen, hoitamiseen tai parantamiseen liittyviä ominaisuuksia eikä viitata sellaisiin tietoihin, ellei muualla lainsäädännössä toisin säädetä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Harhaanjohtavien tietojen antamista koskevasta kiellosta säädetään myös yleisen elintarvikeasetuksen 16 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikkeen pakkauksessa, esitteessä, mainoksessa tai muulla tavoin markkinoinnin yhteydessä annettavista tiedoista annetaan kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Elintarvikehuoneistoa ja alkutuotantopaikkaa koskevat yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikehuoneisto ja alkutuotantopaikka on suunniteltava, sijoitettava, rakennettava ja varustettava, kunnossapidettävä, hoidettava sekä toiminta siellä järjestettävä siten, ettei elintarvikehuoneistossa tai alkutuotantopaikassa tuotettavien, valmistettavien, säilytettävien taikka käsiteltävien elintarvikkeiden turvallisuus vaarannu ja että elintarvikkeet, elintarvikehuoneistot ja alkutuotantopaikat myös muutoin täyttävät tämän lain mukaiset vaatimukset. Elintarvikehuoneistoa ja alkutuotantopaikkaa ei saa käyttää asumiseen tai muuhun tarkoitukseen niin, että siitä saattaa aiheutua terveysvaaraa. Elintarvikehuoneistossa ja alkutuotantopaikassa on oltava sen toimintaan nähden riittävät työtilat. Elintarvikehuoneiston ja alkutuotantopaikan rakenteellisista ja toiminnallista vaatimuksista sekä siellä käytettävän veden laadusta säädetään myös yleisen elintarvikehygienia-asetuksen 4 artiklassa sekä eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen 5 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä alkutuotantopaikkojen ja eläimistä saatavia elintarvikkeita ennen vähittäismyyntiä käsittelevien elintarvikehuoneistojen rakenteellisista ja toiminnallisista vaatimuksista, niissä käytettävän veden laatuvaatimuksista ja niissä elintarvikkeita käsittelevälle henkilöstölle asetettavista hygieenisistä vaatimuksista annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä muiden kuin 2 momentissa tarkoitettujen elintarvikehuoneistojen rakenteellisista ja toiminnallisista vaatimuksista, niissä käytettävän veden laatuvaatimuksista ja niissä elintarvikkeita käsittelevälle henkilöstölle asetettavista hygieenisistä vaatimuksista sekä elintarvikkeiden myynnistä tai luovutuksesta ulkotiloissa ja suurissa yleisötilaisuuksissa annetaan sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Elintarvikkeiden käsittelyä, säilytystä ja kuljetusta koskevat vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikkeita on käsiteltävä, säilytettävä ja kuljetettava niin, ettei elintarvikkeiden hyvä hygieeninen laatu vaarannu. Hyväksytyssä elintarvikehuoneistossa käsiteltävän ja säilytettävän lihan tulee olla tarkastettu siten kuin 43 §:ssä säädetään, lukuun ottamatta 13 §:n 2 momentin 8 kohdassa tarkoitettua lihaa tai metsästäjien järjestämissä yksityistilaisuuksissa käsiteltävää lihaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikkeiden käsittelymenetelmistä annetaan kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä eläimistä saatavien elintarvikkeiden käsittelymenetelmistä, käsittelystä, kuljettamisesta sekä käsittely-, säilytys- ja kuljetuslämpötiloista ennen vähittäismyyntiä annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikkeiden käsittelystä, kuljettamisesta sekä käsittely-, säilytys-, kuljetus-, myynti- tai tarjoilutilojen lämpötiloista sekä helposti pilaantuvien elintarvikkeiden kansainvälisiä kuljetuksia ja tällaisissa kuljetuksissa käytettävää erityiskalustoa koskevan sopimuksen (SopS 48/1981; ATP-sopimus) kansallisesta täytäntöönpanosta annetaan sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella siltä osin kuin niistä ei säädetä 3 momentin nojalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Elintarviketuotantoon käytettävien eläinten terveydentilaa ja käsittelyä koskevat vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketuotantoon käytettävien eläinten on oltava terveydentilaltaan sellaisia ja niitä on hoidettava, käsiteltävä, kuljetettava sekä ne on teurastettava siten, että niistä saatavien elintarvikkeiden hyvä hygieeninen laatu voidaan turvata. Elintarviketuotantoon käytettävien eläinten terveydentilasta ja käsittelystä säädetään myös yleisen elintarvikehygienia-asetuksen 4 artiklassa ja eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen 3 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarviketuotantoon käytettävien eläinten terveydentilasta, hoidosta, käsittelystä, kuljetuksesta ja teurastamisesta annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Elintarvikehuoneiston hyväksyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Elintarvikehuoneiston on oltava asianomaisen valvontaviranomaisen hyväksymä ennen toiminnan aloittamista tai toiminnan olennaista muuttamista (<i>hyväksytty elintarvikehuoneisto</i>). Elintarvikehuoneiston hyväksymisen edellytyksenä on, että elintarvikehuoneisto on 10 §:ssä säädettyjen vaatimusten mukainen.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_13__subsec_2__intro">
                                <p>Elintarvikehuoneiston ei tarvitse olla hyväksytty, jos siellä harjoitettavan toiminnan tarkoituksena on ainoastaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tilapäinen elintarvikkeiden myynti;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeiden myynti tai muu luovutus, jos se on vähäistä toimijan samassa huoneistossa harjoittamaan muuhun elinkeinotoimintaan verrattuna;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>yksityisen henkilön harjoittama elintarvikkeiden valmistus ja myynti tai muu luovutus, jos se on luonteeltaan vähäistä, ei edellytä erillisen myynti- tai tarjoilutilan järjestämistä eikä liity elinkeinon harjoittamiseen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>alkutuotantopaikalla itse tuotettujen alkutuotannon tuotteiden ja niistä valmistettujen elintarvikkeiden myynti, tarjoilu tai muu luovutus suoraan kuluttajalle, jos toiminta on luonteeltaan vähäistä ja kyse on muista kuin eläimistä saatavista elintarvikkeista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>siipikarjan tai tarhatun kanin lihan myynti tai muu luovutus alkutuotantopaikalta suoraan kuluttajalle, jos myytävän tai luovutettavan lihan määrä vastaa enintään 1 000 lintua tai kania vuodessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>poron lihan myynti tai muu luovutus poronhoitoalueella olevalta alkutuotantopaikalta tai paikasta, jossa poro on teurastettu, suoraan kuluttajalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>poron kuivalihan valmistus, myynti tai muu luovutus poronhoitoalueella olevalta alkutuotantopaikalta suoraan kuluttajalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>metsästettyjen luonnonvaraisten jänisten, kanien tai lintujen lihan toimittaminen vähittäismyyntiin;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>luonnonvaraisen riistan lihan toimittaminen suoraan metsästäjältä kuluttajan omaan käyttöön;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>poliisin tai riistanhoitoyhdistyksen poliisin toimeksiannosta järjestämä luonnonvaraisen riistan myynti;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>raakamaidon myynti tai luovutus alkutuotantopaikalla suoraan kuluttajalle sekä ternimaidon toimittaminen vähittäismyyntiin, josta se sellaisenaan myydään tai muuten luovutetaan suoraan kuluttajalle, jos myytävän tai luovutettavan raakamaidon määrä on alle 2 500 litraa vuodessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>maitopohjaisten tuotteiden valmistus alkutuotantopaikalla omasta maidosta sekä näiden tuotteiden myynti tai muu luovutus alkutuotantopaikalla suoraan kuluttajalle, jos tuotteiden valmistukseen käytettävän raakamaidon määrä on alle 2 500 litraa vuodessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>kalastustuotteiden, niistä saatavien raakavalmisteiden ja jalosteiden toimittaminen kuluttajalle tai paikalliseen vähittäismyyntiin, ei kuitenkaan tukkuliikkeeseen, suoraan kalastajalta tai kalanviljelijältä, jos näin toimitettujen tuotteiden määrä on alle 5 000 kiloa vuodessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>poron, siipikarjan, kanin, tarhattujen lintujen tai luonnonvaraisen riistan lihan hankkiminen puolustusvoimien järjestämässä pelastautumisharjoituksessa annettavaa selviytymiskoulutusta varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>linnun munien tai hunajan myynti tai luovutus alkutuotantopaikalla suoraan kuluttajalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>kananmunien myynti tai luovutus alkutuotantopaikalta suoraan vähittäismyyntiin tietyistä munien kaupanpitämisen vaatimuksista annetun asetuksen (ETY) N:o 1907/90 muuttamisesta annetun neuvoston asetuksen (EY) N:o 818/1996 tarkoittamalla poikkeusalueella;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>kuluttajan omistaman elintarvikkeen käsittely, jos elintarvike palautetaan hänen yksityistaloudessaan käytettäväksi; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_13__subsec_2__para_18">
                                <num>18)</num>
                                <content>
                                    <p>luonnonvaraisen riistan teurastaminen 43 §:n 3 momentissa tarkoitetussa virkaeläinlääkärin hyväksymässä paikassa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on ilmoitettava 2 momentissa tarkoitetusta toiminnasta kunnan elintarvikevalvontaviranomaiselle hyvissä ajoin ennen toiminnan aloittamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Hakemusmenettely elintarvikehuoneiston hyväksymiseksi</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on haettava elintarvikehuoneiston hyväksymistä 15 §:ssä tarkoitetulta viranomaiselta ennen toiminnan aloittamista tai toiminnan olennaista muuttamista. Hakemuksen yhteydessä valvontaviranomaiselle on esitettävä kirjallinen omavalvontasuunnitelma.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn elintarvikehuoneiston toiminnan keskeyttämisestä, toiminnan lopettamisesta sekä toimijan vaihtumisesta on ilmoitettava hyväksymispäätöksen tehneelle viranomaiselle vähintään 14 vuorokautta aikaisemmin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hyväksymiseen liittyvistä menettelyistä säädetään myös valvonta-asetuksen 31 artiklassa, yleisen elintarvikehygienia-asetuksen 6 artiklassa, eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen 4 artiklassa ja eläimistä saatavien elintarvikkeiden valvonta-asetuksen 3 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä hyväksymishakemuksen sisällöstä ja ilmoitusten tekotavasta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Elintarvikehuoneiston hyväksyvä viranomainen ja hyväksymispäätös</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto hyväksyy teurastamot ja niiden yhteydessä olevat liha- ja kala-alan elintarvikehuoneistot. Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskus hyväksyy alkoholilain (1143/1994) 5 ja 35 §:ssä tarkoitetut valmistus- ja varastopaikat. Lääninhallitus hyväksyy poroteurastamot sekä alkoholilain 13 §:ssä ja 14 §:n 2 momentissa tarkoitetut alkoholijuomamyymälät. Kunnan elintarvikevalvontaviranomainen hyväksyy muut elintarvikehuoneistot. Elintarvikehuoneiston, jossa harjoitettavan toiminnan tarkoitus on pelkästään elintarvikkeiden kuljetus tai säilyttäminen kuljetusajoneuvossa tai kontissa taikka elintarvikkeiden maahantuonti tai maastavienti, hyväksyy elintarvikealan toimijan kotikunnan elintarvikevalvontaviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen tekee elintarvikehuoneiston hyväksymisestä päätöksen. Valvontaviranomainen voi asettaa hyväksymispäätöksessä tarpeellisia ehtoja terveysvaarojen ehkäisemiseksi. Valvontaviranomaisen on ratkaistava asia 60 vuorokauden kuluessa asian vireille tulosta, ellei asian laajuus, hakemuksen puutteellisuus tai muu erityinen syy edellytä asian pitempää käsittelyä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen on ilmoitettava hyväksymistään elintarvikehuoneistoista lääninhallitukselle ja Elintarvikevirastolle. Lääninhallituksen on ilmoitettava hyväksymistään elintarvikehuoneistoista Elintarvikevirastolle sekä elintarvikehuoneistoiksi hyväksymistään alkoholimyymälöistä Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskukselle. Valvontaviranomaisen on toimitettava edellä tarkoitetut tiedot Elintarvikeviraston määräämällä tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä hyväksymispäätöksen muusta sisällöstä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Elintarvikealan toimijaa koskevat vaatimukset</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Elintarvikealan toimijan vastuuta koskevat yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on noudatettava kaikessa toiminnassaan riittävää huolellisuutta, jotta elintarvike, elintarvikehuoneisto ja alkutuotantopaikka sekä elintarvikkeen säilytys-, kuljetus- ja käsittelyolosuhteet täyttävät tämän lain mukaiset vaatimukset. Elintarvikealan toimijoiden vastuusta elintarvikkeiden turvallisuudesta ja elintarvikemääräysten vastaisten elintarvikkeiden markkinoilta poistamisesta ja kuluttajille toimitettujen elintarvikkeiden palauttamisen varmistamisesta säädetään yleisen elintarvikeasetuksen 17 artiklan 1 kohdassa ja 19 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Jäljitettävyyttä koskevat vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijalla tulee olla yleisen elintarvikeasetuksen 18 artiklan 2 ja 3 kohdassa tarkoitetut tiedot elintarvikkeista ja elintarviketuotantoon käytettävistä eläimistä. Elintarvikealan toimijalla tulee myös olla järjestelmä, jonka avulla voidaan tämän lain tarkoituksen mukaisella riittävällä tarkkuudella yhdistää tiedot saapuneista ja lähteneistä eristä toisiinsa. Jäljitettävyyden varmistamiseksi tarvittavista pakkausmerkinnöistä ja tunnistetiedoista säädetään yleisen elintarvikeasetuksen 18 artiklan 4 kohdassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikkeiden jäljitettävyydestä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Eläimistä saataviin elintarvikkeisiin liittyvä kirjanpito, asiakirjat ja merkinnät</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on pidettävä kirjaa eläimistä saatavista elintarvikkeista sekä niiden käsittelystä ja kuljetuksesta elintarvikkeiden turvallisuuden varmistamiseksi, eläinten alkuperän varmentamiseksi ja eläintautien leviämisen ehkäisemiseksi. Eläimistä saatavien elintarvikkeiden mukana on oltava EY:n elintarvikelainsäädännössä, tässä laissa taikka sen nojalla annetuissa säädöksissä edellytetyt asiakirjat. Eläimistä saatavien elintarvikkeiden ja niitä seuraavien asiakirjojen on vastattava toisiaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Eläimistä saatavissa elintarvikkeissa, niiden kääreissä, pakkauksissa ja niitä seuraavissa asiakirjoissa on oltava eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen 5 ja 6 artiklan edellyttämät merkinnät.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_18__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä eläimistä saataviin elintarvikkeisiin sekä niiden käsittelyyn ja kuljetukseen liittyvästä kirjanpidosta, niiden mukana olevista asiakirjoista sekä eläimistä saatavia elintarvikkeita koskevista merkinnöistä annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Omavalvonta ja alkutuotannon omavalvontaan liittyvä kirjanpito</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijalla on oltava riittävät ja oikeat tiedot tuottamastaan, jalostamastaan ja jakelemastaan elintarvikkeesta. Elintarvikealan toimijan on tunnettava elintarvikkeeseen ja sen käsittelyyn liittyvät terveysvaarat sekä elintarviketurvallisuuden ja muiden tämän lain 2 luvun mukaisten vaatimusten kannalta kriittiset kohdat toiminnassaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Alkutuotantopaikalla on pidettävä tässä pykälässä tarkoitetun omavalvonnan toteuttamisesta kirjaa. Muiden elintarvikealan toimijoiden omavalvontaan liittyvästä kirjanpidosta säädetään 20 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä alkutuotantopaikkojen omavalvontaan liittyvästä kirjanpidosta annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Omavalvontasuunnitelma</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Elintarvikealan toimijan on laadittava kirjallinen suunnitelma omavalvonnasta (<i>omavalvontasuunnitelma</i>), noudatettava sitä ja pidettävä sen toteuttamisesta kirjaa. Omavalvontasuunnitelmassa tulee kuvata 19 §:ssä tarkoitetut kriittiset kohdat ja niihin liittyvien riskien hallinta. Omavalvontasuunnitelmaa ei kuitenkaan edellytetä alkutuotantopaikoilta.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Omavalvontasuunnitelmaan tulee tarvittaessa liittää näytteenotto- ja tutkimussuunnitelma sekä tieto laboratorioista, joissa omavalvonnassa otettavat näytteet tutkitaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on pidettävä omavalvontasuunnitelma ajan tasalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä eläimistä saatavia elintarvikkeita ennen vähittäismyyntiä käsittelevien elintarvikealan toimijoiden omavalvontasuunnitelmasta ja siihen liittyvästä kirjanpidosta annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella. Lain 7 §:n 2 momentissa tarkoitetun elintarvikkeiden koostumuksen ja 7 §:n 3 momentissa tarkoitettujen seikkojen osalta tarkempia säännöksiä eläimistä saatavia elintarvikkeita ennen vähittäismyyntiä käsittelevien elintarvikealan toimijoiden omavalvontasuunnitelmasta ja siihen liittyvästä kirjanpidosta annetaan kuitenkin kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä muiden kuin 4 momentissa tarkoitettujen elintarvikealan toimijoiden omavalvontasuunnitelmasta ja siihen liittyvästä kirjanpidosta annetaan elintarvikkeiden osalta kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella ja niiden käsittelyolosuhteiden osalta sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Omavalvontasuunnitelman hyväksyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikehuoneiston hyväksyvä valvontaviranomainen hyväksyy myös omavalvontasuunnitelman. Omavalvontasuunnitelman hyväksymistä ei kuitenkaan edellytetä sellaisilta elintarvikealan toimijoilta, joilta ei 13 §:n 2 momentin nojalla edellytetä elintarvikehuoneiston hyväksymistä, lukuun ottamatta ensisaapumistoimijoita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi määrätä omavalvontasuunnitelman täydennettäväksi, korjattavaksi tai muutettavaksi, jos suunnitelma ei ole riittävä terveysvaarojen estämiseksi, vähentämiseksi tai poistamiseksi, suunnitelman saattamiseksi elintarvikemääräysten mukaiseksi taikka muutoin omavalvonnan toimivuuden varmistamiseksi. Omavalvontasuunnitelman hyväksyminen ei ole edellytys toiminnan aloittamiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Omavalvontasuunnitelman hyväksymisen yhteydessä valvontaviranomainen määrää elintarviketurvallisuuden varmistamiseksi välttämättömät omavalvontaan kuuluvat tutkimukset. Tarkempia säännöksiä elintarviketurvallisuuden varmistamiseksi välttämättömistä omavalvontaan kuuluvista tutkimuksista annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Alkutuotantopaikasta ilmoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on ilmoitettava alkutuotantopaikasta ja siellä harjoitettavasta toiminnasta kunnan elintarvikevalvontaviranomaiselle. Ilmoittaminen ei kuitenkaan ole tarpeen, jos kunnan elintarvikevalvontaviranomainen saa edellä mainitut tiedot toiselta viranomaiselta. Kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen tulee ilmoittaa toimijalle saaneensa tätä koskevat tiedot.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä 1 momentissa tarkoitetusta ilmoituksen tekemisestä annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Ensisaapumistoiminta</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ensisaapumistoimijan on tehtävä kirjallinen ilmoitus Elintarvikevirastolle tai Elintarvikeviraston nimeämälle valvontaviranomaiselle vähintään 14 vuorokautta ennen ensisaapumistoiminnan aloittamista, toiminnan olennaista muuttamista sekä ennen toiminnan lopettamista. Ilmoitukseen on sisällytettävä tieto ensisaapumistoimijan käyttämistä ensisaapumispaikoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ensisaapumistoimijalla on oltava 20 §:n mukainen omavalvontasuunnitelma. Omavalvontasuunnitelma on liitettävä 1 momentissa tarkoitettuun ilmoitukseen. Omavalvontasuunnitelmaan on liitettävä vastaanotettavia elintarvikkeita koskeva näytteenotto- ja tutkimussuunnitelma. Ensisaapumistoimijan omavalvontasuunnitelman hyväksymisestä säädetään 42 §:ssä. Ensisaapumistoimijan on ilmoitettava ensisaapumispaikkaan toimitetuista elintarvikkeista Elintarvikeviraston nimeämälle valvontaviranomaiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Naudan, sian ja siipikarjan liha ja jauheliha sekä kananmunat on tutkittava salmonellan varalta ennen Suomeen toimittamista ja niitä on seurattava salmonellatodistus tai muu asiakirja siten kuin eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen 8 artiklassa ja muissa asiaa koskevissa EY-säädöksissä edellytetään. Jos omavalvontatutkimuksessa todetaan salmonella tällaisessa elintarvikkeessa, ensisaapumistoimijan on palautettava tai hävitettävä elintarvike. Ensisaapumistoimijan on ilmoitettava valvontaviranomaiselle omavalvonnassa todetusta salmonellasta ja erän palauttamisesta tai hävittämisestä. Kolmannesta maasta peräisin olevan eläimistä saatavan elintarvikkeen on oltava peräisin sellaisesta kolmannesta maasta ja laitoksesta, josta eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetun lain nojalla saadaan tuoda Suomeen eläimistä saatavia elintarvikkeita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä 1―3 momentissa tarkoitettujen ilmoitusten sisällöstä ja antamisajankohdasta, ensisaapumistoimijoiden omavalvontasuunnitelmasta sekä salmonellatutkimuksista annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Elintarvikealan toimijan tiedonantovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on välittömästi ilmoitettava asianomaiselle valvontaviranomaiselle merkittävistä omavalvonnassa tai muulla tavoin esille tulleista terveysvaaroista sekä toimenpiteistä, joihin kyseisten epäkohtien korjaamiseksi on ryhdytty. Tarkempia säännöksiä ilmoituksen tekemisestä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on, saatuaan tiedon tuottamansa, jalostamansa tai jakelemansa elintarvikkeen aiheuttamasta ruokamyrkytyksestä tai epäillessään tuottamansa, jalostamansa tai jakelemansa elintarvikkeen voivan aiheuttaa ruokamyrkytyksen, ilmoitettava siitä välittömästi kunnan elintarvikevalvontaviranomaiselle. Ruokamyrkytyksen aiheuttajaksi epäilty elintarvike tai näyte siitä on säilytettävä niin, että se voidaan tutkia laboratoriossa ruokamyrkytyksen syyn selvittämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan tiedonantovelvollisuudesta säädetään myös yleisen elintarvikeasetuksen 19 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Zoonoosit</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on estettävä zoonoosien aiheuttajien leviäminen elintarvikkeiden välityksellä ihmisiin mahdollisimman tehokkaasti kaikissa olosuhteissa. Elintarvikealan toimijan on seurattava ja valvottava zoonoosien aiheuttajien esiintymistä tuotantoeläimissä ja elintarvikkeissa. Elintarvikealan toimijan on toimitettava tiedot seurantaan ja valvontaan liittyvistä tutkimuksista ja tutkimustuloksista toimijaa valvovalle viranomaiselle. Tutkimuksissa eristettyjen mikrobikantojen toimittamisesta kansalliseen vertailulaboratorioon säädetään 40 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä alkutuotantoa ja eläimistä saatavia elintarvikkeita koskevasta zoonoosien seurannasta ja valvonnasta sekä tutkimustietojen toimittamisesta annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä muusta kuin alkutuotantoa ja eläimistä saatavia elintarvikkeita koskevasta zoonoosien seurannasta ja valvonnasta sekä tutkimustietojen toimittamisesta annetaan sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Elintarvikealan toimijan avunantovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimijan on kustannuksellaan annettava tämän lain mukaista valvontaa, tarkastusta ja näytteenottoa varten tarpeellinen apu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Elintarvikehygieeninen osaaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikehygieenistä osaamista koskevista yleisistä vaatimuksista säädetään yleisen elintarvikehygienia-asetuksen liitteen I osan A kohdan 4 alakohdassa e ja kohdan 5 alakohdassa d sekä liitteen II luvun 12 kohdassa 1.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Elintarvikealan toimijan on kustannuksellaan huolehdittava siitä, että tämän lain nojalla hyväksyttävässä elintarvikehuoneistossa työskentelevillä, pakkaamattomia helposti pilaantuvia elintarvikkeita käsittelevillä henkilöillä on elintarvikehygieenistä osaamista osoittava Elintarvikeviraston antama todistus (<i>osaamistodistus</i>). Osaamistodistus annetaan henkilölle, joka on suorittanut hyväksyttävästi elintarvikehygieenistä osaamista arvioivan testin (<i>osaamistesti</i>) tai saanut vastaavat tiedot sisältävän koulutuksen taikka suorittanut tutkinnon, johon vastaavat tiedot sisältyvät.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_27__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä osaamistodistuksesta ja elintarvikehygieenisestä osaamisesta sekä siihen rinnastettavasta koulutuksesta ja tutkinnoista, joiden sisällön katsotaan vastaavan osaamistestin suorittamista, annetaan sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Osaamistestit</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_28__subsec_1__intro">
                                <p>Osaamistestejä voivat järjestää Elintarvikeviraston hyväksymät osaamistestaajat. Osaamistestaajaksi hyväksytään henkilö:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_28__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>jolla on tämän lain 35 §:n 2 momentissa edellytetty korkeakoulututkinto;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_28__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>joka on kelpoinen korkeakoulun tai Opetushallituksen toimialaan kuuluvan oppilaitoksen elintarvikehygieniaan liittyvän lehtorin tai opettajan virkaan tai toimeen tutkinnon ja aineenhallinnan osalta; taikka</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_28__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>joka suorittamalla osaamistestin sekä muun antamansa selvityksen mukaan on kykenevä hoitamaan testaajan tehtäviä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Osaamistesti suoritetaan testiin osallistuvan valinnan mukaan joko suomeksi tai ruotsiksi. Osaamistesti voidaan kuitenkin suorittaa muulla kielellä, jos testiin osallistuva ei hallitse riittävästi suomen tai ruotsin kieltä. Elintarvikevirasto antaa tarkempia määräyksiä siitä, millä muilla kielillä osaamistesti voidaan suorittaa. Elintarvikevirasto antaa määräyksiä myös testin perusteista ja laatimisesta sekä testin hyväksyttävän suorittamisen arvioinnista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto valvoo osaamistestaajien toimintaa. Elintarvikevirasto voi peruuttaa osaamistestaajan hyväksynnän, jos osaamistestaaja rikkoo olennaisesti toimintaansa koskevia säännöksiä eikä ole korjannut toimintaansa Elintarvikeviraston kehotuksesta huolimatta asetetussa määräajassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Osaamistestin järjestäjällä on oikeus periä testistä maksu, joka vastaa enintään testin järjestämisestä aiheutuvia todellisia kustannuksia. Osaamistestaajiin sovelletaan heidän suorittaessaan tämän pykälän mukaisia tehtäviä, mitä 36 §:n 2 momentissa säädetään ulkopuolisista asiantuntijoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_28__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä osaamistestaajien kelpoisuudesta ja muista hyväksymisen edellytyksistä annetaan sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Viranomaiset ja niiden tehtävät</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Ministeriöt</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevalvonnan yleisen suunnittelun ja valvonnan ohjaus kuuluu maa- ja metsätalousministeriölle, kauppa- ja teollisuusministeriölle sekä sosiaali- ja terveysministeriölle siten kuin ministeriöiden toimialajaosta säädetään valtioneuvoston ohjesäännössä (262/2003).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ministeriöiden välisestä yhteistyöstä elintarvikevalvonnan yleisen suunnittelun ja valvonnan ohjauksessa säädetään valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Keskusviranomainen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_30__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_30__subsec_1__intro">
                                <p>Elintarvikevirasto suunnittelee, ohjaa, kehittää ja suorittaa valtakunnallisesti elintarvikevalvontaa siten kuin tässä laissa säädetään sekä sen lisäksi:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>ohjaa lääninhallituksia kuntien elintarvikevalvonnan arvioinnissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>huolehtii elintarvikevalvonnasta teurastamoissa ja niiden yhteydessä olevissa liha- ja kala-alan elintarvikehuoneistoissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>vastaa eläimistä saatavien elintarvikkeiden kansallisen vierasainevalvonnan suunnittelusta ja toteutuksesta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>vastaa valtakunnallisesti muista erityistä asiantuntemusta vaativista elintarvikevalvontatehtävistä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>arvioi yleisen elintarvikehygienia-asetuksen 8 artiklassa tarkoitetut hyvän tuotantotavan ohjeet;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>toimii yleisen elintarvikeasetuksen mukaisena nopean hälytysjärjestelmän kansallisena yhteyspisteenä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>hyväksyy eläimistä saatavien elintarvikkeiden hygienia-asetuksen liitteen III jaksossa IV tarkoitetun metsästäjien terveys- ja hygieniakoulutuksen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_30__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>huolehtii valtakunnallisesta tiedottamisesta, riskiviestinnästä ja kuluttajainformaatiosta.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Alueellinen elintarvikevalvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_31__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_31__subsec_1__intro">
                                <p>Lääninhallitus suunnittelee, ohjaa ja valvoo elintarvikevalvontaa sekä valvoo elintarvikemääräysten noudattamista alueellaan tämän lain mukaisesti sekä sen lisäksi:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_31__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>arvioi kuntien elintarvikevalvonnan järjestämistä; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_31__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>arvioi kuntien valvontasuunnitelmat sekä tarkastaa niiden noudattamista.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Kunnan elintarvikevalvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Kunnan on huolehdittava alueellaan tämän lain mukaisesta valvonnasta (<i>kunnan elintarvikevalvonta</i>), ellei 30, 31, 34, 42 tai 43 §:stä muuta johdu. Kunnassa nämä tehtävät hoitaa kunnan määräämä lautakunta tai muu monijäseninen toimielin (<i>kunnan valvontaviranomainen</i>). Kunnan tulee pyrkiä siihen, että se hoitaa elintarvikevalvonnan yhteistoiminnassa toisen kunnan tai kuntayhtymän kanssa valvonnan tarkoituksenmukaisen järjestämisen kannalta riittävän laajalla alueella (<i>seudullinen valvontayksikkö</i>). Mitä tässä laissa säädetään kunnasta, koskee myös kuntayhtymää ja seudullista valvontayksikköä.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kunta voi sopia toisen kunnan tai kuntayhtymän kanssa, että kunnalle tai sen viranomaiselle tässä laissa säädetty tehtävä, jossa toimivalta voidaan siirtää viranhaltijalle, annetaan virkavastuulla toisen kunnan tai kuntayhtymän viranhaltijan hoidettavaksi. Kuntayhtymä voi tehdä edellä tarkoitetun sopimuksen, jos siihen on kuntayhtymän jäsenkuntien suostumus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_32__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunnanvaltuusto voi antaa lautakunnalle tai toimielimelle oikeuden siirtää toimivaltaansa edelleen alaiselleen viranhaltijalle tai jaostolle myös tämän lain 55―60 §:ssä tarkoitettujen hallinnollisten pakkokeinojen osalta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Kunnan elintarvikevalvonnan tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_33__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_33__subsec_1__intro">
                                <p>Sen lisäksi, mitä muualla tässä laissa säädetään, kunta:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_33__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tekee lääninhallituksille ja Elintarvikevirastolle elintarvikemääräysten mukaiset ilmoitukset ja raportit;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_33__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>neuvoo elintarvikealan toimijoita ja kuluttajia sekä tiedottaa tämän lain soveltamisalaan kuuluvissa asioissa; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_33__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>avustaa valtion viranomaisia korvausta vastaan eläimistä saatavien elintarvikkeiden kansallisen vierasainevalvontaohjelman toteuttamisessa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Muut valvontaviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_34__subsec_1__intro">
                                <p>Muita valvontaviranomaisia ovat:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Puolustusvoimat;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>Tullilaitos; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>rajaeläinlääkärit.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_2">
                            <intro eId="chp_4__sec_34__subsec_2__intro">
                                <p>Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskus sen lisäksi, mitä muualla tässä laissa säädetään:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>suunnittelee, ohjaa ja suorittaa yli 2,8 tilavuusprosenttia etyylialkoholia sisältävien juomien valvontaa; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>ohjaa lääninhallituksia alkoholimyymälöiden valvonnassa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Puolustusvoimat huolehtii tässä laissa kunnan elintarvikevalvontaviranomaiselle säädetyistä tehtävistä puolustusvoimien valvontaan kuuluvien elintarvikehuoneistojen osalta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_4">
                            <intro eId="chp_4__sec_34__subsec_4__intro">
                                <p>Tullilaitos valvoo:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_4__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>Euroopan unionin ulkopuolelta maahan tuotavien muiden kuin eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikemääräystenmukaisuutta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_4__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Euroopan unionin jäsenmaista Suomeen toimitettavien muiden kuin eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikemääräystenmukaisuutta Suomessa tapahtuvan elintarvike-erän purkamisen ja siihen liittyvän varastoinnin yhteydessä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_4__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>kauttakuljetustavarana kuljetettavien muiden kuin eläimistä saatavien elintarvikkeiden asiakirjojen oikeellisuutta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_4__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>Suomesta Euroopan unionin ulkopuolelle vietävien muiden kuin eläimistä saatavien elintarvikkeiden asiakirjojen oikeellisuutta; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_34__subsec_4__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>helposti pilaantuvien elintarvikkeiden kansainvälisiä kuljetuksia ja tällaisissa kuljetuksissa käytettävää erityiskalustoa tuonnin ja viennin yhteydessä ATP-sopimuksen mukaisesti.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä Tullilaitokselle kuuluvista tehtävistä vientivaatimusten valvonnassa annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Rajaeläinlääkärit huolehtivat tämän lain mukaisesta valvonnasta eläimistä saatavien elintarvikkeiden eläinlääkinnällisen rajatarkastuksen yhteydessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisten pätevyys</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisilla tulee olla palveluksessaan tai sopimuksen perusteella käytettävissään tarpeellinen määrä pätevää ja valvonnan menestyksellisen hoitamisen kannalta riittävän kokenutta henkilökuntaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevalvonnan tehtäviä hoitavalla viranhaltijalla on oltava tehtävään soveltuva korkeakoulututkinto tai tarvittaessa Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetty pätevyys.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevalvonnan tehtäviä hoitavien viranhaltijoiden täydennyskoulutuksesta säädetään valvonta-asetuksen 6 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikevalvonnan tehtäviä hoitavien viranhaltijoiden kelpoisuusehdoista ja täydennyskoulutuksesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Ulkopuoliset asiantuntijat</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi valvonnassa käyttää apunaan ulkopuolisia asiantuntijoita. Ulkopuoliset asiantuntijat voivat tehdä valvontaviranomaisen pyynnöstä viranomaisvalvontaa varten tarvittavia tarkastuksia, tutkimuksia ja selvityksiä. Näiden perusteella mahdollisesti tehtävät hallinnolliset päätökset tekee palveluja tilannut valvontaviranomainen. Ulkopuolisella asiantuntijalla on oltava tarkastusten, tutkimusten ja selvitysten tekemiseen tarvittava asiantuntemus ja pätevyys. Ulkopuolisen asiantuntijan on osoitettava pätevyytensä ja käyttämiensä tarkastus- ja tutkimusmenetelmien luotettavuus palveluja tilaavalle viranomaiselle. Ulkopuolisille asiantuntijoille asetetuista vaatimuksista säädetään myös valvonta-asetuksen 5 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_36__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ulkopuoliseen asiantuntijaan sovelletaan tämän suorittaessa tämän pykälän mukaisia tehtäviä, mitä hallintolaissa (434/2003), kielilaissa (423/2003) ja viranomaisen toiminnan julkisuudesta annetussa laissa (621/1999) säädetään. Ulkopuolisen asiantuntijan palveluksessa tai johtotehtävissä olevaan sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä silloin, kun tämä osallistuu tässä laissa tarkoitettujen tehtävien hoitamiseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Laboratoriot</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Kansalliset vertailulaboratoriot ja hyväksytyt laboratoriot</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriö, kauppa- ja teollisuusministeriö sekä sosiaali- ja terveysministeriö nimeävät toimialoillaan kansalliset vertailulaboratoriot ja määräävät niiden tehtävät. Valvonta-asetuksessa edellytettyjä kansallisia vertailulaboratorioita koskevista vaatimuksista ja näiden laboratorioiden tehtävistä säädetään valvonta-asetuksen 33 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_37__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyväksyttyjä laboratorioita ovat viranomaisnäytteitä tutkimaan hyväksytyt laboratoriot, hyväksytyt lihantarkastuslaboratoriot ja hyväksytyt omavalvontalaboratoriot. Hyväksytyllä laboratoriolla voi olla myös liikkuva toimintayksikkö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_37__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto hyväksyy 2 momentissa tarkoitetut laboratoriot hakemuksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Laboratorion hyväksymisen edellytykset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hyväksyttävällä laboratoriolla on oltava kirjallinen laatujärjestelmä, laboratorion on oltava teknisesti pätevä ja sen tulee pystyä tuottamaan luotettavia tuloksia. Laboratorion henkilökunnalla on oltava tehtävän edellyttämä koulutus ja pätevyys. Hyväksyttyä lihantarkastuslaboratoriota lukuun ottamatta tutkimuksista vastaavalla henkilöllä on oltava tehtävään soveltuva korkeakoulututkinto tai vastaava pätevyys.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Viranomaisnäytteitä tutkimaan hyväksytyn laboratorion tulee lisäksi täyttää valvonta-asetuksen 12 artiklan 2 kohdan mukaiset vaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Lihantarkastuslaboratorion hyväksymisen edellytyksenä on, että Elintarvikeviraston hyväksymä toimielin on arvioinnissaan todennut laboratorion täyttävän 1 momentissa säädetyt vaatimukset. Hyväksyttävällä toimielimellä on oltava tarvittava asiantuntemus ja kirjallinen arviointimenettelyä koskeva laatujärjestelmä ja sen on toimittava puolueettomasti ja luottamuksellisesti. Laboratorion pätevyys on arvioitava vähintään kolmen vuoden välein.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Omavalvontalaboratorion hyväksymisen edellytyksenä on, että laboratorioiden pätevyyden toteamiselle asetetut kansainväliset vaatimukset täyttävä toimielin on arvioinnissaan todennut laboratorion täyttävän 1 momentissa säädettyjen vaatimusten lisäksi laboratorioiden pätevyyttä koskevien kansainvälisten standardien vaatimukset. Laboratorion pätevyys on arvioitava vähintään kolmen vuoden välein.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Jos laboratorio ei täytä tässä pykälässä säädettyjä vaatimuksia, mutta puutteet ovat sellaisia, ettei tutkimusten luotettavuus vaarannu, Elintarvikevirasto voi hyväksyä laboratorion määräajaksi. Laboratorion on korjattava puutteet ja haettava lopullista hyväksyntää annetun määräajan kuluessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä hyväksyttyjä laboratorioita ja niitä arvioivien toimielinten pätevyyttä kuvaavista standardeista, laboratorioiden laatujärjestelmälle asetettavista vaatimuksista sekä laboratorioiden henkilökunnan pätevyysvaatimuksista annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Näytteiden tutkiminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Valvontaviranomaisen tämän lain mukaista viranomaisvalvontaa varten ottamat tai otattamat näytteet (<i>viranomaisnäyte</i>) on tutkittava viranomaisnäytteitä tutkimaan hyväksytyssä laboratoriossa tai kansallisessa vertailulaboratoriossa. Lihantarkastukseen kuuluvia näytteitä voidaan tutkia lisäksi hyväksytyssä lihantarkastuslaboratoriossa.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_39__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikemääräyksissä tutkittaviksi edellytetyt ja omavalvontasuunnitelman hyväksymisen yhteydessä yksilöidyt omavalvontaan kuuluvat näytteet on tutkittava hyväksytyssä omavalvontalaboratoriossa, viranomaisnäytteitä tutkimaan hyväksytyssä laboratoriossa tai kansallisessa vertailulaboratoriossa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_39__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä lihantarkastusnäytteistä ja niiden tutkimisesta annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Hyväksyttyjen laboratorioiden ilmoitusvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn laboratorion on ilmoitettava Elintarvikevirastolle toiminnan olennaisesta muuttamisesta, toiminnan keskeyttämisestä ja toiminnan lopettamisesta. Hyväksytyn laboratorion on Elintarvikeviraston pyynnöstä toimitettava sille yhteenveto tekemistään tämän lain 39 §:ssä tarkoitetuista tutkimuksista ja niiden tuloksista. Yhteenvedot eivät saa sisältää henkilötietoja eivätkä valvontakohteen tunnistetietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_40__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn laboratorion on viivytyksettä ilmoitettava toimeksiantajalleen terveysvaaraan viittaavista tutkimustuloksista. Hyväksytyn laboratorion on myös viivytyksettä ilmoitettava toimeksiantajaa valvovalle viranomaiselle 46 §:ssä tarkoitetussa valtakunnallisessa erityistilanteisiin varautumista koskevassa suunnitelmassa määritellystä tutkimustuloksesta. Hyväksytyn laboratorion on lisäksi itse säilytettävä näyte ja mikrobikanta tässä momentissa tarkoitetusta tutkimuksesta ja lähetettävä ne kansalliseen vertailulaboratorioon.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_40__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä 1 ja 2 momentissa tarkoitettujen ilmoitusten ja yhteenvetojen sisällöstä ja toimittamisesta, näytteiden ja mikrobikantojen säilyttämisestä ja lähettämisestä sekä 2 momentissa tarkoitetusta terveysvaarasta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_40__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn laboratorion on ilmoitettava 25 §:n 1 momentissa tarkoitetuista zoonoosien seurantaan ja valvontaan liittyvistä tutkimuksista ja niiden tuloksista Elintarvikevirastolle sekä toimitettava näytteet ja tutkimuksissa eristetyt mikrobikannat kansalliseen vertailulaboratorioon. Tarkempia säännöksiä ilmoituksen sisällöstä ja toimittamisesta sekä näytteiden ja mikrobikantojen säilyttämisestä ja lähettämisestä annetaan alkutuotannon ja eläimistä saatavien elintarvikkeiden osalta maa- ja metsätalousministeriön asetuksella ja muiden elintarvikkeiden osalta sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Elintarvikevalvonta</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Valvonnan yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_41__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevalvonnan järjestämisestä säädetään tämän lain lisäksi elintarvikkeiden valvontaa, turvallisuutta ja terveydellistä laatua sekä elintarvikehuoneistojen ja alkutuotantopaikkojen hygieniaa koskevassa Euroopan yhteisön lainsäädännössä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_41__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tässä luvussa tarkoitettu valtakunnallinen valvontaohjelma ja valvontasuunnitelmat on laadittava siten, että tämän lain ja sen soveltamisalaan kuuluvan Euroopan yhteisön elintarvikkeita koskevan lainsäädännön edellyttämät valvontaan liittyvät toimenpiteet sisältyvät niihin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_41__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen tulee laatia toimintaansa sopiva laatujärjestelmä sekä ylläpitää ja soveltaa sitä. Laatujärjestelmää koskevista vaatimuksista säädetään valvonta-asetuksen 8 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Ensisaapumisvalvonnan järjestäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ensisaapumisvalvonta järjestetään ensisijaisesti siten, että Elintarvikevirasto tekee kunnan kanssa kuntalain (365/1995) 2 §:n 2 momentissa tarkoitetun sopimuksen, jolla kunta sitoutuu huolehtimaan ensisaapumisvalvonnasta kunnan alueella. Elintarvikevirasto ja kunta voivat sopia, että kunta huolehtii tehtävästä yhden tai useamman kunnan puolesta. Kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen nimeämä viranhaltija päättää ensisaapumistoimijan omavalvontasuunnitelman hyväksymisestä sekä tämän lain 55―60 §:n mukaisista ensisaapumistoimintaa koskevista hallinnollisista pakkokeinoista. Muista tämän lain mukaisista ensisaapumistoimintaan kohdistuvista hallinnollisista pakkokeinoista päättää Elintarvikevirasto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_42__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos kunta ei kuulu 1 momentissa tarkoitetun sopimuksen piiriin, Elintarvikevirasto voi sopia valvonnasta muun viranomaisen kanssa, hankkia palvelut tehtävien hoitamiseen sopivalta ulkopuoliselta asiantuntijalta tai huolehtia valvonnasta itse. Jos valvonnasta on sovittu muun viranomaisen kanssa, ensisaapumistoimijan omavalvontasuunnitelman hyväksyy ja hallinnollisista pakkokeinoista päättää tämän viranomaisen nimeämä viranhaltija. Jos valvonnasta on sovittu ulkopuolisen asiantuntijan kanssa, ensisaapumistoimijan omavalvontasuunnitelman hyväksyy ja hallinnollisista pakkokeinoista päättää Elintarvikevirasto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_42__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto huolehtii ensisaapumisvalvonnasta valvomissaan teurastamoissa sekä niiden yhteydessä olevissa elintarvikehuoneistoissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_42__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä ensisaapumisvalvonnan järjestämisestä annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Lihantarkastus ja siihen liittyvä valvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lihantarkastuksesta ja siihen liittyvästä valvonnasta säädetään eläimistä saatavien elintarvikkeiden valvonta-asetuksen 5 artiklassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_43__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kunnan valvontaviranomainen tarkastaa lihan pienteurastamossa ja riistan käsittelylaitoksessa sekä valvoo niitä. Lääninhallituksen palveluksessa oleva eläinlääkäri tarkastaa lihan poroteurastamossa ja valvoo poroteurastamoja. Elintarvikevirasto tarkastaa lihan muussa teurastamossa sekä valvoo teurastamoa ja sen yhteydessä olevaa liha-alan elintarvikehuoneistoa. Lihantarkastuksessa ja siihen liittyvässä valvonnassa voidaan käyttää apuna tätä tarkoitusta varten koulutettuja kunnan tai valtion palveluksessa olevia tarkastusapulaisia. Siipikarjateurastamossa ja siipikarjan pienteurastamossa lihantarkastuksessa ja siihen liittyvässä valvonnassa voidaan apuna käyttää myös elintarvikealan toimijan palveluksessa olevaa henkilökuntaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_43__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kotimaan kulutukseen tarkoitettu luonnonvarainen riista voidaan kunnan virkaeläinlääkärin luvalla teurastaa ja kunnan virkaeläinlääkäri voi tarkastaa lihan muuallakin kuin riistan käsittelylaitoksessa, teurastamossa tai pienteurastamossa, jos teurastus voidaan suorittaa hygieenisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_43__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Nauta- ja kavioeläinten sekä sikojen, lampaiden ja vuohien pienteurastamossa voidaan teurastaa korkeintaan 20 eläinyksikköä viikossa ja 1 000 eläinyksikköä vuodessa, jolloin nauta- ja kavioeläimet vastaavat 1,0 yksikköä ja siat vastaavat 0,2 yksikköä sekä lampaat ja vuohet vastaavat 0,1 yksikköä. Siipikarjan pienteurastamossa saadaan teurastaa korkeintaan 150 000 siipikarjaan kuuluvaa lintua vuodessa. Tarhatun riistan ja kanin pienteurastamossa teurastettavien eläinten enimmäismääriin sovelletaan muiden eläinten pienteurastamoissa teurastettavien samanpainoisten tai lähinnä samaa lajia olevien eläinten teurastukselle asetettuja enimmäismääriä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_43__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella säädetään tarkemmin lihantarkastuksesta ja siihen liittyvästä valvonnasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_44">
                        <num>44 §</num>
                        <heading>Laboratorioiden valvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_44__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto valvoo, että 39 §:ssä tarkoitettuja tutkimuksia tekevät laboratoriot noudattavat elintarvikemääräyksiä. Jos laboratorio ei noudata määräyksiä, Elintarvikevirasto voi antaa tarpeellisia määräyksiä toiminnan korjaamiseksi määräajassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_45">
                        <num>45 §</num>
                        <heading>Ruokamyrkytysten selvittäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_45__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen on saatuaan 24 §:n 2 momentissa tarkoitetun ilmoituksen ruokamyrkytyksestä tai ruokamyrkytysepäilystä tai epäillessään ruokamyrkytystä muusta syystä, viipymättä tehtävä tapausta koskeva selvitys asianmukaisine epidemiologisine ja mikrobiologisine tutkimuksineen yhteistyössä tartuntatautilaissa säädettyjen viranomaisten kanssa sekä toimitettava tarpeelliset ilmoitukset Kansanterveyslaitokselle ja Elintarvikevirastolle. Ilmoitukset eivät saa sisältää henkilötietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_45__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä ruokamyrkytysten selvittämisestä ja ilmoittamisesta annetaan sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_46">
                        <num>46 §</num>
                        <heading>Varautuminen erityistilanteisiin</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_46__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikeviraston on laadittava valtakunnallinen valvonta-asetuksen 13 artiklan mukainen erityistilanteisiin varautumista koskeva suunnitelma. Kunnan valvontaviranomaisen on laadittava kuntaa koskeva vastaava suunnitelma.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_46__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä erityistilanteisiin varautumista koskevien suunnitelmien sisällöstä ja laatimisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_47">
                        <num>47 §</num>
                        <heading>Valtakunnallinen valvontaohjelma</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_47__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_47__subsec_1__intro">
                                <p>
                                    Elintarvikeviraston tulee laatia tämän lain mukaisen valvonnan toimeenpanon ohjaamiseksi ja yhteensovittamiseksi valtakunnallinen elintarvikevalvontaohjelma (<i>valvontaohjelma</i>). Valvontaohjelman tulee sisältää vähintään seuraavat tiedot:
                                </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_47__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastusten sisällön määrittely;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_47__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>perusteet, joiden mukaan erityyppisten valvontakohteiden riskit arvioidaan ja kohteiden tarkastustiheys määrätään;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_47__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>näytteenoton tarpeen arviointi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_47__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>48 §:ssä tarkoitettujen valvontasuunnitelmien toteutumisen arviointia koskevat menetelmät; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_47__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontaohjelman toteutumisen arvioinnissa käytettävät menetelmät.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_47__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaohjelma tulee tarkistaa tarvittaessa, vähintään kuitenkin kolmen vuoden välein. Valvontaohjelma on osa ympäristöterveydenhuollon valtakunnallista valvontaohjelmaa ja valvonta-asetuksen mukaista alkutuotannosta alkavaa ja koko tuotantoketjun kattavaa kansallista valvontasuunnitelmaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_47__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä valtakunnallisen valvontaohjelman sisällöstä ja laatimisesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_48">
                        <num>48 §</num>
                        <heading>Valvontasuunnitelmat</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_48__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_48__subsec_1__intro">
                                <p>
                                    Kunnan tulee laatia säännöllistä valvontaa koskeva kunnan elintarvikevalvontasuunnitelma (<i>kunnan valvontasuunnitelma</i>) siten, että valvonta on yleisten valvontaa koskevien vaatimusten mukaista, ehkäisee terveysvaaroja ja suojaa kuluttajia taloudellisilta tappioilta. Valvontasuunnitelman tulee sisältää vähintään seuraavat tiedot:
                                </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_48__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tarkastusten sisällön määrittely;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_48__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontakohteiden tarkastustiheys;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_48__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>kunnan toimesta tapahtuva näytteenotto ja näytteen tutkiminen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_48__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontasuunnitelman toteutumisen arviointi; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_48__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>hyväksytyt laboratoriot, joihin valvonta tukeutuu.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_48__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kunnan valvontasuunnitelmassa on otettava huomioon valtakunnallinen valvontaohjelma. Valvontasuunnitelma on tarkistettava tarvittaessa, vähintään kuitenkin kolmen vuoden välein.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_48__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikeviraston, Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskuksen, Tullilaitoksen, lääninhallitusten, Puolustusvoimien sekä rajaeläinlääkärien on laadittava vastuullaan olevaa elintarvikevalvontaa koskevat valvontasuunnitelmat, joihin sovelletaan, mitä edellä 1 ja 2 momentissa on säädetty kunnan valvontasuunnitelmasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_48__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä valvontasuunnitelmien sisällöstä, valvontasuunnitelmiin sisältyvistä tarkastuksista, valvontakohteiden tarkastustiheydestä, näytteenotosta ja valvontasuunnitelmien toteutumisen arvioinnista annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_49">
                        <num>49 §</num>
                        <heading>Tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_49__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella ja 36 §:ssä tarkoitetulla ulkopuolisella asiantuntijalla on oikeus tehdä valvonnan edellyttämiä tarkastuksia, tutustua asiakirjoihin sekä päästä paikkoihin, joissa harjoitetaan tässä laissa tarkoitettua toimintaa tai joissa säilytetään tämän lain noudattamisen valvonnan kannalta merkityksellisiä tietoja. Valvontaviranomaisella ja ulkopuolisella asiantuntijalla on oikeus tarkastaa toiminnassa käytetyt laitteet, välineet ja tilat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_49__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kotirauhan piiriin kuuluvissa tiloissa tarkastus voidaan tehdä vain, jos on perusteltua syytä epäillä elintarvikemääräyksiä rikotun tai rikottavan laissa rangaistavaksi säädetyllä tavalla. Tarkastuksen on oltava välttämätön rikoksen selvittämiseksi tai vakavan terveysvaaran estämiseksi. Tarkastuksen saa suorittaa vain valvontaviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_49__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos valvontaviranomainen toteaa valvonnan tai tarkastuksen yhteydessä eläimistä saatavassa elintarvikkeessa määräysten vastaisia määriä vieraita aineita, läänineläinlääkärillä ja Elintarvikeviraston tai lääninhallituksen määräämällä muulla eläinlääkärillä on oikeus tarkastaa alkutuotantopaikka, josta elintarvike on peräisin, ja ottaa korvauksetta kaikki tutkimuksia varten tarvittavat näytteet. Läänineläinlääkärillä ja Elintarvikeviraston tai lääninhallituksen määräämällä muulla eläinlääkärillä on tällöin tämän lain mukainen tiedonsaanti-, näytteenotto- ja tarkastusoikeus. Vain läänineläinlääkärillä on oikeus tehdä tarkastus kotirauhan piiriin kuuluvissa tiloissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_49__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Mitä tässä laissa säädetään valvontaviranomaisten oikeudesta päästä paikkoihin, joissa harjoitetaan tässä laissa tarkoitettua toimintaa, ja saada tietoja, koskee myös Euroopan yhteisön lainsäädännössä tai muussa Suomea sitovassa kansainvälisessä sopimuksessa tarkoitettuja tarkastajia silloin, kun kyseinen Suomea sitova kansainvälinen velvoite tätä edellyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_50">
                        <num>50 §</num>
                        <heading>Näytteenotto</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella ja 36 §:ssä tarkoitetulla ulkopuolisella asiantuntijalla on oikeus ottaa korvauksetta valvontaa varten tarvittava määrä näytteitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Näytteenottajalla on oltava riittävä asiantuntemus näytteiden ottamiseen, käsittelyyn ja säilytykseen. Näytteen tulee olla kooltaan ja kokoonpanoltaan edustava. Näyte on suojattava saastumiselta ja muilta merkittäviltä muutoksilta, jotka voivat vaikuttaa vääristävästi tutkimustulokseen. Näyte on näytteenottopaikalla merkittävä niin, että se voidaan helposti ja kiistatta tunnistaa. Elintarvikealan toimijalle on annettava todistus näytteenotosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Näytteen ottamiseen liittyvistä yleisistä vaatimuksista säädetään lisäksi valvonta-asetuksen 11 artiklassa ja 12 artiklan 1 kohdassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tämän pykälän 2 momenttia sovelletaan myös näytteenottoon omavalvonnassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä näytteenotosta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_51">
                        <num>51 §</num>
                        <heading>Tiedonsaantioikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_51__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella on oikeus saada salassapitosäännösten estämättä valvonnan suorittamiseksi välttämättömät tiedot valtion ja kunnan viranomaisilta sekä elintarvikealan toimijoilta ja muilta, joita tämän lain velvoitteet koskevat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_51__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tiedonsaantioikeus koskee myös sellaisia elintarvikemääräyksissä säädettyjen tehtävien toimeenpanemiseksi välttämättömiä tietoja, jotka yksityistä liike- tai ammattitoimintaa tai yksityisen taloudellista asemaa taikka terveydentilaa koskevina muutoin olisivat salassa pidettäviä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_52">
                        <num>52 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisen ilmoitus- ja tiedonantovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_52__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on ilmoitettava lääninhallitukselle ja Elintarvikevirastolle todetuista terveysvaaroista sekä tarvittaessa sellaisista valvonnassa esille tulleista muista seikoista, joilla voi olla vaikutusta elintarvikkeiden turvallisuuteen. Valvontaviranomaisen on ilmoitettava Kasvintuotannon tarkastuskeskukselle sellaisista valvonnassa esille tulleista seikoista, joilla voi olla vaikutusta elintarvikkeiden turvallisuuteen rehujen välityksellä. Valvontaviranomaisen on lisäksi ilmoitettava tartuntatautilaissa tarkoitetuille viranomaisille sellaisista valvonnassa esille tulleista seikoista, joilla voi olla merkitystä väestön suojaamisessa tartuntataudeilta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_52__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen on velvollinen ilmoittamaan Elintarvikevirastolle ja lääninhallitukselle näiden 83 §:n nojalla ylläpitämiin rekistereihin tarvitsemat tiedot. Lisäksi valvontaviranomainen on velvollinen pyydettäessä ilmoittamaan Elintarvikevirastolle ja lääninhallitukselle tarkastuksia, valvontatoimenpiteitä, valvontahenkilöstöä, maksuja ja valvontaa koskevia muita tietoja tämän lain mukaisen valvonnan seurantaa varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_52__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on toimitettava 1 ja 2 momentissa tarkoitetut tiedot Elintarvikeviraston määräämällä tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_52__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä valvontaviranomaisten ilmoitusvelvollisuudesta annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_53">
                        <num>53 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisen ohjausvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_53__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on tarvittaessa annettava elintarvikealan toimijalle tarpeellisia ohjeita ja kehotuksia elintarvikemääräysten noudattamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_54">
                        <num>54 §</num>
                        <heading>Eläinlääkärin tiedonantovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos eläinlääkäri alkutuotantopaikalla suorittamansa eläinlääkärikäynnin yhteydessä havaitsee, että alkutuotantopaikan eläinten terveydentila on sellainen, että se oleellisesti heikentää kyseisten eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikehygieenistä laatua, on eläinlääkärin ilmoitettava tästä eläinten omistajalle tai haltijalle sekä kunnan elintarvikevalvontaviranomaiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Hallinnolliset pakkokeinot</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_55">
                        <num>55 §</num>
                        <heading>Elintarvikemääräysten vastaisuuden poistaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_55__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi määrätä epäkohdan poistettavaksi, jos elintarvike tai siitä annetut tiedot, elintarvikkeen tuotanto-, jalostus- tai jakeluvaihe, elintarvikehuoneisto, alkutuotantopaikka tai niissä harjoitettava toiminta voivat aiheuttaa terveysvaaraa, vaarantaa elintarvikkeesta annettujen tietojen oikeellisuuden tai riittävyyden, johtaa kuluttajaa harhaan tai ovat muutoin elintarvikemääräysten vastaisia. Määräysten vastaisuus on määrättävä poistettavaksi välittömästi tai valvontaviranomaisen asettamassa määräajassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_56">
                        <num>56 §</num>
                        <heading>Kielto</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_56__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi kieltää elintarvikkeen alkutuotannon, valmistuksen, maahantuonnin, maastaviennin, kaupanpidon, tarjoilun tai muun luovutuksen taikka käytön elintarvikkeen valmistuksessa, jos elintarvike tai siitä annetut tiedot, elintarvikkeen tuotanto-, jalostus- tai jakeluvaihe taikka elintarvikehuoneisto, alkutuotantopaikka tai niissä harjoitettava toiminta ovat sellaiset, että ne aiheuttavat tai niiden voidaan perustellusta syystä epäillä aiheuttavan vakavaa terveysvaaraa eikä terveysvaaraa voida muilla tavoin estää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_56__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kielto voidaan määrätä väliaikaiseksi asian selvittämisen tai epäkohdan korjaamisen ajaksi. Väliaikainen kielto on voimassa, kunnes valvontaviranomainen antaa asiassa lopullisen ratkaisunsa. Valvontaviranomaisen tulee omalta osaltaan huolehtia siitä, että asiassa tarvittavat selvitykset tehdään viivytyksettä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_57">
                        <num>57 §</num>
                        <heading>Elintarvikkeen markkinoilta poistaminen ja yleinen tiedottaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_57__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi määrätä elintarvikealan toimijan poistamaan elintarvikkeen markkinoilta, jos elintarvikealan toimija ei noudata yleisen elintarvikeasetuksen 19 artiklassa säädettyä velvollisuutta poistaa elintarvikkeiden turvallisuutta koskevien vaatimusten vastainen elintarvike markkinoilta. Valvontaviranomainen voi määrätä elintarvikkeen poistettavaksi markkinoilta myös silloin, kun elintarvikkeesta annettavat tiedot ovat oleellisesti elintarvikemääräysten vastaisia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_57__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi elintarvikealan toimijan kustannuksella yleisesti tiedottaa elintarvikkeiden turvallisuutta koskevien vaatimusten vastaisista elintarvikkeista, jos elintarvikealan toimija ei noudata yleisen elintarvikeasetuksen 19 artiklassa säädettyä velvoitetta ilmoittaa asiasta kuluttajille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_58">
                        <num>58 §</num>
                        <heading>Haltuunotto</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi ottaa elintarvikkeen haltuunsa, jos elintarvike aiheuttaa tai on syytä epäillä elintarvikkeen aiheuttavan välitöntä terveysvaaraa eikä muita tämän lain mukaisia toimenpiteitä ole pidettävä riittävinä. Haltuunottaminen on suoritettava todistajan läsnä ollessa. Sille, jolta elintarvike on otettu haltuun, on annettava todistus, josta ilmenee haltuunotetun omaisuuden määrä ja haltuunoton syy.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Haltuunotettu omaisuus voidaan tarvittaessa säilyttää elintarvikehuoneistossa tai alkutuotantopaikassa sopivalla tavalla merkittynä taikka sinetöidyssä tai muutoin merkityssä varastotilassa. Omaisuus on sen aiheuttaman terveysvaaran arvioimiseksi mahdollisesti tarvittavan tutkimuksen ajan pyrittävä säilyttämään siten, ettei sen laatu heikkene.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_59">
                        <num>59 §</num>
                        <heading>Elintarvikkeen käyttöä ja hävittämistä koskeva päätös</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_59__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen päättää, mihin tarkoituksiin elintarvikemääräysten vastaista elintarviketta voidaan käyttää tai mihin tarkoituksiin se voidaan luovuttaa, jos elintarviketta ei voi muuttaa määräysten mukaiseksi. Jos elintarvikkeen käyttö ei ole mahdollista, tai jos terveydelliset syyt tai elintarvikemääräykset edellyttävät, elintarvike on määrättävä hävitettäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_59__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on asetettava kohtuullinen määräaika, jonka kuluessa elintarvikealan toimijan on noudatettava 1 momentin mukaista päätöstä. Valvontaviranomaisen on tehtävä 1 momentissa tarkoitettu päätös viivytyksettä. Päätöstä tehtäessä on pyrittävä siihen, että omistajan taloudellinen menetys jää mahdollisimman pieneksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_60">
                        <num>60 §</num>
                        <heading>Euroopan unionin toisesta jäsenvaltiosta toimitettujen eläimistä saatavien elintarvikkeiden hylkääminen ensisaapumispaikassa</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_60__subsec_1__intro">
                                <p>Valvontaviranomaisen on hylättävä Euroopan unionin toisesta jäsenvaltiosta toimitettu eläimistä saatava elintarvike ensisaapumispaikassa, jos:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_60__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>viranomaistutkimuksessa todetaan salmonellaa elintarvikkeessa, joka on 23 §:n 3 momentin mukaan tutkittava salmonellan varalta ennen Suomeen toimittamista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_60__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>hyväksytyssä omavalvontalaboratoriossa tehdyssä omavalvontatutkimuksessa todetaan salmonellaa elintarvikkeessa, joka on 23 §:n 3 momentin mukaan tutkittava salmonellan varalta ennen Suomeen toimittamista, eikä ensisaapumistoimija palauta elintarviketta oma-aloitteisesti lähtömaahan;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_60__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>viranomaistutkimuksessa tai hyväksytyssä omavalvontalaboratoriossa tehdyssä omavalvontatutkimuksessa todetaan elintarvikkeessa mikrobeja tai kemiallisia jäämiä terveydelle vaarallisessa määrin tai elintarvike on muutoin mikrobiologisten, kemiallisten tai fysikaalisten ominaisuuksiensa vuoksi elintarvikkeeksi kelpaamaton, eikä elintarviketta voida 55 §:n mukaisesti määrätä käsiteltäväksi siten, että elintarvikekäyttö on mahdollinen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_60__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeen lämpötila on kuljetuksen tai välivarastoinnin aikana muuttunut niin, ettei se täytä elintarvikemääräysten vaatimuksia, eikä elintarviketta voida 55 §:n mukaisesti määrätä käsiteltäväksi siten, että elintarvikekäyttö on mahdollinen eikä ensisaapumistoimija palauta elintarviketta oma-aloitteisesti lähtömaahan; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_60__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvike ei täytä 18 §:ssä tarkoitettuja merkitsemistä, alkuperää, asiakirjoja tai todistuksia koskevia vaatimuksia eikä ensisaapumistoimija palauta elintarviketta oma-aloitteisesti lähtömaahan.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ensisaapumistoimijalle on annettava mahdollisuus valvontaviranomaisen määräämässä kohtuullisessa ajassa korjata kohdassa 5 tarkoitetut asiakirjoja koskevat puutteet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hylätyt elintarvikkeet on hylkäyspäätöksen mukaisesti palautettava lähtömaahan, käytettävä valvontaviranomaisen hyväksymään muuhun tarkoitukseen kuin elintarvikkeeksi tai hävitettävä. Jollei terveydellisestä syystä tai muusta lainsäädännöstä muuta johdu, ensisaapumistoimija voi valita, mihin edellä mainituista toimenpiteistä ryhtyy.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on ilmoitettava hylkäämistään elintarvikkeista välittömästi Elintarvikevirastolle. Hylättyä elintarviketta ei saa palauttaa ennen kuin Elintarvikevirasto on varmistanut lähtömaan viranomaisilta, että elintarvikkeen saa palauttaa kyseiseen maahan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä elintarvikkeen hylkäykseen liittyvistä ilmoituksista annetaan maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_61">
                        <num>61 §</num>
                        <heading>Elintarvikehuoneiston hyväksymisen peruuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi peruuttaa tekemänsä elintarvikehuoneiston hyväksymistä koskevan päätöksen kokonaan tai osittain, jos terveysvaaraa ei voida muulla tavoin estää. Hyväksyminen voidaan lisäksi peruuttaa, jos elintarvikehuoneisto tai siellä harjoitettava toiminta ovat olennaisesti elintarvikemääräysten vastaisia eikä elintarvikealan toimija ole noudattanut valvontaviranomaisen 55 tai 56 §:n nojalla antamaa määräystä tai kieltoa. Hyväksyminen voidaan peruuttaa myös määräajaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_62">
                        <num>62 §</num>
                        <heading>Laboratorion hyväksymisen peruuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_62__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto voi peruuttaa laboratorion hyväksymisen, jos laboratorio tai siellä harjoitettava toiminta olennaisesti rikkoo 38 tai 40 §:ssä asetettuja vaatimuksia eikä laboratorio Elintarvikeviraston määräyksestä huolimatta korjaa puutteita ja puute on vakava. Myös määräaikainen hyväksyminen voidaan peruuttaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_62__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto voi peruuttaa hyväksymisen myös asian käsittelyn vaatimaksi ajaksi, jos puute hyväksytyn laboratorion toiminnassa on sellainen, että se voi vaarantaa tutkimustulosten luotettavuuden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_63">
                        <num>63 §</num>
                        <heading>Kiireelliset toimet</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kiireellisissä tapauksissa elintarvikevalvontatehtäviä suorittava kunnan viranhaltija, jolle ei ole siirretty toimivaltaa hallinnollisten pakkokeinojen käyttöön tämän lain 32 §:n 3 momentin mukaisesti, on oikeutettu ryhtymään 55, 56 ja 58 §:ssä tarkoitettuihin hallinnollisiin pakkokeinoihin. Viranhaltijan tämän pykälän nojalla tekemä päätös on viipymättä saatettava kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen käsiteltäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_64">
                        <num>64 §</num>
                        <heading>Elintarvikeviraston päätös hallinnollisten pakkokeinojen käytöstä</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_64__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto päättää yhtä kuntaa laajempaa aluetta koskevien 55―59 §:ssä tarkoitettujen hallinnollisten pakkokeinojen käyttämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_64__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto voi päättää hallinnollisten pakkokeinojen käyttämisestä yhdenkin kunnan alueella, jos se perustellusta syystä arvioi kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen toimet riittämättömiksi terveysvaaran estämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_64__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarvikeviraston on viipymättä ilmoitettava 1 ja 2 momentin nojalla tekemistään päätöksistä asianomaisille kunnille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_65">
                        <num>65 §</num>
                        <heading>Markkinoinnin kieltäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_65__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto voi kieltää elintarvikealan toimijaa jatkamasta elintarvikemääräysten vastaista markkinointia taikka uudistamasta sellaista tai siihen rinnastettavaa markkinointia. Kielto voidaan antaa myös väliaikaisena, jolloin kielto on voimassa, kunnes Elintarvikevirasto on antanut asiassa lopullisen ratkaisunsa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_65__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos elintarvikkeen markkinoinnissa annetaan tietoja, joista voi aiheutua vakavaa terveysvaaraa tai jos elintarvikkeen markkinointi on oleellisesti totuudenvastaista tai harhaanjohtavaa, Elintarvikevirasto voi 1 momentissa mainittujen toimenpiteiden lisäksi ryhtyä 56―58 §:ssä säädettyihin toimenpiteisiin, kunnes markkinointi on saatettu määräysten mukaiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_66">
                        <num>66 §</num>
                        <heading>Markkinoinnin oikaisu</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_66__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Määrätessään 65 §:ssä tarkoitetun kiellon Elintarvikevirasto voi velvoittaa kiellon saaneen elintarvikealan toimijan määräajassa toimittamaan markkinoinnin oikaisun, jos sitä markkinoinnista aiheutuvien ilmeisten haittojen vuoksi on pidettävä välttämättömänä. Päätöksessään Elintarvikevirasto voi määrätä, että markkinoinnin oikaisu on toteutettava vastaavassa laajuudessa kuin missä oikaisun kohteena oleva markkinointi on toteutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_67">
                        <num>67 §</num>
                        <heading>Kuluttajansuojalain ja sopimattomasta menettelystä elinkeinotoiminnassa annetun lain soveltaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_67__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen lisäksi, mitä 65 ja 66 §:ssä säädetään, sovelletaan, mitä kuluttajansuojalaissa (38/1978) ja sopimattomasta menettelystä elinkeinotoiminnassa annetussa laissa (1061/1978) säädetään markkinoinnista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_68">
                        <num>68 §</num>
                        <heading>Uhkasakko sekä teettämis- ja keskeyttämisuhka</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_68__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi tehostaa tämän lain nojalla annettua määräystä tai kieltoa uhkasakolla tai teettämis- tai keskeyttämisuhalla. Uhkasakkoa sekä teettämis- ja keskeyttämisuhkaa koskevissa asioissa noudatetaan muutoin, mitä uhkasakkolaissa (1113/1990) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_69">
                        <num>69 §</num>
                        <heading>Vastuu kustannuksista</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_69__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikealan toimija vastaa kustannuksista, joita sille aiheutuu, kun se noudattaa viranomaisten tämän luvun säännösten nojalla tekemiä päätöksiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 luku</num>
                    <heading>Maksut</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_70">
                        <num>70 §</num>
                        <heading>Valtion viranomaisten suoritteista perittävät maksut</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtion viranomaisen tämän lain nojalla suorittamista toimenpiteistä on perittävä maksu, jollei valtion maksuperustelaissa (150/1992) muuta säädetä. Maksun suuruutta määrättäessä noudatetaan, mitä valtion maksuperustelaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_70__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkemmat säännökset valvonta-asetuksen 27 ja 28 artiklassa edellytetyistä kansallisista järjestelyistä ja maksujen suuruuden määräämisestä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_71">
                        <num>71 §</num>
                        <heading>Kunnan viranomaisten suoritteista perittävät maksut</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_71__subsec_1">
                            <intro eId="chp_8__sec_71__subsec_1__intro">
                                <p>Kunnan on perittävä elintarvikealan toimijalta hyväksymänsä taksan mukainen maksu: </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_71__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikehuoneistojen ja niiden omavalvontasuunnitelmien hyväksymisestä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_71__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>kunnalliseen valvontasuunnitelmaan sisältyvästä tarkastuksesta, näytteenotosta ja näytteen tutkimisesta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_71__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>Euroopan unionin ulkopuolelle eläimistä saatavia elintarvikkeita vievien elintarvikehuoneistojen valvonnasta siltä osin kuin vienti ostajamaan vaatimuksesta edellyttää tavallista kattavampaa valvontaa; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_71__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikemääräysten noudattamatta jättämiseen perustuvien 7 luvussa tarkoitettujen toimenpiteiden valvomiseksi tapahtuvasta tarkastuksesta.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_71__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sen lisäksi, mitä 1 momentissa säädetään, kunnan on perittävä maksu muustakin valvonnasta sekä siihen liittyvistä tarkastuksista ja tutkimuksista sellaisena kuin valvonta-asetuksen 27 ja 28 artiklassa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_71__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetut maksut määrätään siten, että niiden suuruus vastaa enintään toimenpiteestä aiheutuneita kustannuksia, jollei valvonta-asetuksen 27 ja 28 artiklasta muuta johdu. Tarkemmat säännökset valvonta-asetuksen 27 ja 28 artiklan edellyttämistä kansallisista järjestelyistä ja maksujen suuruuden määräämisestä annetaan valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_72">
                        <num>72 §</num>
                        <heading>Maksujen perintä ilman tuomiota tai päätöstä</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_72__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitetut maksut voidaan periä ilman tuomiota tai päätöstä siinä järjestyksessä kuin verojen ja maksujen perimisestä ulosottotoimin annetussa laissa (367/1961) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 luku</num>
                    <heading>Muutoksenhaku</heading>
                    <section eId="chp_9__sec_73">
                        <num>73 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku valtion viranomaisen päätökseen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_73__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla annettuun valtion viranomaisen päätökseen haetaan muutosta valittamalla siten kuin hallintolainkäyttölaissa (586/1996) säädetään. Valtion viranomaisen määräämään maksuun haetaan oikaisua siten kuin valtion maksuperustelaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_73__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullilaitoksen tämän lain nojalla tekemään päätökseen haetaan muutosta 1 momentista poiketen siten kuin tullilaissa (1466/1994) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_74">
                        <num>74 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku kunnan viranomaisen päätökseen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_74__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnan viranhaltijan tekemään päätökseen ei saa hakea valittamalla muutosta. Päätöksestä voi tehdä oikaisuvaatimuksen kunnan tämän lain mukaisia tehtäviä hoitavalle toimielimelle. Oikaisuvaatimus on tehtävä viimeistään 14 päivän kuluessa viranhaltijan päätöksen tiedoksi saamisesta. Oikaisuvaatimus on käsiteltävä viipymättä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_74__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kunnan viranhaltijan tämän lain 63 §:ssä tarkoitettuun päätökseen ei saa hakea muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_74__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunnan toimielimen päätökseen haetaan muutosta valittamalla siten kuin hallintolainkäyttölaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_74__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Muutosta päätökseen, joka koskee kunnallista valvontasuunnitelmaa, 86 §:ssä tarkoitettuja kunnallisia elintarvikemääräyksiä sekä kunnallisia maksuja koskevaa taksaa haetaan siten kuin kuntalaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_75">
                        <num>75 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku lihantarkastuspäätökseen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_75__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lihantarkastusta koskevaan Elintarvikeviraston tai lääninhallituksen päätökseen ei saa hakea valittamalla muutosta. Lihan omistaja, haltija tai tuottaja voi tehdä päätöksestä oikaisuvaatimuksen Elintarvikevirastolle. Oikaisuvaatimus on tehtävä kirjallisesti 14 päivän kuluessa päätöksen tiedoksisaannista. Oikaisuvaatimus on käsiteltävä viipymättä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_75__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikeviraston oikaisuvaatimuksesta antamaan päätökseen haetaan muutosta valittamalla siten kuin hallintolainkäyttölaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_76">
                        <num>76 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku ensisaapumistoimintaan liittyvään päätökseen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_76__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ensisaapumistoimintaan liittyvään päätökseen ei saa valittamalla hakea muutosta. Jos asianosainen on tyytymätön päätökseen, hän voi tehdä oikaisuvaatimuksen Elintarvikevirastolle 14 päivän kuluessa päätöksen tiedoksi saamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_76__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikeviraston 1 momentin nojalla tekemään päätökseen haetaan muutosta valittamalla siten kuin hallintolainkäyttölaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_77">
                        <num>77 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaisen muutoksenhakuoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_77__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Viranomaisella on oikeus hakea muutosta hallinto-oikeuden päätökseen, jolla sen päätös on kumottu tai sitä on muutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_77__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirastolla on oikeus hakea muutosta hallinto-oikeuden päätökseen, jolla hallinto-oikeus on kumonnut kunnan toimielimen muutoin kuin oikaisuvaatimuksen johdosta tekemän päätöksen tai muuttanut sitä. Elintarvikeviraston valitusoikeus ei koske tämän lain 74 §:n 4 momentissa tarkoitettua hallinto-oikeuden päätöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_78">
                        <num>78 §</num>
                        <heading>Täytäntöönpano</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_78__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain 7 luvun säännösten nojalla tehtävässä päätöksessä voidaan määrätä, että päätöstä on noudatettava ennen kuin se on saanut lainvoiman tai ennen kuin oikaisuvaatimus on käsitelty, jollei valitusviranomainen tai vastaavasti oikaisuvaatimuksen käsittelevä viranomainen toisin määrää. Oikaisuvaatimus ja valitus on käsiteltävä viivytyksettä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_78__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lihantarkastuspäätöstä on oikaisuvaatimuksesta ja valituksesta huolimatta noudatettava, jollei Elintarvikevirasto tai valitusviranomainen toisin määrää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_10">
                    <num>10 luku</num>
                    <heading>Rangaistussäännökset</heading>
                    <section eId="chp_10__sec_79">
                        <num>79 §</num>
                        <heading>Rangaistussäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_79__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rangaistus vastoin tätä lakia tai sen nojalla annettuja säännöksiä tai määräyksiä tehdystä terveysrikoksesta säädetään rikoslain (39/1889) 44 luvun 1 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_79__subsec_2">
                            <intro eId="chp_10__sec_79__subsec_2__intro">
                                <p>Joka tahallaan tai huolimattomuudesta</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valmistaa, tuo maahan, vie maasta, pitää kaupan, tarjoilee tai muutoin luovuttaa elintarvikkeen, joka ei täytä tämän lain 7 §:ssä säädettyjä vaatimuksia,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>harjoittaa tämän lain mukaista toimintaa sellaisessa elintarvikehuoneistossa tai alkutuotantopaikalla, jota ei ole tämän lain mukaisesti hyväksytty, josta ei ole tehty tämän lain mukaista ilmoitusta tai jonka toiminta on väliaikaisesti, osittain tai kokonaan kielletty,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo tämän lain 19 §:ssä säädetyn omavalvontavelvoitteen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo valvontaviranomaisen tämän lain 55, 57, 59 tai 66 §:n nojalla antamaa määräystä, 56 tai 65 §:n nojalla antamaa kieltoa, 58 §:n nojalla antamaa haltuunottopäätöstä, 60 §:n nojalla antamaa hylkäyspäätöstä taikka 61 tai 62 §:n nojalla antamaa hyväksymisen peruuttamista koskevaa päätöstä,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 24 tai 25 §:ssä tarkoitetun ilmoituksen tekemisen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>valvontaviranomaisen huomautuksesta tai kiellosta huolimatta toimittaa alkutuotantopaikalta sellaista elintarviketta, joka ei täytä tämän lain tai sen nojalla annettujen säännösten tai määräysten vaatimuksia, tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_10__sec_79__subsec_2__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>antaa tämän lain 9 §:n vastaisesti tai muuten harhaanjohtavia tietoja elintarvikkeesta tai sen ominaisuuksista,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <wrapUp eId="chp_10__sec_79__subsec_2__wrapUp">
                                <p>
                                    on tuomittava, jollei teosta muualla laissa säädetä ankarampaa rangaistusta, 
                                    <i>elintarvikerikkomuksesta</i>
                                     sakkoon.
                                </p>
                            </wrapUp>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_79__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rangaistus elintarvikkeen säännösten ja määräysten vastaisesta salakuljetuksesta ja sen yrityksestä sekä laittomasta tuontitavaraan ryhtymisestä säädetään rikoslain 46 luvun 4―6 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_79__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomainen voi jättää esitutkintaviranomaiselle ilmoittamatta rikkomuksen, jos teko tai laiminlyönti on vähäinen eikä kyseessä ole niskoittelu viranomaisen kieltoja ja määräyksiä vastaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_79__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Se, joka rikkoo tämän lain nojalla määrättyä, uhkasakolla tehostettua kieltoa tai velvoitetta, voidaan jättää tuomitsematta rangaistukseen samasta teosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_80">
                        <num>80 §</num>
                        <heading>Salassapitovelvollisuuden rikkominen</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_80__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rangaistus 81 §:ssä tarkoitetun salassapitovelvollisuuden rikkomisesta tuomitaan rikoslain 38 luvun 1 tai 2 §:n mukaan, jollei teko ole rangaistava rikoslain 40 luvun 5 §:n mukaan tai jollei siitä muualla laissa säädetä ankarampaa rangaistusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_11">
                    <num>11 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_11__sec_81">
                        <num>81 §</num>
                        <heading>Salassa pidettävät tiedot</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_81__subsec_1">
                            <intro eId="chp_11__sec_81__subsec_1__intro">
                                <p>Valvonnassa saatuja tietoja koskevasta salassapitovelvollisuudesta säädetään viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa sekä valvonta-asetuksen 7 artiklassa. Salassapitovelvollisuuden estämättä voidaan tämän lain noudattamista valvottaessa tai valvontaan liittyvää tehtävää suoritettaessa saatuja tietoja yksityisen tai yhteisön taloudellisesta asemasta, liike- tai ammattisalaisuudesta taikka yksityisen henkilökohtaisista oloista luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_81__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valtion ja kunnan viranomaisille tämän lain mukaisia tehtäviä varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_81__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>syyttäjä-, poliisi- ja tulliviranomaisille rikoksen selvittämiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_81__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ulkomaisille toimielimille ja tarkastajille, jos Euroopan yhteisön lainsäädännössä tai muussa Suomea sitovassa kansainvälisessä velvoitteessa niin edellytetään.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_82">
                        <num>82 §</num>
                        <heading>Virka-apu</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_82__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Poliisin ja tullilaitoksen on annettava valvontaviranomaisille näiden pyynnöstä virka-apua elintarvikemääräysten mukaisten tehtävien suorittamisessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_83">
                        <num>83 §</num>
                        <heading>Rekisterit</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_83__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto pitää valvonnan ohjausta ja kehittämistä sekä suorittamaansa valvontaa varten valtakunnallista rekisteriä kaikista elintarvikehuoneistoista, ensisaapumispaikoista, ensisaapumistoimijoista ja hyväksytyistä laboratorioista. Elintarvikevirasto antaa eläimistä saatavia elintarvikkeita ennen vähittäismyyntiä käsitteleville elintarvikehuoneistolle hyväksymisnumeron. Alkoholijuomamyymälöistä sekä alkoholijuomien valmistus- ja varastopaikoista rekisteriä pitää Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskus. Läänin ja kunnan valvontaviranomainen ylläpitää rekisteriä valvomistaan elintarvikehuoneistoista. Alkutuotantopaikoista rekisteriä pitää maaseutuelinkeinorekisteristä annetun lain (1515/1994) mukaisesti maa- ja metsätalousministeriön tietopalvelukeskus. Kunnat käyttävät ja pitävät alkutuotantopaikkarekisteriä ajan tasalla tässä laissa säädettyjen tehtävien edellyttämässä laajuudessa. Kalastusaluksia ja vesiviljelylaitoksia koskevia rekistereitä pitää Euroopan yhteisön yhteisen kalastuspolitiikan täytäntöönpanosta annetun lain mukaisesti maa- ja metsätalousministeriö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_83__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto pitää valvonnan ohjausta ja kehittämistä varten 40 §:n 4 momentissa ja 45 §:n 1 momentissa tarkoitettujen ilmoitusten perusteella rekisteriä ruokamyrkytystapausten selvittämiseen sekä zoonoosien seurantaan ja valvontaan liittyvistä seikoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_84">
                        <num>84 §</num>
                        <heading>Rekistereihin merkittävät tiedot</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_84__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rekistereihin merkitään valvontakohteiden tunnistetiedot, suunnitellut ja suoritetut valvontatoimenpiteet sekä vastaavat muut tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten ja määräysten mukaiset valvonnan kannalta tarpeelliset tiedot. Tunnistetietoja ovat toimijan nimi, osoite ja yritys- ja yhteisötunnus tai sen puuttuessa henkilötunnus sekä valvontakohteen nimi ja osoite. Hyväksytyistä laboratorioista rekisteriin merkitään lisäksi arvioinnin piirissä olevat määritysmenetelmät sekä tutkimuksista vastaavan henkilön nimi. Tiedot poistetaan rekisteristä kolmen vuoden kuluessa siitä, kun toimija on ilmoittanut valvontaviranomaiselle toimintansa lopettamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_84__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarvikevirasto julkaisee hyväksytyistä laboratorioista luettelon, josta edellä mainitut tiedot ilmenevät.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_84__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Henkilötietojen keräämiseen ja tallettamiseen sekä rekisteriin tallennettujen tietojen käyttämiseen ja luovuttamiseen sovelletaan muutoin, mitä henkilötietolaissa (523/1999) ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_85">
                        <num>85 §</num>
                        <heading>Valtionosuus</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_85__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnan tämän lain nojalla järjestämään toimintaan sovelletaan sosiaali- ja terveydenhuollon suunnittelusta ja valtionosuudesta annettua lakia (733/1992), jollei lailla toisin säädetä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_86">
                        <num>86 §</num>
                        <heading>Kunnalliset elintarvikemääräykset</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_86__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnan elintarvikevalvontaviranomainen voi antaa tämän lain täytäntöön panemiseksi tarpeellisia paikallisista olosuhteista johtuvia, kuntaa tai sen osaa koskevia yleisiä määräyksiä elintarvikkeisiin liittyvän terveysvaaran ehkäisemiseksi ja elintarvikkeisiin liittyvien terveydellisten olojen valvomiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_86__subsec_2">
                            <intro eId="chp_11__sec_86__subsec_2__intro">
                                <p>Määräykset voivat koskea:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_86__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeiden käsittelyä, myyntiä tai luovutusta suuressa yleisötilaisuudessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_86__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>elintarvikkeiden käsittelyä, myyntiä tai luovutusta torilla tai muualla ulkotilassa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_86__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunnan valvontaviranomainen voi myöntää poikkeuksen elintarvikemääräyksestä siinä mainituin perustein.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_86__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Päätös elintarvikemääräysten hyväksymisestä annetaan tiedoksi siten kuin kunnalliset ilmoitukset kunnassa julkaistaan. Päätös katsotaan annetun tiedoksi, kun kuulutus on asetettu yleisesti nähtäville. Samoin on kuulutettava elintarvikemääräysten voimaantulosta. Määräykset on lähetettävä tiedoksi lääninhallitukselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_12">
                    <num>12 luku</num>
                    <heading>Voimaantulo- ja siirtymäsäännökset</heading>
                    <section eId="chp_12__sec_87">
                        <num>87 §</num>
                        <heading>Voimaantulo</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_87__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä maaliskuuta 2006. Tämän lain 13 §:n 2 momentin 6 ja 7 kohta, 42 ja 76 § tulevat voimaan valtioneuvoston asetuksella säädettävänä ajankohtana.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_87__subsec_2">
                            <intro eId="chp_12__sec_87__subsec_2__intro">
                                <p>Tällä lailla kumotaan seuraavat lait niihin myöhemmin tehtyine muutoksineen:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_87__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>17 päivänä maaliskuuta 1995 annettu elintarvikelaki (361/1995); ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_12__sec_87__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikehygieniasta 20 päivänä joulukuuta 1996 annettu laki (1195/1996).</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_87__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos muualla lainsäädännössä viitataan 2 momentissa mainittuihin lakeihin, tämän lain voimaan tultua sovelletaan niiden asemesta tämän lain säännöksiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_87__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 2 momentissa mainittujen lakien nojalla annetut säädökset jäävät edelleen voimaan, kunnes ne muutetaan tai kumotaan. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_87__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Ennen lain voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_12__sec_88">
                        <num>88 §</num>
                        <heading>Siirtymäsäännös</heading>
                        <subsection eId="chp_12__sec_88__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ennen tämän lain voimaantuloa elintarvikelain tai terveydensuojelulain nojalla hyväksytyt tai ilmoitetut elintarvikehuoneistot ja alkutuotantopaikat sekä eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikehygieniasta annetun lain nojalla rekisteröidyt alkutuotantopaikat saavat ilman eri hyväksyntää tai ilmoitusta jatkaa toimintaansa lukuun ottamatta kalastajien ja kalanviljelijöiden elintarvikehuoneistoja. Kunnan elintarvikevalvontaviranomaisen tulee vuoden kuluessa lain voimaantulosta ilmoittaa tiedossaan oleville kunnan alueella toimiville alkutuotantopaikoille, ettei näiden tarvitse tehdä 22 §:ssä tarkoitettua ilmoitusta. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_88__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ennen tämän lain voimaantuloa eläimistä saatavien elintarvikkeiden elintarvikehygieniasta annetun lain nojalla hyväksytyt elintarvikehuoneistot sekä terveydensuojelulain nojalla ilmoitetut kalastajien ja kalanviljelijöiden elintarvikehuoneistot, lukuun ottamatta 13 §:n 2 momentin 13 kohdassa tarkoitettuja elintarvikehuoneistoja, saavat ilman eri ilmoitusta tai hyväksyntää jatkaa toimintaansa kolmen vuoden ajan tämän lain voimaantulon jälkeen, jonka ajan kuluessa niiden on tehtävä uusi hyväksymistä koskeva hakemus valvontaviranomaiselle. Mainitut elintarvikehuoneistot saavat jatkaa toimintaansa hakemuksen käsittelyn ajan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_88__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Eläimistä saatavien elintarvikkeiden tutkimuksia tekevistä laboratorioista annetun maa- ja metsätalousministeriön asetuksen (957/2002) mukaiset viranomaisen ottamat näytteet voidaan tämän lain 39 §:n 1 momentin estämättä tutkia mainitun asetuksen mukaisesti hyväksytyssä laboratoriossa ennen 31 päivää joulukuuta 2006. Mainitun maa- ja metsätalousministeriön asetuksen mukaiset omavalvontanäytteet voidaan tämän lain 39 §:n 2 momentin estämättä tutkia ennen 31 päivää joulukuuta 2007 mainitun asetuksen mukaisesti hyväksytyssä laboratoriossa. Muut tämän lain 39 §:n 2 momentissa tarkoitetut omavalvontaan kuuluvat näytteet voidaan ennen 31 päivää joulukuuta 2007 tutkia myös muussa laboratoriossa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_88__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Sen, joka tämän lain voimaan tullessa on kelpoinen elintarvikevalvonnan tehtävään, katsotaan täyttävän tämän lain mukaiset vastaavaa tehtävää koskevat pätevyysvaatimukset. Sen, jolla ei tämän lain voimaan tullessa ole tarvinnut olla osaamistodistusta koulutuksensa tai suoritetun tutkinnon takia, tulee hankkia osaamistodistus vuoden kuluessa lain voimaantulosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_12__sec_88__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Kunnalla, Elintarvikevirastolla, Sosiaali- ja terveydenhuollon tuotevalvontakeskuksella, Tullilaitoksella, lääninhallituksilla, Puolustusvoimilla ja rajaeläinlääkäreillä tulee olla tämän lain 48 §:n mukainen valvontasuunnitelma 1 päivään tammikuuta 2007 mennessä. Kunta voi aloittaa tämän lain 71 §:n 1 momentin 2 kohdan mukaisten maksujen perimisen sen hyväksyttyä valvontasuunnitelman ja 71 §:n 1 momentin mukaisen maksutaksan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2005/53">HE 53/2005</ref>
                        </p>
                        <p>MmVM 9/2005</p>
                        <p>EV 202/2005</p>
                        <p>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2003/99/EY (32003L0099); EYVL N:o L 325, 12.12.2003, s. 31</p>
                        <p>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2004/41/EY (32004L0041); EYVL N:o L 157, 30.4.2004, s. 33</p>
                        <p>Neuvoston direktiivi 89/662/ETY (31989L0662); EYVL N:o L 395, 30.12.1989, s. 13</p>
                        <p>Neuvoston direktiivi 96/23/EY (31996L0023); EYVL N:o L 125, 23.5.1996, s. 10</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 13 päivänä tammikuuta 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Ministeri </role>
                                <person refersTo="">Seppo Kääriäinen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
