<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1401/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1401"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1401/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-12-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1401"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1401/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1401/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1401/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2006-12-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1401/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1401/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1401/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="213"/>
                    <finlex:date date="2006-12-29"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1401/2006</docNumber>
                <docTitle>Rakennerahastolaki</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan Euroopan yhteisön rakennerahastoista osarahoitettaviin suunnitelmiin ja ohjelmiin, niiden valmisteluun, toimeenpanoon sekä rakennerahastojen rahoituksen ja vastaavan kansallisen julkisen rahoitusosuuden hallinnointiin, valvontaan ja tarkastukseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Alueiden kehittämistä koskevien suunnitelmien ja ohjelmien valmisteluun ja toimeenpanoon sekä suunnitelmien ja ohjelmien yhteensovittamiseen ja seurantaan sovelletaan, mitä alueiden kehittämislaissa (602/2002) säädetään. Valtion talousarvioon otettuihin rakennerahastovaroihin sovelletaan valtion talousarviosta annettua lakia (423/1988).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos muussa laissa on tästä laista poikkeavia säännöksiä, noudatetaan niitä tämän lain sijasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Määritelmät</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>rakennerahastolla</i>
                                         Euroopan aluekehitysrahastoa, jäljempänä aluekehitysrahasto, ja Euroopan sosiaalirahastoa, jäljempänä sosiaalirahasto;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>rakennerahastovaroilla</i>
                                         Euroopan yhteisöjen komission Euroopan yhteisöjen talousarviosta Suomeen myöntämiä rakennerahastojen varoja;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kansallisella rahoitusosuudella</i>
                                         rakennerahastovaroja vastaavaa kansallista julkista ja yksityistä rahoitusosuutta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kansallisella julkisella rahoitusosuudella</i>
                                         rakennerahastovaroja vastaavaa valtion, kuntien ja muiden julkisyhteisöjen rahoitusosuutta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>rakennerahasto-ohjelmalla</i>
                                         rakennerahastosta osarahoitettua toimenpideohjelmaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kansallisella rakennerahasto-ohjelmalla</i>
                                         alueellinen kilpailukyky ja työllisyys -tavoitetta varten laadittua toimenpideohjelmaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>jäsenvaltioiden välisellä rakennerahasto-ohjelmalla</i>
                                         Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitetta varten laadittua toimenpideohjelmaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>välittävällä toimielimellä</i>
                                         julkista tai yksityistä elintä tai yksikköä, joka toimii hallinto- tai todentamisviranomaisen vastuulla tai hoitaa täytäntöön paneviin tuensaajiin liittyviä tehtäviä tällaisen viranomaisen puolesta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tuensaajalla</i>
                                         julkisoikeudellista tai yksityisoikeudellista toimien käynnistämisestä ja täytäntöönpanosta vastaavaa toimijaa, toimielintä tai yritystä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>johtavalla tuensaajalla</i>
                                         Euroopan alueellisen yhteistyön tavoitteen toimenpideohjelmassa julkisoikeudellista tai yksityisoikeudellista toimien käynnistämisestä ja täytäntöönpanosta vastaavaa toimijaa, toimielintä tai yritystä, jonka tuensaajat ovat nimenneet; ja
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>toimella</i>
                                         hanketta tai hankeryhmää, joka on valittu hallintoviranomaisen valvonnassa seurantakomitean vahvistamilla perusteilla ja jota yksi tai useampi tuensaaja panee täytäntöön siihen liittyvän toimintalinjan tavoitteiden saavuttamiseksi.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Rakennerahastovarojen tulouttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rakennerahastoista tuloutettavien varojen ja niillä rahoitettavien menojen maksamiseen tarvittavien määrärahojen ottamisesta valtion talousarvioon säädetään valtion talousarviosta annetussa laissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Ohjelmatyö</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Kansallinen suunnitelma</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö valmistelee yhteistyössä muiden ministeriöiden, maakunnan liittojen ja muiden rakennerahasto-ohjelmien laatimiseen osallistuvien yhteisöjen ja järjestöjen kanssa ohjelmakaudeksi kansallisen suunnitelman. Suunnitelma laaditaan lisäksi yhteistyössä komission kanssa. Suunnitelma sisältää ne seikat, joista säädetään Euroopan yhteisön lainsäädännössä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kansallisen suunnitelman hyväksyy valtioneuvosto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kansallisen suunnitelman muuttamisessa noudatetaan soveltuvin osin, mitä sen valmistelusta ja hyväksymisestä 1 ja 2 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston 2 momentissa tarkoitettuun päätökseen ei saa hakea muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Toimenpideohjelmat</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rakennerahastoista rahoitettavat toimet toteutetaan 6 §:ssä tarkoitetussa kansallisessa suunnitelmassa nimetyillä toimenpideohjelmilla. Toimenpideohjelma laaditaan ohjelmakaudeksi ja se koskee vain yhtä tavoitetta. Toimenpideohjelman laatimiseen, sisältöön ja hyväksymiseen sovelletaan, mitä Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toimenpideohjelmaa koskevan ehdotuksen valmisteluun ja toimenpideohjelman muuttamiseen sovelletaan, mitä tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Toimenpideohjelmien valmistelu</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Aluekehitysrahastosta osarahoitettavien toimenpideohjelmien valmisteluun sovelletaan, mitä alueiden kehittämislaissa säädetään alueellisen rakennerahasto-ohjelman valmistelusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Poiketen siitä, mitä 1 momentissa säädetään, Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmat valmistellaan yhteistyössä toimenpideohjelman toteuttamiseen osallistuvien jäsenvaltioiden kanssa. Muilta osin toimenpideohjelmien valmisteluun ja niiden muuttamiseen sovelletaan soveltuvin osin, mitä alueiden kehittämislaissa säädetään alueellisen rakennerahasto-ohjelman valmistelusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman valmistelusta vastaa työministeriö. Toimenpideohjelman alueellisen osion valmisteluun sovelletaan soveltuvin osin, mitä alueellisen rakennerahasto-ohjelman valmistelusta säädetään. Toimenpideohjelman alueellisen osion valmistelusta vastaa asianomainen työvoima- ja elinkeinokeskus. Työministeriö valmistelee yhteistyössä muiden ministeriöiden, maakunnan liittojen sekä muiden ohjelmien toteuttamiseen osallistuvien yhteisöjen ja järjestöjen kanssa ohjelmaehdotuksen valtioneuvoston käsiteltäväksi. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 3 momentissa tarkoitetun toimenpideohjelman muuttamisessa noudatetaan soveltuvin osin, mitä sen valmistelusta säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Kansallisten rakennerahasto-ohjelmien hallinnointi</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisina toimivat aluekehitysrahastosta osarahoitettavien toimenpideohjelmien osalta sisäasiainministeriö ja sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman osalta työministeriö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaisen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen vastaa toimenpideohjelman hallinnoinnista ja täytäntöönpanosta moitteettoman varainhoidon periaatteita noudattaen sekä hoitaa ne tehtävät, joista säädetään Euroopan yhteisön lainsäädännössä. Lisäksi hallintoviranomainen hoitaa hallinnoimaansa rakennerahasto-ohjelmaa koskevia kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi siirtää seurantakomiteaan liittyviä valmistelua ja seurantakomiteassa tehtyjen päätösten täytäntöönpanoa koskevia tehtäviä aluekehitysrahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman ohjelma-alueella sille maakunnan liitolle, josta ohjelma-alueen maakunnan liitot ovat kirjallisesti sopineet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 2 momentissa tarkoitettujen tehtävien yksityiskohtaisesta sisällöstä ja tehtävien siirrosta säädetään valtioneuvoston asetuksella. Valtioneuvoston asetuksella voidaan myös antaa tarkempia säännöksiä rakennerahastovarojen käytössä ja toimenpideohjelmien valvonnassa noudatettavista menettelytavoista, joita Euroopan yhteisön lainsäädäntö edellyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Välittävät toimielimet</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Välittäviä toimielimiä ovat rakennerahastovaroja käyttävät ministeriöt, keskushallinnon virastot, työvoima- ja elinkeinokeskukset, alueelliset ympäristökeskukset, lääninhallitukset ja maakunnan liitot. Välittäviä toimielimiä ovat myös valtion erityisrahoitusyhtiöstä annetussa laissa (443/1998) tarkoitettu erityisrahoitusyhtiö ja muu vastaava valtion kokonaan tai osittain omistama yhtiö ja muut viranomaiset tai laitokset, joille on siirretty hallinto- ja todentamisviranomaisen tehtäviä. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Välittävien toimielinten tehtäviin sovelletaan, mitä niistä jäljempänä tässä laissa ja muualla laissa erikseen säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Rakennerahastovarojen osoittaminen muiden viranomaisten käytettäväksi</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen vastaa valtion talousarvioon pääluokkaansa otettujen rakennerahastovarojen osoittamisesta välittävien toimielinten käytettäviksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Osa rakennerahastovaroista voidaan jättää hallintoviranomaisen pääluokkaan (<i>ohjelmareservi</i>). Ohjelmareserviä voidaan käyttää varainkäytön joustavuuden varmistamiseen, ylimaakunnallisiin hankkeisiin ja äkillisistä rakennemuutosongelmista aiheutuvien menojen kattamiseen.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä rakennerahastovarojen ja kansallisen rahoitusosuuden jakamisesta ja siihen liittyvistä määräajoista, ohjelmareservin suuruudesta, käytöstä ja noudatettavasta menettelystä voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaisen ehdot ja ohjeet</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi varojen osoittamista koskevassa päätöksessään asettaa välittävän toimielimen noudatettavaksi sellaisia varojen käyttöä koskevia ja välittävälle toimielimelle laissa säädettyjä velvollisuuksia täsmentäviä ehtoja, jotka ovat välttämättömiä Euroopan yhteisön lainsäädäntöön perustuvien velvoitteiden täyttämiseksi ja rakennerahastovarojen hallinnoinnin, valvonnan ja tarkastuksen asianmukaiseksi hoitamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi muissa kuin 1 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa antaa välittäville toimielimille rakennerahastovarojen hallinnointia ja valvontaa koskevia ohjeita, jotka ovat välttämättömiä Euroopan yhteisön lainsäädäntöön perustuvien velvoitteiden täyttämiseksi ja rakennerahastovarojen asianmukaiseksi hoitamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi muissa kuin 1 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa antaa viranomaisena toimiville välittäville toimielimille rakennerahastovarojen hallinnointia ja valvontaa koskevia määräyksiä, jotka ovat välttämättömiä Euroopan yhteisön lainsäädäntöön perustuvien velvoitteiden täyttämiseksi ja rakennerahastovarojen asianmukaiseksi hoitamiseksi. Ennen määräysten antamista hallintoviranomaisen on kuultava asianomaisia ministeriöitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Eräät täytäntöönpanojärjestelyt</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi asioissa, jotka eivät kuulu lainsäädännön alaan tai muutoin vaadi eduskunnan suostumusta, tarvittaessa yhteisymmärryksessä rakennerahasto-ohjelman todentamisviranomaisen ja muiden toimenpideohjelman toteuttamiseen osallistuvien ministeriöiden kanssa sopia tavanomaisina pidettävistä rakennerahasto-ohjelman hallinnointitehtävien täytäntöönpanoa koskevista tarpeellisista järjestelyistä Euroopan yhteisöjen komission, muiden Euroopan unionin jäsenvaltioiden rakennerahastotehtäviä hoitavien viranomaisten tai jäsenvaltioiden tällaisia tehtäviä hoitavien muiden tahojen kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi 1 momentissa tarkoitetuissa asioissa tarvittaessa yhteisymmärryksessä rakennerahasto-ohjelman todentamisviranomaisten ja muiden rakennerahastovaroja käyttävien ministeriöiden kanssa sopia myös sellaisista täytäntöönpanojärjestelyistä, joista rakennerahasto-ohjelman ja Euroopan unionin ulkopuolella toteutettavan Euroopan yhteisön rahoittaman ohjelman tekninen yhteensovittaminen välttämättä edellyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomaisina toimivat aluekehitysrahastosta osarahoitettavien toimenpideohjelmien osalta sisäasiainministeriö ja sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman osalta työministeriö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettujen todentamisviranomaisten tehtävät on erotettava 8 §:ssä tarkoitettujen hallintoviranomaisten tehtävistä siten, että viranomaisten toiminnan riippumattomuus voidaan varmistaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaisen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen hoitaa Euroopan yhteisön lainsäädännön mukaan sille kuuluvat tehtävät. Lisäksi todentamisviranomainen hoitaa hallinnoimaansa rakennerahasto-ohjelmaa koskevia kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Välittävä toimielin toimittaa tuensaajien maksamien tukikelpoisten menojen perusteella tiedot menoilmoitusta varten toimenpideohjelman todentamisviranomaiselle ja samalla tiedoksi hallinnonalansa ministeriölle. Sisäasiainministeriön hallinnonalalla tiedot toimittaa sisäasiainministeriölle maakunnan liitto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaisen ohjeet ja määräykset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen voi antaa välittäville toimielimille rakennerahastovarojen käyttöä ja valvontaa koskevia ohjeita, jos Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädettyjen velvoitteiden hoitaminen sitä edellyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen voi antaa välittäville toimielimille rakennerahastovarojen käyttöä ja valvontaa koskevia määräyksiä, jos Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädettyjen velvoitteiden hoitaminen sitä edellyttää. Ennen määräysten antamista todentamisviranomaisen on kuultava asianomaisia ministeriöitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Rakennerahastoneuvottelukunta</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_16__subsec_1__intro">
                                <p>Sisäasianministeriön yhteydessä toimii rakennerahastoneuvottelukunta, jonka tehtävänä on:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_16__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        sovittaa yhteen rakennerahastojen, Euroopan maaseudun kehittämisen maatalousrahaston (<i>maaseuturahasto</i>) ja Euroopan kalatalousrahaston (<i>kalatalousrahasto</i>) toimia;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_16__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>sovittaa yhteen 1 kohdassa tarkoitettuja toimia ja kansallisia toimia; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_16__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>seurata rakennerahasto-ohjelmien tuloksellisuutta sekä arvioida niiden vaikuttavuutta ja raportoida niiden edistymisestä sisäasiainministeriölle.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettujen tehtävien lisäksi rakennerahastoneuvottelukunta voi tehdä ehdotuksia rakennerahastotoimien yhteensovituksen ja vaikuttavuuden parantamiseksi hallintoviranomaiselle ja seurantakomiteoille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 ja 2 momentissa tarkoitettuja tehtäviä hoitaviin neuvottelukunnan jäseniin sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä, sekä mitä vahingonkorvauslaissa (412/1974) säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta. Neuvottelukunnan hallintomenettelyyn sovelletaan, mitä hallintolaissa (434/2003), viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa (621/1999) ja kielilaissa (423/2003) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Neuvottelukunnan asettaa valtioneuvosto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Neuvottelukunnan kokoonpanosta, toimikaudesta ja tarkemmista tehtävistä säädetään valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Maakunnan yhteistyöryhmä</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kussakin maakunnassa on rakennerahasto-ohjelmien toimeenpanon ja alueen kehittämiseen vaikuttavien toimenpiteiden yhteensovittamista varten maakunnan yhteistyöryhmä. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Yhteistyöryhmän asettaa maakunnan liiton hallitus. Yhteistyöryhmän toimikausi jatkuu, kunnes Euroopan yhteisöjen komissio on hyväksynyt toimenpideohjelman täytäntöönpanoa koskevan loppukertomuksen. Toimikautta voidaan jatkaa, jos yhteistyöryhmän tehtävien hoitaminen sitä vaatii. Jäljempänä 3 momentin 1 kohdassa tarkoitettujen tahojen edustajat valitaan kuitenkin maakunnan liiton ja sen jäsenkuntien osalta valtuuston toimikaudeksi ja saamelaiskäräjien osalta saamelaiskäräjien toimikaudeksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_3">
                            <intro eId="chp_3__sec_17__subsec_3__intro">
                                <p>Yhteistyöryhmän kokoonpano on sovitettava siten, että siinä ovat maakunnan alueen kehittämisen kannalta tasapuolisesti edustettuina osapuolina:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_17__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>maakunnan liitto ja sen jäsenkunnat sekä Lapin maakunnassa lisäksi saamelaiskäräjät;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_17__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>ohjelmaa rahoittavat valtion viranomaiset ja muut valtionhallintoon kuuluvat organisaatiot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_17__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>alueen kehittämisen kannalta tärkeimmät työmarkkina- ja elinkeinojärjestöt sekä mahdollisuuksien mukaan muut kansalaisyhteiskuntaa edustavat tai ympäristöjärjestöt ja sukupuolten tasa-arvoa edistävät järjestöt.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Osapuoliin edustetuiksi tulevat tahot tekevät ehdotuksen edustajikseen sekä heidän henkilökohtaisiksi varaedustajikseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Jäsenten lisäksi maakunnan liiton hallitus nimeää yhteistyöryhmälle puheenjohtajan, jonka tulee olla kuntalaissa (365/1995) tarkoitettu luottamushenkilö, sekä 3 momentissa tarkoitettujen osapuolten ehdotuksesta kolme varapuheenjohtajaa, joiden tulee olla yhteistyöryhmän jäseniä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Yhteistyöryhmä voi kutsua yhteistyöryhmään asiantuntijoita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Yhteistyöryhmä voi asettaa jaostoja. Jaoston tehtävänä on valmistella maakunnan yhteistyöryhmässä käsiteltäviä asioita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_17__subsec_8">
                            <content>
                                <p>Yhteistyöryhmä voi asettaa 7 momentissa tarkoitettujen jaostojen lisäksi jaoston maaseuturahastosta rahoitettavien toimenpiteiden alueellista tarkastelua ja muihin alueellisiin toimenpiteisiin tapahtuvaa yhteensovitusta varten. Jaoston puheenjohtajana toimii työvoima- ja elinkeinokeskuksen edustaja. Jaoston tarkemmista tehtävistä ja kokoonpanosta säädetään valtioneuvoston asetuksella. Siltä osin kuin kysymys on tässä tarkoitettujen toimenpiteiden ja rakennerahastoista rahoitettavien toimenpiteiden yhteensovituksesta, noudatetaan kuitenkin, mitä jäljempänä tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Maakunnan yhteistyöryhmän jäsenten asema</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maakunnan yhteistyöryhmän ja sen asettaman jaoston jäseneen sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta. Jäsenistä on soveltuvin osin voimassa, mitä kuntalaissa säädetään luottamushenkilöistä. Maakunnan liittoon pysyväisluonteisessa palvelusuhteessa oleva henkilö voidaan kuitenkin valita yhteistyöryhmän jäseneksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 17 §:n 3 momentin 1 ja 3 kohdassa tarkoitetuille edustajille maksettavista palkkioista ja ansionmenetyskorvauksista sekä matkakustannusten ja muiden heille tehtävän hoitamisesta aiheutuneiden kustannusten korvaamisesta on voimassa, mitä kuntalaissa säädetään luottamushenkilöistä. Mainitun momentin 2 kohdassa tarkoitetuille edustajille maksettavista palkkioista ja korvauksista vastaa se, jota jäsen edustaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Maakunnan yhteistyöryhmän sihteeristö</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maakunnan yhteistyöryhmällä on sihteeristö. Siinä ovat edustettuina 17 §:n 3 momentin 1 ja 2 kohdassa mainitut viranomaiset. Maakunnan yhteistyöryhmä päättää sihteeristön kokoonpanosta siten, että viranomaisten edustus tulee tasapuolisesti huomioon otetuksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sihteeristön tehtävänä on hoitaa yhteistyöryhmän asioiden valmistelu-, esittely- ja täytäntöönpanotehtäviä virkavastuulla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sihteeristön tehtävänä on sen lisäksi, mitä edellä 2 momentissa säädetään, yhteensovitusta varten tarkastella ja seurata maakunnan alueella valmisteltavia rakennerahasto-ohjelmien, maaseuturahaston ja kalatalousrahaston hankkeita ja raportoida niistä yhteistyöryhmälle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Maakunnan yhteistyöryhmän päätöksenteko ja hallintomenettely</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jollei jäljempänä toisin säädetä, päätöksenteosta ja hallintomenettelystä maakunnan yhteistyöryhmässä on soveltuvin osin voimassa, mitä kuntalain 50, 54 ja 55 sekä 57―62 §:ssä säädetään. Muilta osin yhteistyöryhmän hallintomenettelyyn sovelletaan hallintolakia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Maakunnan liitto vahvistaa yhteistyöryhmän hyväksymän maakunnan yhteistyöryhmän työjärjestyksen, jossa määrätään asian valmistelusta, esittelystä, päätöksenteosta yhteistyöryhmässä, jaostojen perustamisesta, kokoonpanosta ja niiden tarkemmista tehtävistä. Muutoin työjärjestyksestä on soveltuvin osin voimassa, mitä kuntalaissa säädetään johtosäännöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Yhteistyöryhmän on pyrittävä päätöksenteossaan yksimielisyyteen. Jos päätöstä ei voida tehdä yksimielisesti, päätökseksi tulee mielipide, jota kaksi kolmannesta äänestäneistä on kannattanut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_20__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Jäljempänä 21 §:n 1 momentin 6 kohdassa tarkoitetussa asiassa rahoittajataho ei voi myöntää hankkeelle rakennerahaston tukea, jos yhteistyöryhmä ei ole hanketta puoltanut. Yhteistyöryhmän myönteinen lausuntoa koskeva päätös ei kuitenkaan sido rahoittajatahoa, jos siihen on painavia syitä. Jos rahoittajataho aikoo yhteistyöryhmän myönteisestä päätöksestä huolimatta tehdä siitä poikkeavan rahoituspäätöksen, sen tulee antaa yhteistyöryhmälle tästä tieto ja perustelut painavista syistä. Yhteistyöryhmän kannanottoa koskeviin päätöksiin ei saa hakea erikseen muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Maakunnan yhteistyöryhmän tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_21__subsec_1__intro">
                                <p>Maakunnan yhteistyöryhmä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>yhteensovittaa seuraavan varainhoitovuoden aluekehitysrahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman rakennerahastovarojen ja niitä vastaavan kansallisen rahoitusosuuden kohdentumisen maakunnassa rakennerahasto-ohjelmaa rahoittaville valtion viranomaisille, maakunnan liitolle ja muille rakennerahasto-ohjelman rahoitukseen osallistuville;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>yhteensovittaa seuraavan varainhoitovuoden sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman alueellisen osion rakennerahastovarat ja niitä vastaavan kansallisen rahoitusosuuden asianomaiselle hallinnonalalle sovitun rahoituskehyksen mukaan, jollei rahoituskehyksestä poikkeamiseen ole maakunnan kehitykseen liittyviä tai muita painavia syitä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>suuntaa 1 ja 2 kohdassa tarkoitettua maakuntaan osoitettua rakennerahastojen rahoitusta ja vastaavaa kansallista rahoitusta tarkistamalla maakunnan yhteistyöasiakirjan, jos se on rakennerahasto-ohjelman toimeenpanon kannalta tarpeen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>saa tiedoksi yhteensovitusta varten maakunnan yhteistyöasiakirjan laatimisen yhteydessä suunnitelmat ja raportit maaseuturahaston alueellisesta rahoituksesta, kalatalousrahastosta rahoitettavista toimenpiteistä ja sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman valtakunnallisen osion rahoituksesta ja varmistaa eri toimenpiteiden yhteensovituksen ja eri rahastojen osallistumisen laajojen ja aluekehittämisen kannalta merkittävien hankkeiden toteuttamiseen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>päättää yhteistyöasiakirjassa rakennerahasto-ohjelmassa olevien hankkeiden valintakriteerien alueellisesta soveltamisesta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>käsittelee rahoituksen myöntävän ministeriön, sen hallinnonalan viranomaisen tai muun toimijan taikka maakunnan liiton valmistelemia aluekehityksen kannalta merkittäviä hankkeita ja antaa niistä lausunnon rahoituksen myöntävälle taholle; yhteistyöryhmässä käsiteltävät hankkeet määritellään tarkemmin työjärjestyksessä kuitenkin niin, että liikesalaisuuden piiriin kuuluvia tietoja sisältäviä yrityshankkeita ei voida käsitellä yhteistyöryhmässä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>huolehtii tarvittavista menettelytavoista, joilla varmistetaan rahoitettaviksi hyväksyttävien hankkeiden mahdollisten ympäristövaikutusten selvittäminen ennen rahoituspäätösten tekoa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>valmistelee ja esittää siten kuin 8 §:ssä säädetään aluekehitysrahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman ja sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman alueellisen osan muutostarpeita seurantakomitealle ja hallintoviranomaiselle sekä raportoi niille rakennerahasto-ohjelman toteutumisesta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>tiedottaa rakennerahasto-ohjelman toimeenpanosta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>voi hoitaa myös muita rakennerahasto-ohjelmien toimeenpanon ja alueen kehittämiseen vaikuttavien toimenpiteiden yhteensovittamista koskevia tai niihin liittyviä tarpeellisia tehtäviä, joista tarvittaessa määrätään tarkemmin työjärjestyksessä, jollei kyseisiä tehtäviä ole säädetty muiden viranomaisten tehtäväksi.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Edellä 1 momentin 1 ja 2 kohdassa tarkoitetuista tehtävistä hyväksytään asiakirja, jonka kaikki asianomaisessa maakunnassa toimenpideohjelmaa rahoittavat toimijat allekirjoittavat (<i>maakunnan yhteistyöasiakirja</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä maakunnan yhteistyöasiakirjan sisällöstä, noudatettavasta menettelystä, laatimisen määräajoista ja 1 momentin 4 kohdassa tarkoitetun raportin sisällöstä voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomainen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rakennerahasto-ohjelmien tarkastusviranomainen toimii valtiovarainministeriössä valtiovarain controller -toiminnon yhteydessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomaisen on oltava hallinto- ja todentamisviranomaisesta toiminnallisesti riippumaton.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomaisen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomainen hoitaa sille Euroopan yhteisön lainsäädännössä asetetut tehtävät. Tarkastusviranomainen antaa kertomuksen, jossa arvioidaan perustettu hallinto- ja valvontajärjestelmä, ja esittää lausunnon siitä, kuinka rakennerahastojen hallinto- ja valvontajärjestelmät täyttävät Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetyt vaatimukset. Lisäksi tarkastusviranomainen hoitaa kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin tässä laissa säädetään. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomaisen ohjeet</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomainen voi antaa rakennerahasto-ohjelmien toimeenpanoon osallistuville ohjeita tarkastusten suorittamisesta, joita Euroopan yhteisön lainsäädäntö edellyttää, sekä noudatettavista tarkastusmenetelmistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Seurantakomiteat</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvosto asettaa kullekin toimenpideohjelmalle seurantakomitean, jonka tehtävänä on varmistaa toimenpideohjelman täytäntöönpanon tehokkuus ja laatu ja hoitaa sille ne tehtävät, joista säädetään Euroopan yhteisön lainsäädännössä. Sen toimikausi jatkuu, kunnes Euroopan yhteisöjen komissio on hyväksynyt täytäntöönpanoa koskevan loppukertomuksen. Toimikautta voidaan jatkaa, jos seurantakomitean tehtävien hoitaminen sitä vaatii.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvosto päättää seurantakomitean asettamisesta ja nimittää sen jäsenet. Seurantakomitean kokoonpanoon ja jäseniin sovelletaan, mitä niistä Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään. Seurantakomitea voi kutsua asiantuntijoita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Seurantakomitean jäseneen sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä sekä, mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Seurantakomitea laatii itselleen työjärjestyksen. Siinä määrätään asian valmistelusta, esittelystä ja päätöksenteosta seurantakomiteassa. Seurantakomitean hallintomenettelyyn sovelletaan, mitä hallintolaissa, viranomaisten julkisuudesta annetussa laissa ja kielilaissa säädetään. Seurantakomitean on pyrittävä päätöksenteossaan yksimielisyyteen. Jos päätöstä ei voida tehdä yksimielisesti, päätökseksi tulee kanta, jota kaksi kolmannesta äänestäneistä on kannattanut. Seurantakomitean rahoitettavien toimien valintaperusteita koskevaan päätökseen ei saa erikseen hakea muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella annetaan tarkempia säännöksiä seurantakomitean kokoonpanosta ja jäsenistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Seurantakomitean sihteeristö</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Seurantakomitealla on sihteeristö. Siinä ovat edustettuina seurantakomiteassa edustettuina olevat viranomaiset. Seurantakomitea päättää sihteeristön kokoonpanosta niin, että viranomaisten edustus tulee tasapuolisesti huomioon otetuksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_26__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sihteeristön tehtävänä on hoitaa seurantakomitean asioiden valmistelu-, esittely- ja täytäntöönpanotehtäviä. Sihteeristöön sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Jäsenvaltioiden välisten rakennerahasto-ohjelmien hallinnointi</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa hallintoviranomaisena on ohjelma-asiakirjassa nimetty maakunnan liitto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaisen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa hallintoviranomainen vastaa toimenpideohjelman hallinnoinnista ja täytäntöönpanosta moitteettoman varainhoidon periaatteita noudattaen sekä hoitaa ne tehtävät, joista säädetään Euroopan yhteisön lainsäädännössä. Lisäksi hallintoviranomainen hoitaa hallinnoimaansa rakennerahasto-ohjelmaa koskevia kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa 30 §:ssä tarkoitetuille välittäville toimielimille säännöksiä rakennerahastovarojen käytöstä ja valvonnasta, jos Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädettyjen velvoitteiden täyttäminen tätä välttämättä edellyttää. Ennen asetuksen antamista on kuultava ohjelman hallintoviranomaista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Valvoja</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö voi nimittää valvojan Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa. Valvojan tehtäviin sovelletaan, mitä Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvojalla on oltava tehtävän hoitamisen kannalta riittävä ammattitaito. Valvojan työskentelyyn sovelletaan hallintolakia, kielilakia ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annettua lakia. Valvojaan sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_29__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valvojalla on oikeus suorittaa tehtäviensä edellyttämässä laajuudessa rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvia tarkastuksia. Valvojan oikeuksiin ja valvottavan velvollisuuksiin valvojan suorittaessa tehtävän edellyttämiä tarkastuksia sovelletaan 56 §:ää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_29__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valvoja voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan tuensaajaan kohdistuvan 3 momentissa tarkoitetun tarkastuksen puolestaan. Sen lisäksi valvoja voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan 1 momentissa tarkoitetut tehtävät. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Välittävät toimielimet</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Välittäviä toimielimiä ovat 9 §:n 1 momentissa tarkoitetut viranomaiset ja muut yhteisöt. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettujen välittävien toimielinten tehtäviin sovelletaan, mitä niistä jäljempänä tässä laissa ja muualla laissa erikseen säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Ohjelmareservi</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Osa valtion rahoitusosuudesta voidaan jättää myöhemmin jaettavaksi (<i>ohjelmareservi</i>). Ohjelmareserviä voidaan käyttää varainkäytön joustavuuden varmistamiseen.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_31__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ohjelmareservin suuruudesta ja noudatettavasta menettelystä voidaan antaa tarkempia säännöksiä valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa todentamisviranomaisena toimii ohjelma-asiakirjassa nimetty hallintoviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomaisen tehtävät tulee erottaa 28 §:ssä tarkoitetun hallintoviranomaisen tehtävistä siten, että toiminnan riippumattomuus voidaan varmistaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaisen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_33__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen hoitaa Euroopan yhteisön lainsäädännön mukaan sille kuuluvat tehtävät. Lisäksi todentamisviranomainen hoitaa hallinnoimaansa rakennerahasto-ohjelmaa koskevia kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Sisäasiainministeriön oikeus antaa ohjeita</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö voi Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa antaa välittäville toimielimille sekä hallinto- ja todentamisviranomaiselle rakennerahastovarojen käyttöä ja valvontaa koskevia ohjeita, jos Euroopan yhteisön lainsäädännössä hallinto- ja todentamisviranomaiselle säädettyjen velvoitteiden täyttäminen sitä välttämättä edellyttää. Ennen ohjeiden antamista on kuultava toimenpideohjelman hallinto- ja todentamisviranomaista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Hallintokomitea</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelman toimeenpanoa varten voidaan perustaa hallintokomitea, jonka asettamisesta ja kokoonpanosta sopivat ohjelmaan osallistuvat jäsenvaltiot. Hallintokomitean toimikausi jatkuu, kunnes Euroopan yhteisöjen komissio on hyväksynyt täytäntöönpanoa koskevan loppukertomuksen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö nimittää hallintokomitean suomalaiset jäsenet. Hallintokomitea voi kutsua komiteaan asiantuntijoita. Hallintokomitea hyväksyy työskentelyään varten työjärjestyksen, jossa määrätään asian valmistelusta, esittelystä ja päätöksenteosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hallintokomitean suomalaiseen jäseneen sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskien säännöksiä sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta. Hallintokomitean työskentelyyn ja sen jäseniin sovelletaan, mitä hallintolaissa ja kielilaissa säädetään. Hallintokomitean asiakirjojen ja toiminnan julkisuudesta on voimassa, mitä viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Siinä 1 momentissa tarkoitettua toimenpideohjelmaa koskevassa ohjelmatyössä ja niissä toimenpideohjelmissa, joita toteutetaan saamelaisten kotiseutualueella tai sen osalla, noudatetaan hallintokomitean työskentelyssä soveltuvin osin saamen kielen käyttämisestä viranomaisissa annettua lakia (516/1991).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_35__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Hallintokomitean päätökset tehdään yksimielisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Hallintokomitean tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintokomitea vastaa toimenpideohjelmassa rahoitettavien toimien valinnasta, yhteensovittaa ja suuntaa rakennerahastojen ja kansallista rahoitusta sekä hoitaa muut sille Euroopan yhteisön lainsäädännön mukaan kuuluvat tehtävät. Sen lisäksi hallintokomitea hoitaa kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_36__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintokomitea antaa lausunnon toteuttavien toimien soveltuvuudesta 27 §:ssä tarkoitettuihin toimenpideohjelmiin ja niiden rahoittamisesta. Hankkeelle ei voida myöntää tukea, jollei hallintokomitea ole puoltanut hankkeen rahoittamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_36__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hallintokomitean kannanottoa koskeviin päätöksiin ei saa erikseen hakea muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Yhteinen tekninen sihteeristö</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintokomiteaa avustaa yhteinen tekninen sihteeristö. Sihteeristön kokoonpanosta sovitaan ohjelmaan osallistuvien jäsenvaltioiden kesken. Sihteeristön jäsenet hoitavat hallintokomitean asioiden valmistelu-, esittely- ja täytäntöönpanotehtäviä. Sihteeristön suomalaisiin jäseniin sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä, sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_37__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sihteeristö voi avustaa hallintokomitean lisäksi hallintoviranomaista, seurantakomiteaa ja tarkastusviranomaista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomainen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa tarkastusviranomaisena toimii ohjelma-asiakirjassa nimetty hallintoviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_38__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetun tarkastusviranomaisen tehtävät on erotettava 27 ja 32 §:ssä tarkoitettujen hallinto- ja todentamisviranomaisten tehtävistä siten, että viranomaisen toiminnan riippumattomuus voidaan varmistaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomaisen tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomainen hoitaa sille Euroopan yhteisön lainsäädännössä asetetut tehtävät. Tarkastusviranomainen antaa kertomuksen, jossa arvioidaan perustettu hallinto- ja valvontajärjestelmä, ja esittää lausunnon siitä, kuinka rakennerahastojen hallinto- ja valvontajärjestelmät täyttävät Euroopan yhteisön lainsäädännössä asetetut vaatimukset. Lisäksi tarkastusviranomainen hoitaa kansallisia tehtäviä sen mukaan kuin jäljempänä tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Tarkastajaryhmä</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 38 §:ssä tarkoitettua tarkastusviranomaista avustaa sen tehtävien hoitamisessa tarkastajaryhmä, johon kuuluu edustaja kustakin toimenpideohjelmaan osallistuvasta jäsenvaltiosta. Tarkastajaryhmän suomalaisen jäsenen nimittää sisäasiainministeriö. Tarkastajaryhmä laatii työskentelyään varten työjärjestyksen. Tarkastajaryhmän puheenjohtajan tehtävästä vastaa tarkastusviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_40__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastajaryhmän suomalaisella jäsenellä on oltava tehtävän hoitamisen kannalta riittävä ammattitaito. Jäseneen sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä, sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_40__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jäsenen työskentelyyn sovelletaan hallintolakia, kielilakia ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annettua lakia. Jäsenen oikeuksiin ja tarkastettavan velvollisuuksiin jäsenen suorittaessa tehtävän edellyttämiä tarkastuksia sovelletaan, mitä 56 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Seurantakomiteat</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_41__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen kussakin toimenpideohjelmassa on seurantakomitea, jonka asettamisesta ja kokoonpanosta sopivat ohjelmaan osallistuvat jäsenvaltiot. Valtioneuvosto nimittää seurantakomitean suomalaiset jäsenet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_41__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Seurantakomitea tekee päätökset yksimielisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_41__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Muilta osin seurantakomiteaan sovelletaan soveltuvin osin, mitä 25 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Eräät täytäntöönpanojärjestelyt</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö voi asioissa, jotka eivät kuulu lainsäädännön alaan tai ole muutoin merkitykseltään huomattavia taikka jotka eivät muutoin vaadi eduskunnan suostumusta, tarvittaessa yhteisymmärryksessä Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmia rahoittavien viranomaisten kanssa sopia tavanomaisina pidettävistä rakennerahasto-ohjelman hallinnointitehtävien täytäntöönpanoa koskevista tarpeellisista järjestelyistä Euroopan yhteisöjen komission, muiden Euroopan unionin jäsenvaltioiden Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmia hoitavien viranomaisten tai jäsenvaltioiden tällaisia tehtäviä hoitavien tahojen kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_42__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö voi 1 momentissa tarkoitetuissa asioissa tarvittaessa yhteisymmärryksessä 1 momentissa tarkoitettuja toimenpideohjelmia rahoittavien viranomaisten kanssa sopia myös sellaisista täytäntöönpanojärjestelyistä, joita Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelman ja Euroopan unionin ulkopuolella toteutettavan Euroopan yhteisön rahoittaman ohjelman tekninen yhteensovittaminen edellyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_42__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hallinto- ja todentamisviranomaisena toimiva maakunnan liitto voi asioissa, jotka eivät kuulu lainsäädännön alaan tai ole muutoin merkitykseltään huomattavia taikka eivät muutoin vaadi eduskunnan suostumusta, tarvittaessa yhteisymmärryksessä hallinnoimaansa toimenpideohjelmaa rahoittavien viranomaisten kanssa sopia Euroopan yhteisön lainsäädännön edellyttämistä rakennerahasto-ohjelman hallinnointitehtävien täytäntöönpanoa koskevista tarpeellisista järjestelyistä ohjelmaan osallistuvien muiden Euroopan unionin jäsenvaltioiden asianomaisten viranomaisten tai jäsenvaltioiden tällaisia tehtäviä hoitavien tahojen kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Vastuu rakennerahastovaroista eräässä tapauksessa</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtion velvollisuuteen suorittaa rakennerahastojen tuki todentamisviranomaiselle siinä tapauksessa, että johtava tuensaaja ei ole saanut takaisinperittyä aiheettomasti maksettuja tukia tuensaajalta, sovelletaan, mitä Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_43__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sen jälkeen, kun valtio on 1 momentissa tarkoitetulla tavalla maksanut siinä tarkoitetun tuen todentamisviranomaiselle, valtiolla on oikeus saada tuen määrä tuensaajalta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Varainhallinta</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_44">
                        <num>44 §</num>
                        <heading>Rahoituksen myöntäminen ja siihen liittyvät tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_44__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_44__subsec_1__intro">
                                <p>Välittävän toimielimen tehtävänä on siten kuin siitä erikseen muualla säädetään:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_44__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valmistella toimien rahoituspäätökset virkavastuulla;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_44__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>myöntää toimeen kansallisen lainsäädännön, Euroopan yhteisön lainsäädännön, rakennerahasto-ohjelman ja maakunnan yhteistyöasiakirjan mukaisesti sekä rakennerahaston rahoitusosuus että vastaava kansallinen julkinen rahoitusosuus tai yksinomaan rakennerahaston rahoitusosuus, jos kansallinen julkinen rahoitusosuus tulee muista kuin valtion talousarvion määrärahoista; jos toimi käsitellään 21 §:n 1 momentin 6 kohdan nojalla maakunnan yhteistyöryhmässä ennen päätöksentekoa, noudatetaan, mitä 20 §:ssä säädetään;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_44__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>vastata toimien seurannasta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_44__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>vastata toimien valvonnasta ja varojen takaisinperinnästä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_44__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>raportoida maakunnan yhteistyöryhmälle rakennerahastovarojen ja vastaavan kansallisen rahoitusosuuden käytöstä käsittäen myös sosiaalirahastosta osarahoitettavan rakennerahasto-ohjelman valtakunnallisen osion.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_44__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pohjois-Suomea koskevassa aluekehitysrahastosta osarahoitetussa toimenpideohjelmassa ja sosiaalirahastosta osarahoitettavan toimenpideohjelman Pohjois-Suomea koskevassa alueellisessa osiossa saamelaiskäräjät arvioivat viranomaisten pyynnöstä saamen kieleen ja kulttuuriin kuuluvat toimet ja esittävät niitä rahoitettaviksi antamalla niistä lausunnon välittävälle toimielimelle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_44__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen rakennerahasto-ohjelmissa on sen lisäksi, mitä 1 momentin 1 ja 3 kohdassa säädetään, rakennerahastovaroja myöntävän maakunnan liiton tehtävänä myöntää toimeen rakennerahastojen rahoitusosuus kansallisen lainsäädännön, Euroopan yhteisön lainsäädännön ja rakennerahasto-ohjelman mukaan ottaen huomioon hallintokomitean 36 §:n 2 momentissa tarkoitettu lausunto ja välittävän toimielimen kansallista rahoitusosuutta koskeva päätös sekä vastata toimien valvonnasta ja tarkastuksesta sekä varojen takaisinperinnästä. Rahoitusta koskeva hakemus tulee vireille, kun 37 §:ssä tarkoitettu toimivaltainen sihteeristö on vastaanottanut hakemuksen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_45">
                        <num>45 §</num>
                        <heading>Menoilmoitukset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_45__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan yhteisöjen komissio suorittaa rakennerahastojen rahoitusosuuteen liittyvät maksut 13 ja 32 §:ssä tarkoitetun todentamisviranomaisen Euroopan yhteisöjen komissiolle lähettämien maksatuspyyntöjen ja menoilmoitusten perusteella. Sen lisäksi, mitä 14 §:n 2 momentissa ja 33 §:ssä säädetään, niiden laatimiseen, sisältöön ja noudattavaan menettelyyn sovelletaan, mitä Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_45__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä menoilmoituksia koskevien tietojen tarkemmasta sisällöstä, menojen todentamisesta, ilmoittamisessa noudatettavasta menettelystä ja aikataulusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_46">
                        <num>46 §</num>
                        <heading>Takaisinperintää koskevat ilmoitukset ja toimenpiteet</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_46__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Välittävät toimielimet ilmoittavat todentamisviranomaiselle ja hallinnonalansa ministeriölle Euroopan yhteisön lainsäädännön mukaisesti sääntöjenvastaisuuksista, takaisinperintää koskevista ja muista toimenpiteistä, joihin todettujen virheellisyyksien oikaisemiseksi on ryhdytty. Jos virheellisyyden laatu ja laajuus huomioon ottaen tarvittaviin toimenpiteisiin ei ole ryhdytty, todentamisviranomainen voi velvoittaa asianomaisen ministeriön ryhtymään toimenpiteisiin, joilla virheellisyys voidaan oikaista tai sen toistuminen estää. Todentamisviranomainen voi tarvittaessa asettaa ministeriölle määräajan, jossa sen tulee ryhtyä toimenpiteisiin. Maakunnan liittoja koskevilta osin tässä tarkoitettu toimivalta on sisäasiainministeriöllä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_46__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä 1 momentissa tarkoitettujen ilmoitusten sisällöstä, antamismenettelystä ja aikataulusta voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_47">
                        <num>47 §</num>
                        <heading>Tukikelpoiset kustannukset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_47__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rakennerahastovaroista osarahoitettujen menojen tukikelpoisuuteen sovelletaan, mitä muualla laissa säädetään, ellei Euroopan yhteisön lainsäädännöstä muuta johdu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_47__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia menojen tukikelpoisuutta koskevia säännöksiä, joita Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetään, voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_48">
                        <num>48 §</num>
                        <heading>Ylimaakunnalliset hankkeet</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_48__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ylimaakunnallisen hankkeen hallinnoinnista huolehtii päärahoittaja, ellei se anna hallinnointia jonkin toisen tehtäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_48__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä ylimaakunnallisten hankkeiden hallinnoinnista voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Kansallisten rakennerahasto-ohjelmien valvonta</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_49">
                        <num>49 §</num>
                        <heading>Välittävän toimielimen vastuu valvonnasta</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_49__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Välittävällä toimielimellä on vastuu myöntämiensä rakennerahastovarojen valvonnasta sen mukaan kuin siitä erikseen muualla laissa säädetään. Kukin joko rakennerahastovaroja tai kansallista julkista rahoitusosuutta myöntävä välittävä toimielin vastaa valvonnan asianmukaisesta järjestämisestä. Välittävä toimielin on velvollinen lisäksi tarkastamaan osarahoitettuja tuotteita ja palveluita sen mukaan kuin Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_49__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisen, todentamisviranomaisen ja tarkastusviranomaisen suorittamiin tarkastuksiin sovelletaan, mitä tässä laissa ja Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_50">
                        <num>50 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomaisella on oikeus suorittaa rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä hallintoviranomaiseen, todentamisviranomaiseen ja välittävään toimielimeen sekä tuensaajiin kohdistuvia tarkastuksia. Yksittäistä hanketta tarkastettaessa tarkastusoikeus koskee hanketta ja sen rahoitusta kokonaisuudessaan siinä laajuudessa kuin Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomainen voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen puolestaan. Tilintarkastajan tulee olla julkishallinnon ja -talouden tilintarkastuslautakunnan hyväksymä tilintarkastaja (JHTT-tilintarkastaja) tai tilintarkastusyhteisö (JHTT-yhteisö), Keskuskauppakamarin hyväksymä tilintarkastaja (KHT-tilintarkastaja) tai tilintarkastusyhteisö (KHT-yhteisö) taikka kauppakamarin hyväksymä tilintarkastaja (HTM-tilintarkastaja) tai tilintarkastusyhteisö (HTM-yhteisö).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_50__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tilintarkastajaan sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä, sekä mitä vahingonkorvauslaissa säädetään julkisyhteisön ja virkamiehen korvausvastuusta. Tilintarkastajaan sovelletaan hallintolakia, kielilakia ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annettua lakia. Tarkastusta suorittavan henkilön oikeuksista ja tarkastettavan velvollisuuksista säädetään 56 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_51">
                        <num>51 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_51__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisella on oikeus suorittaa hallinnoimassaan rakennerahasto-ohjelmassa käytettävien rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä välittävään toimielimeen ja tuensaajiin kohdistuvia tehtävien hoidon kannalta tarpeellisia tarkastuksia. Yksittäistä hanketta tarkastettaessa tarkastusoikeus koskee hanketta ja sen rahoitusta kokonaisuudessaan siinä laajuudessa kuin Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_51__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan puolestaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_52">
                        <num>52 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_52__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen voi suorittaa rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä hallintoviranomaiseen, välittävään toimielimeen sekä tuensaajiin kohdistuvia tarkastuksia, kun ne ovat tarpeen sen tehtävien suorittamiseksi. Yksittäistä hanketta tarkastettaessa tarkastusoikeus koskee hanketta ja sen rahoitusta kokonaisuudessaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_52__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan puolestaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_53">
                        <num>53 §</num>
                        <heading>Tarkastusmenetelmät ja -periaatteet</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_53__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Euroopan yhteisön rakennerahastoista Suomeen myönnettävän rahoituksen ja vastaavan kansallisen rahoitusosuuden hallinnoinnin ja käytön tarkastukseen ja muuhun valvontaan sovelletaan sellaisia menetelmiä ja periaatteita, joilla voidaan varmistaa Euroopan yhteisön lainsäädännöstä johtuvien velvollisuuksien ja moitteettoman varainhoidon vaatimusten noudattaminen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_53__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomaisen on huolehdittava, että tarkastustyössä otetaan huomioon tunnustetut kansainväliset tarkastussuositukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_54">
                        <num>54 §</num>
                        <heading>Tietojen saanti</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisella, todentamisviranomaisella ja tarkastusviranomaisella on salassapitosäännösten estämättä oikeus saada viranomaisina toimivilta välittäviltä toimielimiltä tehtäviensä hoitamiseksi tarpeelliset tiedot ja selvitykset rakennerahastovarojen käytöstä sekä ohjelman tai hankkeen toteutuksesta ja tarkastuksesta. Rakennerahasto-ohjelmia toteuttavilla ministeriöillä on sama oikeus saada tietoja hallintoviranomaiselta, todentamisviranomaiselta ja oman hallinnonalansa välittäviltä toimielimiltä sekä sisäasiainministeriöllä lisäksi maakunnan liitoilta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisella, todentamisviranomaisella, tarkastusviranomaisella ja rakennerahasto-ohjelmien toteuttamiseen osallistuvalla ministeriöllä on salassapitosäännösten estämättä oikeus pyynnöstä saada muulta kuin 1 momentissa tarkoitetulta viranomaiselta luonnollista henkilöä tai oikeushenkilöä koskevat tehtäviensä hoitamiseksi välttämättömät tiedot rakennerahastovarojen käytöstä sekä hankkeen toteutuksesta ja tarkastuksesta. Pyynnössä on yksilöitävä tarvittavat tiedot sekä niiden käyttötarkoitus. Näin saatuja tietoja ei saa käyttää muuhun tarkoitukseen kuin mihin niitä on pyydetty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisella, todentamisviranomaisella, tarkastusviranomaisella ja rakennerahasto-ohjelmien toteuttamiseen osallistuvalla ministeriöllä on oikeus salassapitosäännösten estämättä saada muulta kuin viranomaisena toimivalta välittävältä toimielimeltä tehtäviensä hoitamiseksi välttämättömät tiedot rakennerahastovarojen käytöstä sekä hankkeen toteutuksesta ja tarkastuksesta. Tietojen pyytämiseen ja käyttämiseen sovelletaan, mitä 2 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisella, todentamisviranomaisella ja tarkastusviranomaisella on yksittäistapauksessa oikeus saada tehtäviensä hoitamiseksi tarpeelliset tuensaajia koskevat tiedot välittävän toimielimen välityksellä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_54__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä 1 ja 2 momentissa tarkoitettujen tietojen saamisen ajankohdista, sisällöstä ja menettelystä, joita Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetään, voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_55">
                        <num>55 §</num>
                        <heading>Tietojen luovuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla saatujen tietojen luovuttamiseen sovelletaan, mitä viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_55__subsec_2__intro">
                                <p>Sen lisäksi, mitä viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään salassa pidettävien tietojen luovuttamisesta, tämän lain mukaista tehtävää suoritettaessa saatuja tietoja yksityisen tai yhteisön taloudellisesta asemasta, liike- tai ammattisalaisuudesta taikka yksityisen henkilökohtaisista oloista saa luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>lain täytäntöönpanosta vastaaville viranomaisille tämän lain mukaisten tehtävien suorittamista varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tässä laissa tarkoitettua tarkastusta suorittavalle toiselle viranomaiselle tai ulkopuoliselle tilintarkastajalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>syyttäjä-, poliisi- ja tulliviranomaiselle rikoksen selvittämiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_55__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>Euroopan yhteisön toimielimelle, jos Euroopan yhteisön säädöksessä asetetun velvoitteen täyttäminen tai yhteisön toimielimen tekemä päätös tätä edellyttää.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_55__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Euroopan yhteisön toimielimelle tiedot luovuttaa hallintoviranomainen, todentamisviranomainen, tarkastusviranomainen tai rakennerahasto-ohjelman toimeenpanoon osallistuva ministeriö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_56">
                        <num>56 §</num>
                        <heading>Tarkastusta suorittavan henkilön oikeudet ja tarkastettavan velvollisuudet</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 29, 40 ja 50―52 §:ssä tarkoitetun tarkastuksen suorittamiseksi tarkastettava on velvollinen ilman aiheetonta viivytystä korvauksetta esittämään tarkastajalle kaikki tarvittavat tiliasiakirjat sekä muun rakennerahastovarojen ja vastaavan kansallisen rahoitusosuuden käyttöön liittyvän aineiston samoin kuin muutoinkin avustamaan tarkastuksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastajalla on oikeus ottaa tiliasiakirjat ja muu edellä tarkoitettu aineisto haltuunsa, jos tarkastus sitä edellyttää. Aineisto on palautettava, kun sitä ei enää tarvita tarkastuksessa. Tarkastajan pyynnöstä tarkastettavan tulee antaa myös muut tiedot, jotka ovat tarpeen tarkastuksen asianmukaiseksi suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_56__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkastajalla on oikeus tehtävän edellyttämässä laajuudessa tarkastaa kaikki rahoituksen myöntämisen ja maksamisen edellytyksenä olevat seikat sekä tässä tarkoituksessa päästä tarkastettavan hallitsemiin tai käytössä oleviin tiloihin. Tarkastusta ei kuitenkaan saa suorittaa kotirauhan piiriin kuuluvassa paikassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_57">
                        <num>57 §</num>
                        <heading>Virka-apu</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_57__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Poliisin, tulliviranomaisen ja veroviranomaisen on korvauksetta annettava 29, 40 ja 50―52 §:ssä tarkoitetun tarkastuksen suorittamiseksi tarpeellista virka-apua.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Jäsenvaltioiden välisten rakennerahasto-ohjelmien valvonta</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_58">
                        <num>58 §</num>
                        <heading>Tarkastusviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomaisella on Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmassa oikeus suorittaa rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä hallintoviranomaiseen, todentamisviranomaiseen, välittäviin toimielimiin sekä tuensaajiin kohdistuvia tarkastuksia. Yksittäistä hanketta tarkastettaessa tarkastusoikeus koskee toimea ja sen rahoitusta kokonaisuudessaan siinä laajuudessa kuin Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_58__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastusviranomainen voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan hallintoviranomaiseen, todentamisviranomaiseen, välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan tarkastuksen puolestaan. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_59">
                        <num>59 §</num>
                        <heading>Hallintoviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_59__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisella on oikeus suorittaa hallinnoimassaan Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen rakennerahasto-ohjelmassa käytettävien rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä välittäviin toimielimiin sekä tuensaajiin kohdistuvia tehtävien hoidon kannalta tarpeellisia tarkastuksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_59__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomainen voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen puolestaan. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_60">
                        <num>60 §</num>
                        <heading>Todentamisviranomaisen tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen voi suorittaa rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä hallintoviranomaiseen, välittäviin toimielimiin sekä tuensaajiin kohdistuvia tehtävien hoidon kannalta tarpeellisia tarkastuksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_60__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Todentamisviranomainen voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen puolestaan. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_61">
                        <num>61 §</num>
                        <heading>Sisäasiainministeriön tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö voi suorittaa Euroopan alueellinen yhteistyö -tavoitteen toimenpideohjelmissa rakennerahastovarojen käyttöön liittyviä tarkastuksia välittäviin toimielimiin ja tuensaajiin sekä hallinto- ja todentamisviranomaiseen. Yksittäistä toimea tarkastettaessa tarkastusoikeus koskee toimea ja sen rahoitusta kokonaisuudessaan siinä laajuudessa kuin Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö voi päätöksellään valtuuttaa toisen viranomaisen tai riippumattoman tilintarkastajan suorittamaan rakennerahastovarojen käyttöä koskevan välittävään toimielimeen ja tuensaajaan kohdistuvan 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen puolestaan. Tilintarkastajasta on voimassa, mitä 50 §:n 2 ja 3 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_61__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tarkastusta suorittavan henkilön oikeuksista ja tarkastettavan henkilön velvollisuuksista säädetään 56 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_62">
                        <num>62 §</num>
                        <heading>Muut tarkastukseen sovellettavat säännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_62__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen lisäksi, mitä tässä luvussa säädetään hallinto-, todentamis- ja tarkastusviranomaisen tarkastusoikeudesta, on tarkastuksista voimassa, mitä 53, 56 ja 57 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_63">
                        <num>63 §</num>
                        <heading>Tietojen saanti ja niiden luovuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hallintoviranomaisen, todentamisviranomaisen ja tarkastusviranomaisen oikeudesta saada tietoja on voimassa, mitä 54 §:n 1―4 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tietojen luovutukseen sovelletaan, mitä 55 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_63__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hallinto-, todentamis- ja tarkastusviranomainen ovat velvollisia antamaan tiedoksi sisäasiainministeriölle Euroopan yhteisöjen komissiota varten Euroopan yhteisön lainsäädännössä säädettyjä tehtäviä hoitaessaan laatimansa kertomukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_64">
                        <num>64 §</num>
                        <heading>Toimivallan siirto rakennerahastoasioissa</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_64__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Opetusministeriö voi siirtää 44 §:n 1 ja 3 momentissa tarkoitetuissa tehtävissä toimivaltaansa opetushallitukselle, Kansainvälisen henkilöstövaihdon keskus CIMO:lle ja lääninhallituksille. Toimivallan siirtämisestä säädetään opetusministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_64__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sosiaali- ja terveysministeriö voi siirtää 44 §:n 1 ja 3 momentissa tarkoitetuissa tehtävissä toimivaltaansa lääninhallituksille. Toimivallan siirtämisestä säädetään sosiaali- ja terveysministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_65">
                        <num>65 §</num>
                        <heading>Rakennerahasto-ohjelmien seurannan tietojärjestelmä</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_65__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kansallisissa ohjelmissa on rakennerahastovarojen seurantaa sekä hallintoviranomaisen, todentamisviranomaisen, tarkastusviranomaisen ja välittävien toimielinten tässä laissa säädettyjen tehtävien hoitamista varten työministeriön ylläpitämä mainittujen viranomaisten ja toimielinten yhteiseen käyttöön tarkoitettu seurantarekisteri. Rekisteriin merkitään sen käyttötarkoituksen kannalta tarpeelliset tiedot tuen hakijasta, tuen kohteesta, tukea koskevasta päätöksestä, tuen maksatuksesta ja vaikutuksista sekä suoritetuista varmennuksista ja tarkastuksista. Tietojärjestelmä sisältää lisäksi Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetyt toimenpideohjelmia, niiden hallinnointia, seurantaa ja valvontaa koskevat tiedot. Rekisteriin merkittyjen tietojen virheettömyydestä vastaa se viranomainen tai toimielin, joka on tehnyt merkinnät.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_65__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jäsenvaltioiden välisessä ohjelmassa hallintoviranomaisena toimiva maakunnan liitto ylläpitää rahoitettavia hankkeita koskevaa rekisteriä. Rekisteriin tallennetaan hallinto-, todentamis- ja tarkastusviranomaisen tässä laissa säädettyjen tehtävien hoitamisen kannalta tarpeelliset 1 momentissa tarkoitetut tiedot. Maakunnan liitto vastaa seurantarekisteriin toimitettavien 1 momentissa tarkoitettujen tietojen tallentamisesta. Niissä ohjelmissa, joissa rakennerahastovaroja myöntävä viranomainen on muu kuin Suomen viranomainen, tulee seurata erikseen kansallisen julkisen rahoituksen myöntämistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_65__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Seurantarekisteriin sisältyvien tietojen julkisuudesta on voimassa, mitä viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään. Hallintoviranomainen huolehtii seurantarekisteriin talletettujen tuen saajia, niiden toteuttamaa tointa ja tuen määrää koskevien tietojen julkisuuteen saattamisesta Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetyissä tapauksissa ja tavalla. Hallintoviranomaisella, todentamisviranomaisella ja tarkastusviranomaisella on oikeus luovuttaa edelleen salassapitosäännösten estämättä Euroopan yhteisöjen asianomaiselle toimielimelle sellaisia 1 ja 2 momentissa tarkoitettuihin rekistereihin talletettuja tietoja, jotka ovat tarpeen valvottaessa, että Euroopan yhteisön lainsäädäntöä on noudatettu myönnettäessä yhteisön rahoittamaa tukea.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_65__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Rekisteröidyn tarkastusoikeudesta noudatetaan, mitä henkilötietolaissa (523/1999) säädetään. Edellä 1 ja 2 momentissa tarkoitettuun seurantarekisteriin sisältyvät henkilötietolaissa tarkoitetut henkilötiedot on poistettava viimeistään kolmen vuoden kuluttua siitä, kun asianomaisen rakennerahasto-ohjelman viimeinen maksuerä on maksettu Euroopan yhteisöjen komissiosta Suomeen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_65__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä rakennerahasto-ohjelmien Euroopan yhteisön lainsäädännössä edellytetyn seurannan tietojärjestelmän sisällöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_66">
                        <num>66 §</num>
                        <heading>Valtion takautumisoikeuteen perustuva maksusuoritukseen velvoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_66__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos valtio on velvoitettu maksamaan Euroopan yhteisöjen komissiolle takaisin rakennerahaston varoja, todentamisviranomainen voi päätöksellään velvoittaa muun kuin valtion budjettitalouden piiriin kuuluvan viranomaisen, viraston tai laitoksen suorittamaan valtiolle sen komissiolle maksaman määrän täysimääräisenä kuluineen. Suoritus määrätään, jos varojen takaisinmaksu on johtunut suoritukseen velvoitettavan virheellisestä menettelystä tai jos suoritukseen velvoitettava on Euroopan yhteisöjen komission päätöksen perusteella suoraan vastuussa komissiolle varojen käytöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_66__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jollei suoritettavaa määrää makseta asetettuna eräpäivänä, sille on maksettava vuotuista viivästyskorkoa korkolain (633/1982) 4 §:n 1 momentissa tarkoitetun korkokannan mukaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_66__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jäsenvaltioiden välisissä ohjelmissa 1 momentissa tarkoitettu takautumisoikeuteen perustuva suoritus maksetaan kuitenkin ohjelman todentamisviranomaiselle, joka on velvollinen maksamaan tämän suorituksen viipymättä valtiolle. Sisäasiainministeriö voi päätöksellään velvoittaa rakennerahastovaroja myöntävän maakunnan liiton suorittamaan valtiolle sen komissiolle maksaman määrän täysimääräisenä kuluineen. Suoritus määrätään, jos varojen takaisinmaksu on johtunut suoritukseen velvoitettavan virheellisestä menettelystä tai jos suoritukseen velvoitettava on Euroopan yhteisöjen komission päätöksen perusteella suoraan vastuussa komissiolle varojen käytöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_67">
                        <num>67 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitetun hallintoviranomaisen, todentamisviranomaisen ja seurantakomitean sekä sisäasiainministeriön 66 §:n 3 momentissa tarkoitettuun päätökseen haetaan muutosta valittamalla hallinto-oikeuteen siten kuin hallintolainkäyttölaissa (586/1996) säädetään. Muutoksenhaku ei lykkää päätöksen täytäntöönpanoa, ellei hallintotuomioistuin toisin määrää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hallinto- ja todentamisviranomaisena toimivan maakunnan liiton päätökseen haetaan muutosta valittamalla hallinto-oikeuteen siten kuin kuntalaissa säädetään muutoksenhausta kuntayhtymän päätökseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_67__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Maakunnan yhteistyöryhmän päätökseen haetaan muutosta valittamalla hallinto-oikeuteen siten kuin kuntalaissa säädetään muutoksenhausta kuntayhtymän päätökseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 luku</num>
                    <heading>Voimaantulo</heading>
                    <section eId="chp_9__sec_68">
                        <num>68 §</num>
                        <subsection eId="chp_9__sec_68__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 2007.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_68__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ennen lain voimaantuloa voidaan ryhtyä lain täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_68__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tällä lailla kumotaan rakennerahastoohjelmien kansallisesta hallinnoinnista 30 päivänä joulukuuta 1999 annettu laki (1353/1999) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_69">
                        <num>69 §</num>
                        <heading>Siirtymäsäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_69__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rakennerahasto-ohjelman, jonka toimeenpano on alkanut ennen tämän lain voimaantuloa, hallinnointiin, seurantaan ja tarkastukseen sovelletaan tämän lain voimaan tullessa voimassa olleita säännöksiä. Edellä 22 ja 38 §:ssä tarkoitetulla tarkastusviranomaisella on kuitenkin tarkastus- ja tietojensaantioikeus sekä oikeus tietojen luovuttamiseen mainittujen ohjelmien osalta siten kuin tämän lain voimaan tullessa voimassa olleissa säännöksissä hallintoviranomaisesta säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_69__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Siihen maakunnan yhteistyöasiakirjaan, joka laaditaan ensimmäisen kerran lain voimaantulon jälkeen, sovelletaan kuitenkin tämän lain voimaan tullessa voimassa olleita säännöksiä. Edellä 17 §:ssä tarkoitettu maakunnan yhteistyöryhmä vastaa maakunnan yhteistyöryhmän tehtävistä myös tämän lain voimaan tullessa voimassa olleiden säännösten mukaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2006/242">HE 242/2006</ref>
                        </p>
                        <p>HaVM 30/2006</p>
                        <p>EV 253/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 29 päivänä joulukuuta 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Alue- ja kuntaministeri </role>
                                <person refersTo="">Hannes Manninen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
