<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/671/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/671"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/671/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-07-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="671"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/671/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/671/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/671/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2006-07-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/671/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/671/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/671/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="104"/>
                    <finlex:date date="2006-08-03"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>671/2006</docNumber>
                <docTitle>Passilaki</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Matkustamisoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Suomen kansalaisella on oikeus matkustaa maasta sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Suomen kansalaista ei saa estää saapumasta maahan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Matkustamisoikeuden osoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Suomen kansalainen osoittaa oikeutensa matkustaa maasta ja saapua maahan passilla, jollei tästä laista, Euroopan yhteisön lainsäädännöstä taikka Suomea sitovasta kansainvälisestä sopimuksesta muuta johdu. Ilman passia Suomen kansalainen saa matkustaa Islantiin, Norjaan, Ruotsiin ja Tanskaan. Valtioneuvoston asetuksella säädetään ne muut maat, joihin Suomen kansalainen saa matkustaa käyttäen matkustusasiakirjana passin sijasta henkilökorttilain (829/1999) 1 §:n 1 momentissa tarkoitettua henkilökorttia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Harjoittaessaan merimiestointa ulkomaanliikenteessä merimies voi osoittaa oikeutensa matkustaa maasta merenkulkijain kansallisella henkilöllisyystodistuksella (<i>merimiespassi</i>). Merimiehenä pidetään merenkulkijain kansallisia henkilöllisyystodistuksia koskevassa yleissopimuksessa (SopS 64/1970) määriteltyä merenkulkijaa.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ilma-aluksen miehistöön kuuluva voi osoittaa oikeutensa matkustaa maasta ja saapua maahan säännönmukaiseen tehtäväänsä kuuluvan lennon yhteydessä kansainvälisen siviili-ilmailun yleissopimuksen (SopS 11/1949) liitteessä 9 tarkoitetulla Suomen viranomaisen antamalla miehistökortilla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Suomen kansalainen voi osoittaa oikeutensa matkustaa maasta ja saapua maahan Yhdistyneiden Kansakuntien ja Euroopan unionin virkamiehilleen antamalla matkustusasiakirjalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Valtion aluksella, valtion ilma-aluksella tai puolustusvoimien järjestäytyneen joukon jäsenenä matkustaja- tai miehistöluetteloon merkitty Suomen kansalainen voi virka- tai palvelustehtävässään matkustaa maasta ja saapua maahan ilman matkustusasiakirjaa, jos hän muutoin voi luotettavasti osoittaa henkilöllisyytensä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Passi</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Matkustusoikeuden osoittamiseksi Suomen kansalaiselle annetaan hakemuksesta passi, jollei laista muuta johdu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Diplomaattipassi ja virkapassi</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Diplomaattipassi voidaan myöntää:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tasavallan presidentille, eduskunnan puhemiehelle ja varapuhemiehelle, valtioneuvoston jäsenelle ja oikeuskanslerille, korkeimman oikeuden ja korkeimman hallinto-oikeuden presidentille, puolustusvoimain komentajalle sekä evankelisluterilaisen kirkon ja ortodoksisen kirkkokunnan arkkipiispalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>ulkoasiainhallinnon palveluksessa toimivalle henkilölle diplomaattisia tehtäviä varten sekä muulle ulkomaanedustuksessa toimivalle henkilölle vastaavia tehtäviä varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>erityisen merkittävässä valtiollisessa tehtävässä toimineelle henkilölle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>muulle kuin 1―3 kohdassa tarkoitetulle henkilölle, jos diplomaattipassin myöntäminen on tarpeellinen diplomaattiseen tehtävään rinnastettavaa kansainvälistä tehtävää varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>kohdassa 2 mainittujen ulkoasiainhallinnon palveluksessa olevien henkilöiden puolisolle, alaikäiselle lapselle sekä olosuhteiden sitä edellyttäessä myös 18―20-vuotiaalle lapselle, sekä erityisestä syystä leskelle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>erityisestä syystä 1, 3 ja 4 kohdassa tarkoitetun henkilön sekä 2 kohdassa mainitun muun ulkomaanedustuksessa toimivan henkilön puolisolle tai leskelle ja lapselle.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Virkapassi voidaan myöntää ulkoasiainhallinnon palveluksessa olevalle ja muulle ulkomaanedustuksessa toimivalle sekä muussa kuin 1 momentissa tarkoitetussa virallisessa kansainvälisessä tehtävässä toimivalle henkilölle. Virkapassi voidaan erityisestä syystä myöntää myös edellä tarkoitetun henkilön puolisolle ja lapselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tämän lain passia koskevia säännöksiä sovelletaan myös diplomaattipassiin ja virkapassiin, jollei laissa tai asetuksessa toisin säädetä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentin 5 ja 6 kohdassa sekä 2 momentissa puolisolla tarkoitetaan henkilön aviopuolisoa taikka henkilön kanssa avioliitonomaisissa olosuhteissa elävää avopuolisoa, jos avopuolisot ovat todistettavasti asuneet yhdessä vähintään kaksi vuotta taikka heillä on tai on ollut yhteinen lapsi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Passin sisältö</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passiin merkitään henkilön sukunimi, etunimet, sukupuoli, henkilötunnus, kansalaisuus, syntymäkotikunta, passin myöntämispäivä ja viimeinen voimassaolopäivä, passin myöntänyt viranomainen ja passin numero. Passissa on lisäksi passinhaltijan kasvokuva ja nimikirjoitus. Kelpoisuusalueeltaan rajoitetun passin osalta passiin merkitään ne maat, joihin se oikeuttaa matkustamaan. Syntymäkotikunnan sijaan merkitään "ulkomaat", jos henkilön syntymäkotikuntaa ei voida luotettavasti selvittää taikka sen merkitseminen passiin todennäköisesti vaarantaisi henkilön turvallisuutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Passin turvatekijöistä ja biometrisistä tunnisteista on voimassa, mitä jäsenvaltioiden myöntämien passien turvatekijöitä ja biometriikkaa koskevista vaatimuksista annetussa neuvoston asetuksessa (EY) N:o 2252/2004 säädetään. Biometrisen tunnisteen sisältävän passin kannessa on tätä osoittava tunnuskuva.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Passin tekniseen osaan talletettujen tietojen aitouden ja eheyden varmistamiseen liittyvän varmenteen luo Väestörekisterikeskus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään 1 momentissa tarkoitetun nimikirjoituksen merkitsemisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Passin hakeminen ja myöntäminen</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Passin hakeminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passia on haettava kirjallisesti ja hakemukseen on liitettävä hakijan kasvokuva, josta hakija on hyvin tunnistettavissa. Passihakemus on jätettävä henkilökohtaisesti kihlakunnan poliisilaitokseen. Helsinki-Vantaan lentoasemalla myönnettävää passia koskeva hakemus voidaan jättää lentoasemalla myös liikkuvalle poliisille. Hakijan on hakiessaan passia esitettävä tunnistamisasiakirjana poliisin myöntämä voimassa oleva henkilöllisyyttä osoittava asiakirja. Jollei hakijalla ole esittää tunnistamisasiakirjaa, poliisi suorittaa tunnistamisen. Passin saa noutaa passinhakijan valtuuttama henkilö. Passi lähetetään hakijan pyynnöstä myös postitse.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ulkomailla oleva Suomen kansalainen voi hakea passia Suomen suurlähetystöstä tai lähetetyn virkamiehen johtamasta konsulaatista taikka sellaisesta muusta Suomen edustustosta, jossa palvelevan nimetyn Suomen kansalaisen ulkoasiainministeriö on oikeuttanut antamaan passeja. Hakijan on hakiessaan passia esitettävä tunnistamisasiakirjana voimassa oleva henkilöllisyyttä osoittava asiakirja. Jollei hakijalla ole esittää tunnistamisasiakirjaa, passin antava viranomainen suorittaa tunnistamisen. Edustusto voi pyynnöstä toimittaa passinhakijalle kunniakonsulaatin välityksellä. Passin saa noutaa passinhakijan valtuuttama henkilö. Edustusto voi lähettää passin myös hakijan pyynnöstä postitse.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Diplomaattipassia ja virkapassia haetaan kirjallisesti ulkoasiainministeriöltä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Poliisin myöntämistä henkilöllisyyttä osoittavista asiakirjoista säädetään tarkemmin valtioneuvoston asetuksella. Hakemukseen liitettävien kasvokuvien lukumäärästä sekä kasvokuvalle asetettavista vaatimuksista säädetään sisäasiainministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Alaikäisen passihakemus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Alaikäisen passihakemukseen tulee liittää hänen huoltajiensa suostumus. Huoltaja voi antaa suostumuksensa passin kelpoisuusalueen tai voimassaoloajan osalta rajoitettuna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos alaikäinen on otettu Suomessa sosiaalilautakunnan huostaan, antaa 1 momentissa tarkoitetun suostumuksen sosiaalihuoltolain (710/1982) 6 §:n 1 momentissa tarkoitettu toimielin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Asevelvollisen passihakemus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_8__subsec_1__intro">
                                <p>Asevelvollisen on passia hakiessaan esitettävä selvitys siitä, ettei passin myöntämiselle ole 14 §:n 5 momentissa tai 15 §:n 1 momentin 3 kohdassa tarkoitettua estettä. Todistus, jolla asevelvollinen voi osoittaa esteettömyyden passin saamiselle, voi olla:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>sotilaspassi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>rauhan ajan palveluksesta vapautetulle annettu kutsuntatodistus tai muu vastaava päätös;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>kokonaan asepalveluksesta vapautetulle annettu kutsuntatodistus;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>sotilasviranomaisen antama esteettömyystodistus; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>siviilipalvelustodistus.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Tunnistaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passinhakijan tunnistaminen tulee suorittaa luotettavalla tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriöllä on oikeus antaa passin myöntäville viranomaisille määräyksiä tunnistamisen suorittamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Passin myöntäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passin myöntää kihlakunnan poliisilaitos. Helsinki-Vantaan lentoasemalla passin voi myöntää myös liikkuva poliisi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ulkomailla olevalle Suomen kansalaiselle myöntää passin Suomen suurlähetystö tai lähetetyn virkamiehen johtama konsulaatti taikka sellainen muu Suomen edustusto, jossa palvelevan nimetyn Suomen kansalaisen ulkoasiainministeriö on oikeuttanut antamaan passeja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Diplomaattipassin ja virkapassin myöntää ulkoasiainministeriö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Alaikäisen passi</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Alaikäiselle myönnetään passi, jos hänen huoltajansa siihen suostuvat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos joltakin huoltajalta ei matkan, sairauden tai muun vastaavan syyn vuoksi voida saada 7 §:n 1 momentissa tarkoitettua suostumusta ja jos ratkaisun viivästymisestä aiheutuisi kohtuutonta haittaa, ei hänen suostumuksensa asiassa ole tarpeen. Jos huoltaja on evännyt suostumuksensa, passi voidaan kuitenkin myöntää alaikäiselle, jos sen myöntämättä jättäminen olisi selvästi vastoin lapsen etua ja jos voidaan pitää ilmeisenä, ettei lasta vastoin huoltajansa suostumusta muutoin kuin tilapäisesti viedä toiseen valtioon.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sosiaalihuoltolain 6 §:n 1 momentissa tarkoitettu toimielin on velvollinen antamaan passin myöntävän viranomaisen pyynnöstä lausunnon siitä, onko passin epääminen selvästi vastoin lapsen etua. Viranomainen antaa lausuntonsa niissä tapauksissa, joissa viranomaisella on ennestään hallussaan alaikäistä tai hänen huoltajiaan koskevia tietoja. Lausunto voi sisältää myös sellaista tietoa, joka sosiaalihuollon asiakkaan asemasta ja oikeuksista annetun lain (812/2000) nojalla on pidettävä salassa, jos tämä on lapsen edun kannalta välttämätöntä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Päätöstä, jolla alaikäiselle on 2 momentin nojalla myönnetty passi, on noudatettava muutoksenhausta huolimatta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Väliaikainen passi</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Edellä 10 §:ssä tarkoitettu viranomainen voi erityisestä syystä myöntää passin väliaikaisena (<i>väliaikainen passi</i>), jos keskitetysti valmistetun passin myöntäminen nopeutetussakaan aikataulussa ei ole mahdollista.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hakijan on esitettävä luotettava selvitys syystä, joka edellyttää väliaikaisen passin myöntämistä, sekä sen kestosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Passin kelpoisuusalue</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passi oikeuttaa matkustamaan Suomesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Passin kelpoisuusaluetta rajoitetaan sen mukaan kuin hakija pyytää taikka huoltaja 7 §:n 1 momentin nojalla tai sosiaalilautakunta huostaanottamansa lapsen osalta on rajoittanut suostumustaan. Kelpoisuusalueeltaan rajoitettu passi voidaan myöntää myös 15 §:n 1 momentissa tarkoitetulle henkilölle ja silloin, kun alaikäiselle 11 §:n 2 momentissa tarkoitetussa tapauksessa myönnetään passi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Passin voimassaoloaika</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passin voimassaoloaika on viisi vuotta sen myöntämispäivästä lukien, jollei 2―7 momentista muuta johdu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Passi myönnetään viittä vuotta lyhyemmäksi ajaksi sen mukaan kuin hakija pyytää taikka huoltaja 7 §:n 1 momentin nojalla tai sosiaalilautakunta huostaanottamansa lapsen osalta on rajoittanut suostumustaan. Viittä vuotta lyhyemmäksi ajaksi passi voidaan myöntää myös 15 §:n 1 momentissa tarkoitetulle henkilölle ja silloin, kun passi myönnetään 11 §:n 2 momentissa tarkoitetussa tapauksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Hakijalle, jolla on myös jonkin vieraan valtion kansalaisuus ja joka kansalaisuuslain (359/2003) 34 §:n nojalla mahdollisesti tulee menettämään Suomen kansalaisuutensa, passi myönnetään enintään siihen saakka, kun hakija täyttää 22 vuotta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Kun passi myönnetään 18 §:ssä tarkoitetussa tapauksessa peruuttamatta voimassa olevaa passia, passi myönnetään kaksoispassin antamisen perusteena olevan syyn edellyttämäksi ajaksi, kuitenkin enintään viideksi vuodeksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Asevelvolliselle voidaan antaa passi enintään sen vuoden loppuun, jona hän täyttää 28 vuotta, jollei hän osoita, ettei maanpuolustusvelvollisuus ole esteenä passin myöntämiselle tätä pidemmäksi ajaksi taikka jollei erityisen painavista syistä muuta johdu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Edellä 12 §:ssä tarkoitettu väliaikainen passi myönnetään enintään 12 kuukauden määräajaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_14__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Diplomaattipassi ja virkapassi voidaan erityisestä syystä myöntää viittä vuotta lyhyemmäksi ajaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Passin myöntämisen esteet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_15__subsec_1__intro">
                                <p>Passi voidaan evätä henkilöltä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_15__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>jos henkilön todennäköisin syin epäillään syyllistyneen rikokseen, josta saattaa seurata vähintään vuoden vankeusrangaistus ja jota koskeva esitutkinta tai syyteharkinta on kesken taikka josta henkilö on syytteessä tai jonka johdosta henkilö on etsintäkuulutettu;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_15__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>joka on tuomittu ehdottomaan vankeusrangaistukseen eikä ole rangaistusta suorittanut;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_15__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>joka on 28 vuotta täyttänyt asevelvollinen, sen vuoden loppuun, jona hän täyttää 30 vuotta, jollei hän osoita, ettei maanpuolustusvelvollisuus ole esteenä passin antamiselle.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Passia ei anneta henkilölle, joka on määrätty pakkokeinolain (450/1987) 2 luvun 1 §:ssä tarkoitettuun matkustuskieltoon taikka konkurssilain (120/2004) 4 luvun 8 tai 9 §:ssä tarkoitettuun maastapoistumiskieltoon.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Passin myöntämisen esteiden ja rajoitusten harkitseminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Harkittaessa passin myöntämistä 15 §:n 1 momentissa tarkoitetulle henkilölle on otettava huomioon matkustamisen merkitys hänen perhesuhteidensa, terveydentilansa, toimeentulonsa, ammattinsa ja muiden olosuhteiden kannalta. Passin myöntämistä harkittaessa on lisäksi otettava huomioon, onko perusteltua syytä olettaa, että asianomainen matkustaa ulkomaille välttääkseen esitutkintaa, rangaistusta tai sen täytäntöönpanoa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Esteettömyyden selvittäminen ja henkilötietojen oikeellisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 10 §:ssä tarkoitetun passin myöntävän viranomaisen on ennen passin antamista selvitettävä hakijan esteettömyys.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lupaviranomainen tarkistaa hakijan henkilötiedot väestötietojärjestelmästä ja tiedot merkitään passiin väestötietojärjestelmän tietojen mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Kaksoispassi</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uusi passi voidaan myöntää voimassa olevaa passia peruuttamatta, jos voimassa oleva passi on ulkomaan viranomaisen hallussa tai ulkomaan viranomaisen passiin tekemät merkinnät estävät matkustamisen toiseen maahan ja jos uusi passi on tarpeen hakijan työn tai muun erityisen painavan henkilökohtaisen syyn vuoksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Uuden passin antaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos passinhakijalla on voimassa oleva passi eikä se ole hänen hallussaan, hänen on esitettävä riittävä selvitys passin katoamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kun 10 §:ssä tarkoitettu viranomainen luovuttaa myöntämänsä uuden passin, lukuun ottamatta 18 §:ssä tarkoitettua kaksoispassia, aikaisempi passin myöntämispäätös raukeaa ja passin voimassaolo päättyy. Hakijan on tällöin luovutettava uuden passin luovuttavalle viranomaiselle aikaisempi passi, jos se on hänen hallussaan. Jos aikaisemmassa passissa on hakijalle välttämättömiä ulkomaan viranomaisen merkintöjä, hakija ei ole velvollinen luovuttamaan sitä viranomaiselle kuin ainoastaan passin mitätöintiä varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriöllä on oikeus antaa tarkempia määräyksiä passin mitätöinnistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Päätös</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kun passi myönnetään hakemuksen mukaisesti, hakijalle ei anneta erillistä hallintopäätöstä eikä valitusosoitusta. Jos passi myönnetään 11 §:n 2 momentissa tarkoitetussa tapauksessa ilman kaikkien huoltajien suostumusta taikka passi myönnetään hakemuksesta poiketen, hakijalle annetaan passin ohella erillinen hallintopäätös valitusosoituksineen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Passin peruuttaminen ja poisottaminen</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Passin peruuttamisen edellytykset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_21__subsec_1__intro">
                                <p>Passi peruutetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>jos sen haltija menettää Suomen kansalaisuuden tai vapautetaan siitä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>jos sen haltija pyytää passin peruuttamista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>jos passinhaltija ilmoittaa sen kadonneeksi tai anastetuksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>jos viranomaisten tietoon on tullut, että passinhaltija on kuollut;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>jos sosiaalilautakunta tai huoltaja on peruuttanut 7 §:n 1 momentissa tarkoitetun suostumuksensa; jos huoltaja peruu 7 §:n 1 momentissa tarkoitetun suostumuksensa, passi voidaan jättää peruuttamatta, jos peruuttaminen olisi selvästi vastoin lapsen etua ja jos voidaan pitää ilmeisenä, ettei lasta vastoin huoltajan suostumusta muutoin kuin tilapäisesti viedä toiseen valtioon; sosiaalihuoltolain 6 §:n 1 momentissa tarkoitetun toimielimen velvollisuudesta antaa lausuntonsa lapsen edusta passin peruuttamatta jättämistä koskevassa asiassa noudatetaan, mitä tämän lain 11 §:n 3 momentissa säädetään;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>jos sosiaalilautakunta vaatii sen huostaan otetun alaikäisen osalta passin peruuttamista; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>jos Väestörekisterikeskus on erityisestä syystä peruuttanut 5 §:n 3 momentissa tarkoitetun varmenteen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_2">
                            <intro eId="chp_3__sec_21__subsec_2__intro">
                                <p>Passi voidaan peruuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>jos passi sisältää ilmeisen virheellisyyden;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>jos se on turmeltunut tai sen merkintöjä on muutettu taikka siinä on muita kuin viranomaisen merkintöjä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>jos sen myöntämisen jälkeen on tullut esiin seikkoja, jotka passin myöntämistä harkittaessa todennäköisesti johtaisivat 15 §:n nojalla passin epäämiseen; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_21__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>jos sitä käyttää muu kuin se, jolle passi on myönnetty.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Diplomaattipassi ja virkapassi voidaan peruuttaa myös silloin, kun passinhaltija on siirtynyt toisiin tehtäviin tai passin myöntämisen edellytykset muutoin poistuvat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Harkittaessa passin peruuttamista 2 momentin 3 kohdan nojalla on otettava huomioon 16 §:ssä mainitut seikat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Päätöstä, jolla alaikäiseltä 1 momentin 5 kohdan perusteella on päätetty jättää passi peruuttamatta, on noudatettava muutoksenhausta huolimatta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_21__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Jos passi on peruutettu 1 momentin 7 kohdan nojalla, passinhaltijalla on oikeus saada maksutta uusi passi peruutetun passin jäljellä olevaksi voimassaoloajaksi. Jos passi on peruutettu 2 momentin 1, 2 tai 4 kohdan nojalla syystä, joka ei ole aiheutunut passinhaltijan omasta menettelystä, passinhaltijalla on oikeus saada maksutta uusi passi peruutetun passin jäljellä olevaksi voimassaoloajaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Passin peruuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passin peruuttaa passinhaltijan kotikunnan kihlakunnan poliisilaitos tai passin myöntänyt viranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Passin peruuttaminen turvallisuustoimenpiteenä</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Väärinkäytösten estämiseksi passi voidaan peruuttaa viranomaisen aloitteesta silloin, kun voidaan todennäköisin syin epäillä henkilön kuolleen luonnononnettomuuden tai muun katastrofin yhteydessä taikka rikoksen johdosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos 1 momentissa tarkoitettu epäily osoittautuu vääräksi ja henkilö löytyy elävänä, hänellä on oikeus saada maksutta uusi passi peruutetun passin jäljellä olevaksi voimassaoloajaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Edellytykset passin ottamiselle viranomaisen haltuun</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passi otetaan viranomaisen haltuun, kun on tehty päätös passin peruuttamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Passi voidaan ottaa väliaikaisesti viranomaisen haltuun ennen peruuttamispäätöksen tekemistä, jos passi sisältää ilmeisen virheellisyyden tai passi on siten turmeltunut, ettei sitä voida enää pitää luotettavana tunnistamis- tai matkustusasiakirjana tai sen merkintöjä on muutettu taikka siinä on muita kuin viranomaisen merkintöjä taikka jos sitä käyttää muu kuin se, jolle passi on myönnetty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_24__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Matkustuskieltoon määrätyn henkilön passin luovuttamisesta poliisille ilman peruuttamispäätöstä säädetään pakkokeinolain 2 luvun 2 §:n 3 momentissa. Maastapoistumiskieltoon määrätyn henkilön passin luovuttamisesta poliisin haltuun säädetään konkurssilain 4 luvun 8 §:n 3 momentissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Passin ottaminen viranomaisen haltuun</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passin ottaa viranomaisen haltuun sen peruuttanut viranomainen taikka tämän pyynnöstä rajatarkastusviranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Passin saa 24 §:n 3 momentissa tarkoitetussa tapauksessa ottaa viranomaisen haltuun poliisin, tullin tai rajavartiolaitoksen pidättämiseen oikeutettu virkamies. Tällöin rajatarkastusviranomainen voi ottaa passin haltuunsa pidättämiseen oikeutetulle virkamiehelle luovutettavaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Passin saa 24 §:n 2 momentin mukaisessa tapauksessa ottaa väliaikaisesti viranomaisen haltuun passin peruuttamiseen 22 §:n nojalla oikeutettu viranomainen ja rajatarkastusviranomainen, jos on todennäköistä, että passi voidaan 21 §:n nojalla peruuttaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Viranomaisen haltuun otettu passi on viipymättä toimitettava passinhaltijan kotikunnan kihlakunnan poliisilaitokselle tai sen myöntäneelle viranomaiselle. Poliisimiehellä, rajavartiomiehellä ja muulla passintarkastajana toimivalla virkamiehellä on passin haltuun ottamiseksi oikeus tehdä henkilöntarkastus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_25__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Passi voidaan ottaa viranomaisen haltuun sen estämättä, että passin peruuttamispäätöksestä on valitettu. Päätökseen ottaa passi viranomaisen haltuun ei saa erikseen hakea muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Maastalähtö ja maahantulo</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Rajatarkastusviranomainen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rajatarkastusviranomaisella tarkoitetaan tässä laissa rajavartiolaitosta ja muuta viranomaista, jolla on oikeus rajavartiolaissa (578/2005) tarkoitetun rajatarkastuksen tekemiseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Rajan ylittämistä koskevat säännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rajan ylittämisestä, rajanylityspaikoista ja niiden aukioloajoista sekä rajatarkastustehtävien jakamisesta rajavartiolaitoksen, poliisin ja tullin kesken eri rajanyrityspaikoilla säädetään rajavartiolaissa ja sen nojalla annetuissa säännöksissä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Tietojen antaminen rajatarkastusviranomaiselle</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos Suomen kansalaisella on matkustaessaan oltava passi tai henkilökortti, hänen on lähtiessään maasta ja myös maahan saapuessaan pyynnöstä esitettävä se rajatarkastusviranomaiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Suomen kansalainen on velvollinen antamaan rajatarkastusviranomaiselle tämän pyynnöstä tietoja, jotka ovat välttämättömiä matkustusoikeuden toteamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Passirekisteri</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa poliisille ja 10 §:n 2 momentissa tarkoitetulle Suomen edustustolle säädettyjen tehtävien suorittamiseksi poliisi pitää rekisteriä passeista ja niihin merkityistä ja talletetuista tiedoista. Poliisin henkilörekistereistä säädetään tarkemmin henkilötietojen käsittelystä poliisitoimessa annetussa laissa (761/2003).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa ulkoasiainministeriölle säädettyjen tehtävien suorittamiseksi diplomaatti- ja virkapassirekisteriä pitää ulkoasiainministeriö, joka on myös rekisterinpitäjä. Rekisteriin talletettavien tietojen osalta on voimassa, mitä henkilötietojen käsittelystä poliisitoimessa annetun lain 3 §:n 2 momentissa sekä 3 momentin 2 ja 3 kohdassa säädetään. Tietojen poistamisesta on voimassa, mitä mainitun lain 23 §:n 1 momentin 2 ja 3 kohdassa sekä 2 momentissa säädetään. Henkilötietojen käsittelyyn sovelletaan muutoin henkilötietolakia (523/1999) ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annettua lakia (621/1999).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Teknisen osan tietojen tietoturva</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passin myöntävä viranomainen vastaa siitä, että passia annettaessa sen koneellisesti luettavat tiedot ovat yhdenmukaiset vastaavien passissa visuaalisesti nähtävissä olevien tietojen kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriön tulee huolehtia erityisesti passin koneellisesti luettavien tietojen tietoturvasta. Sisäasiainministeriö vastaa edellä tarkoitetusta tietoturvasta myös sellaisen kolmannen osapuolen osalta, joka ministeriön toimeksiannosta kokonaan tai osittain toteuttaa 1 momentissa tarkoitettujen tietojen tallettamisen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_30__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ulkoasiainministeriö vastaa 2 momentissa säädetyistä seikoista diplomaattipassien ja virkapassien sekä 10 §:ssä tarkoitettujen ulkomaan edustustojen myöntämien passien osalta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Passin säilyttäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passinhaltijan on säilytettävä passiaan huolellisesti. Passinhaltija vastaa huolimattomasta säilyttämisestä aiheutuvista seuraamuksista. Passiin ei myöskään saa tehdä mitään omia merkintöjä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Passin hävittäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jollei passia ole noudettu vuoden kuluessa passin myöntämispäivästä, se voidaan hävittää. Tällöin myös passin myöntämispäätös raukeaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Viranomaisen on hävitettävä 19 §:n nojalla sille luovutettu passi sekä 22 §:ssä tarkoitetun viranomaisen 21 §:n nojalla peruuttama passi. Jos 10 §:ssä tarkoitetulle viranomaiselle toimitetaan passi, jonka voimassaoloaika on päättynyt, tämän on hävitettävä se. Tilanteissa, joissa passi peruutetaan muun kuin sen haltijan aloitteesta, passi hävitetään kuitenkin vasta passin peruuttamista koskevan päätöksen lainvoimaiseksi tulon jälkeen, kuitenkin viimeistään sen voimassaoloajan päätyttyä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_32__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriöllä on oikeus antaa tarkempia määräyksiä passin hävittämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Passinhaltijan nimen tai henkilötunnuksen muutos</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_33__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passinhaltijan on huolehdittava siitä, että käyttäessään passia matkustusoikeuden osoituksena siihen merkityt henkilötiedot vastaavat väestötietojärjestelmään merkittyjä tietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Maksu</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Passista peritään valtion maksuperustelaissa (150/1992) säädettyjen perusteiden mukainen maksu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Merimiespassi</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Merimiespassin hakemisesta, myöntämisestä, peruuttamisesta ja ottamisesta viranomaisen haltuun on voimassa, mitä tässä laissa säädetään passin hakemisesta, myöntämisestä, peruuttamisesta ja viranomaisen haltuun ottamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Rikoslain rangaistussäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rangaistus valtionrajarikoksesta säädetään rikoslain (39/1889) 17 luvun 7 §:ssä ja lievästä valtionrajarikoksesta 17 luvun 7 a §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Muutoksen hakemisesta tämän lain nojalla tehtyyn päätökseen on voimassa, mitä hallintolainkäyttölaissa (586/1996) säädetään. Valituksen ulkomaanedustuston päätöksestä käsittelee Helsingin hallinto-oikeus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_37__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettu valitus on käsiteltävä kiireellisenä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Tarkemmat säännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkempia säännöksiä menettelystä passia haettaessa ja annettaessa sekä hakemukseen vaadittavista liitteistä voidaan antaa valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä diplomaattipassin ja virkapassin myöntämisen edellytyksistä ja rajoituksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_38__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö vahvistaa passin hakemisessa ja antamisessa käytettävän lomakkeen kaavan sekä päättää passin mallista ja muista sen valmistamiseen liittyvistä seikoista. Diplomaattipassin ja virkapassin hakemisessa ja antamisessa käytettävän lomakkeen vahvistaa kuitenkin ulkoasiainministeriö, joka myös päättää niiden mallista ja muista niiden valmistamiseen liittyvistä seikoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_39">
                    <num>39 §</num>
                    <heading>Voimaantulo</heading>
                    <subsection eId="sec_39__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Tämä laki tulee voimaan 21 päivänä elokuuta 2006.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_39__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Tällä lailla kumotaan 22 päivänä elokuuta 1986 annettu passilaki (642/1986) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_39__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Ennen tämän lain voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_40">
                    <num>40 §</num>
                    <heading>Siirtymäsäännökset</heading>
                    <subsection eId="sec_40__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Ennen tämän lain voimaantuloa toistaiseksi peruutetun passin voimassaolo päättyy tämän lain voimaan tullessa ilman erillistä päätöstä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_40__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Tämän lain voimaan tullessa kumottavan passilain nojalla annetut passit ovat voimassa niihin merkittyyn viimeiseen voimassaolopäivään saakka.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_40__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Jos ennen tämän lain voimaantuloa myönnetyn valmistusvirheellisen passin jäljellä oleva voimassaoloaika on yli viisi vuotta, myönnetään sen tilalle uusi passi kuitenkin vain viideksi vuodeksi.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2005/25">HE 25/2005</ref>
                        </p>
                        <p>HaVM 13/2006</p>
                        <p>EV 92/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Naantalissa 21 päivänä heinäkuuta 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Sisäasiainministeri </role>
                                <person refersTo="">Kari Rajamäki</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
