<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/618/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/618"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/618/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-07-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="618"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/618/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/618/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/618/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2006-07-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/618/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/618/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/618/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="98"/>
                    <finlex:date date="2006-07-26"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>618/2006</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om verkställighet av systemet med samlat gårdsstöd</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i lagen av den 15 juli 2005 om verkställighet av systemet med samlat gårdsstöd (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2005/557">557/2005</affectedDocument>
                        ) 2 § 5 och 6 punkten, 3 § 2 och 3 mom., 10 § 3 mom., 11 § samt 19 § 1 mom., samt
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 2 § nya 7―10 punkter, till 7 § ett nytt 2 mom. och till lagen ett nytt 4 a kap. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Definitioner</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>I denna lag avses med</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>5)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>trädesrättighet</i>
                                     en hektarspecifik stödrättighet som beviljas jordbrukare i enlighet med artiklarna 53 och 63.2 i förordningen om gårdsstöd,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>särskild stödrättighet</i>
                                     en rättighet enligt artiklarna 47 och 48 i förordningen om gårdsstöd,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>7)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>grundleveransrättighet</i>
                                     den rättighet att producera A- och B-socker som fastställts för varje jordbrukare för regleringsåret,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>8)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>tilläggsersättning under övergångsperioden</i>
                                     det ytterligare belopp som fastställs i punkt K tabell 2 i bilaga VII till förordningen om gårdsstöd och som 2006―2009 skall ingå i jordbrukarnas referensbelopp,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>9)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>ersättning för prissänkningen</i>
                                     på socker det nationella tak som fastställs i punkt K tabell 1 i bilaga VII till förordningen om gårdsstöd, och
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>10)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>rådgivningsorganisation</i>
                                     en privat eller offentlig sammanslutning som tillhandahåller jordbruksrådgivning.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Blandmodell och verkställighet</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I blandmodellen består en stödrättighet av en enhetlig stöddel och en eventuell gårdsspecifik tilläggsdel och utöver dem kan trädesrättigheter och särskilda stödrättigheter fastställas. I situationer som anges närmare genom förordning av statsrådet kan stödrättigheterna omfatta en rättighet enligt artikel 60 i förordningen om gårdsstöd. Den gårdsspecifika tilläggsdelen fastställs för gårdsbruksenheter som har fått tjurbidrag och bidrag för stutar under referensperioden 2000―2002, gårdsbruksenheter som har fått stöd för stärkelsepotatis under referensperioden 2000―2002, gårdsbruksenheter som har rätt till mjölkbidrag den 31 mars 2006 samt gårdsbruksenheter som är berättigade till en gårdsspecifik tilläggsdel ur den nationella reserven. Den gårdsspecifika tilläggsdelen för sockerbetor fastställs för gårdsbruksenheter på basis av sockermängden i gällande grundleveransrättighet under regleringsåret 2005/2006.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I den gårdsspecifika tilläggsdelen inkluderas 100 procent av mjölkbidraget, 30 procent av tjurbidraget och bidraget för stutar samt 40 procent av det stöd som inte är kopplat till produktionen av stärkelsepotatis. Tilläggsdelarna förblir oförändrade 2006―2010. Åren 2011―2013 är beloppet av tilläggsdelarna 70 procent och åren 2014 och 2015 är det 35 procent av den ursprungliga nivån. Från och med 2016 betalas inga tilläggsdelar. I den gårdsspecifika tilläggsdelen för sockerbetor inkluderas 100 procent av ersättningen för prissänkningen på socker 2006―2013 samt 100 procent av tilläggsersättningen under övergångsperioden 2006―2009. Åren 2014―2016 är tilläggsdelen för sockerbetor 70 procent och åren 2017 och 2018 är beloppet 35 procent av det sammanlagda beloppet av den tilläggsdel som fastställts på basis av 2009 års ersättning för prissänkningen och tilläggsersättning under övergångsperioden. Närmare bestämmelser om övergångsperioden, den gradvisa minskningen av tilläggsdelarna och specialstödrättigheterna, en motsvarande höjning av det enhetliga stödet samt om tilläggsdelen för sockerbetor kan utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Övervakning av föreskrivna verksamhetskrav</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Livsmedelssäkerhetsverket, arbetskrafts- och näringscentralen, kommunalveterinären, länsstyrelsen och av länsstyrelsen förordnad tjänsteveterinär övervakar efterlevnaden av de föreskrivna verksamhetskraven i bilaga III till förordningen om gårdsstöd. Vid övervakningen iakttas i övrigt vad som i livsmedelslagen (23/2006), lagen om djursjukdomar (55/1980), lagen om medicinsk behandling av djur (617/1997), foderlagen (396/1998), lagen om bekämpningsmedel (327/1969) och djurskyddslagen (247/1996) föreskrivs om övervakningen av iakttagandet av nämnda lagar och författningar som utfärdats med stöd av dem samt om tillsynsmyndigheter. Foder kan utöver av en i 24 § i foderlagen nämnd myndighet även övervakas av arbetskrafts- och näringscentralen. Statsrådet kan genom förordning utfärda bestämmelser som preciserar förordningen om gårdsstöd och kommissionens förordning I i fråga om övervakning och övervakningsförfarande samt, i fråga om övervakningen av att de föreskrivna verksamhetskraven iakttas, bestämmelser om iakttagandet av vilka bestämmelser i de lagar som nämns i detta moment eller i författningar som utfärdats med stöd av dem som denna övervakning skall gälla.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Användning och överföringar av stödrättigheter</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den som överför stödrättigheter skall meddela om överföringen på det sätt som föreskrivs genom förordning av statsrådet. Vidare kan genom förordning av statsrådet utfärdas bestämmelser som preciserar förordningen om gårdsstöd och kommissionens förordning II när det gäller villkoren för överföring av stödrättigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Situationer som gäller generationsväxlingar</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Som förskott på arv betraktas, utöver vad som föreskrivs i 6 kap. 1 § 1 mom. i ärvdabalken (40/1965), vid tillämpning av artikel 33.1 b och artikel 43.1 första stycket i förordningen om gårdsstöd även år 2003 eller senare</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>ingånget köp av en gårdsbruksenhet eller en del av en gårdsbruksenhet som finansieras med bidrag, lån eller vardera inom ramen för startstöd till unga jordbrukare,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>ingånget köp av en gårdsbruksenhet där köparen är säljarens arvinge i rätt nedstigande led, syster eller bror eller arvinge till dem i rätt nedstigande led, adoptivbarn eller make till de ovan nämnda förutsatt att köpesumman är uppenbart lägre än vad den annars skulle ha varit vid motsvarande köp om inget ovan avsett förhållande mellan köpare och säljare hade existerat,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>ingånget köp av en del av en gårdsbruksenhet som genomförs i enlighet med 25 kap. 1 b § 3 mom. i ärvdabalken, och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>given gåva av en gårdsbruksenhet eller en del av en gårdsbruksenhet, om gåvotagaren är gåvogivarens arvinge i rätt nedstigande led, syster eller bror eller arvinge till dem i rätt nedstigande led, adoptivbarn eller make till de ovan nämnda.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <chapter>
                    <num>4 a kap.</num>
                    <heading>System för jordbruksrådgivning</heading>
                    <section>
                        <num>18 a §</num>
                        <heading>System för jordbruksrådgivning</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Rådgivning till jordbrukare angående markskötsel och jordbruksdrift enligt artikel 13 i förordningen om gårdsstöd ges av de organisationer och rådgivare som godkänts av jord- och skogsbruksministeriet. Rådgivningen är avgiftsbelagd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jordbruksrådgivningen genomförs genom besök på gårdsbruksenheterna, varvid jordbrukarna ges rådgivning enligt artiklarna 4 och 5 i förordningen om gårdsstöd. Rådgivning ges om kravet på god jordbrukshävd och goda miljöförhållanden och miljöförfattningar, identifiering och registrering av djur, växtskyddsmedel, livsmedel, foder samt djurens välbefinnande och anmälan om djursjukdomar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>18 b §</num>
                        <heading>Stöd för jordbruksrådgivning</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jordbrukare kan av statens medel beviljas stöd för anlitande av jordbruksrådgivningen enligt 18 a §. Genom förordning av statsrådet kan föreskrivas om finansiering, förfarande för stödansökan, beviljande och utbetalning av stöd samt om stödbeloppet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>18 c §</num>
                        <heading>Godkännande av rådgivare och behörighe-villkor för rådgivare</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Godkännande av rådgivningsorganisationer och rådgivare söks skriftligt hos jord- och skogsbruksministeriet, som fattar beslut om godkännande för högst tre år i sänder. Villkor för godkännande är att rådgivningsorganisationen och rådgivaren har tillräcklig sakkunskap med hänsyn till uppgiftens beskaffenhet och omfattning. Rådgivningsorganisationer och rådgivare skall dessutom uppfylla kraven enligt 3 och 4 mom. Rådgivare handlar under tjänsteansvar. I verksamheten tillämpas dessutom språklagen (423/2003), samiska språklagen (1086/2003), lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet och förvaltningslagen (434/2003). Jord- och skogsbruksministeriet skall höra Livsmedelssäkerhetsverket innan den godkänner en rådgivningsorganisation eller rådgivare som ger rådgivning om identifiering och registrering av djur, växtskyddsmedel, livsmedel, foder eller djurens välbefinnande och anmälan om djursjukdomar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbruksministeriet kan återkalla godkännandet, om rådgivningsorganisationen eller rådgivaren inte uppfyller villkoren för godkännande eller om denna annars kan anses vara olämplig för sin uppgift på grund av allvarliga eller återkommande försummelser eller fel i förfarandet. Innan ministeriet återkallar ett godkännande skall det ge organisationen eller rådgivaren en skriftlig anmärkning samt höra organisationen eller rådgivaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Rådgivaren skall ha sådan utbildning på minst institutnivå eller annan motsvarande utbildning som är lämplig med tanke på det sakkomplex som rådgivningen gäller samt minst ett års arbetslivserfarenhet inom branschen i fråga. Av särskilda skäl kan avvikelse göras från utbildningskravet och som rådgivare även godkännas en person med motsvarande kunskaper och färdigheter och lång arbetslivserfarenhet. Rådgivaren skall dessutom ha erfarenhet av rådgivning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Rådgivare skall med godkänt resultat avlägga ett prov som arrangeras av jord- och skogsbruksministeriet. Rådgivningsorganisationen eller rådgivaren skall dessutom förelägga jord- och skogsbruksministeriet en skriftlig verksamhetsplan för rådgivningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Genom förordning av statsrådet kan utfärdas närmare bestämmelser om förfarandet för godkännande av rådgivningsorganisationer och rådgivare, förfarandet för återkallande av godkännande, innehållet i provet för rådgiNr 618</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>vare och hur provet genomförs samt vad som skall ingå i verksamhetsplanen för rådgivningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>18 d §</num>
                        <heading>Rådgivningsregister</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbrukministeriet för ett rådgivningsregister, i vilket införs nödvändiga identifikations- och kontaktuppgifter om rådgivningsorganisationerna, rådgivarna och de deltagande jordbrukarna i det system för jordbruksrådgivning som avses i artikel 13 i förordningen om gårdsstöd, jordbrukarnas respons på rådgivningsorganisationerna och rådgivarna samt andra uppgifter som behövs för genomförande och uppföljning av rådgivningen. Rådgivningsorganisationer och rådgivare kan efter godkännande föras in i rådgivningsregistret för högst tre år i sänder.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Utöver den registeransvarige har jord- och skogsbruksministeriets informationstjänstcentral och kommunernas landsbygdsnäringsmyndigheter rätt att använda registret. Livsmedelssäkerhetsverket och arbetskrafts- och näringscentralernas landsbygdsavdelningar har rätt att få uppgifter ur registret genom en teknisk uppkoppling. Innan uppgifter ges ut genom en teknisk uppkoppling skall den som begär uppgifterna visa att uppgifterna skyddas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>På offentlighet för, utlämnande av och avgifter för utlämnande av uppgifter ur rådgivningsregistret tillämpas i övrigt lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet och på behandlingen av personuppgifter personuppgiftslagen. Uppgifter om jordbrukarens respons på jordbruksrådgivningen lämnas dock ut endast utan personuppgifter om den som gett responsen och endast till statliga och kommunala myndigheter för skötseln av uppgifter som föreskrivs i lag eller i Europeiska gemenskapens bestämmelser, till den rådgivare eller rådgivningsorganisation som fått responsen och till den rådgivningsorganisation inom vilken den rådgivare som fått responsen är anställd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Uppgifterna förvaras i registret tio år efter utgången av det kalenderår då rådgivningen tillhandahölls.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Närmare bestämmelser</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Genom förordning av statsrådet kan närmare bestämmelser utfärdas om administreringen av stödrättighetsregistret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 26 juli 2006.</p>
                    <p>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 37/2006</p>
                        <p>JsUB 5/2006</p>
                        <p>RSv 80/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Nådendal den 21 juli 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Jord- och skogsbruksminister </role>
                                <person refersTo="">Juha Korkeaoja </person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
