<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/539/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/539"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/539/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-06-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="539"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/539/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/539/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/539/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2006-06-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/539/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/539/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/539/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="85"/>
                    <finlex:date date="2006-06-30"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>539/2006</docNumber>
                <docTitle>Lannoitevalmistelaki</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Tavoite</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain tavoitteena on kasvintuotannon sekä elintarvikkeiden ja ympäristön laadun turvaamiseksi edistää hyvälaatuisten, turvallisten ja kasvintuotantoon sopivien lannoitevalmisteiden tarjontaa, sellaisiksi soveltuvien sivutuotteiden hyötykäyttöä sekä riittävien tietojen antamista lannoitevalmisteista niiden ostajille ja käyttäjille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan lannoitevalmisteiden ja soveltuvin osin niiden raaka-aineiden valmistukseen markkinoille saattamista varten, markkinoille saattamiseen, käyttöön, kuljettamiseen, maahantuontiin sekä maastavientiin. Tämä laki koskee soveltuvin osin myös lannoitevalmisteiden valmistusta omaan käyttöön.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Tätä lakia sovelletaan myös lannoitteista annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EY) N:o 2003/2003 (<i>lannoiteasetus</i>) valvontaan ja muuhun sen edellyttämään täytäntöönpanoon.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>
                                    Tätä lakia sovelletaan myös muiden kuin ihmisravinnoksi tarkoitettujen eläimistä saatavien sivutuotteiden terveyssäännöistä annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EY) N:o 1774/2002 (<i>sivutuoteasetus</i>) valvontaan ja muuhun sen edellyttämään täytäntöönpanoon siltä osin kuin se koskee lannoitevalmisteita.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_4">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_4__intro">
                                <p>Tätä lakia ei sovelleta:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_4__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tutkimuslaitoksissa tehtäviin tieteellisiin tai tuotekehityksellisiin tarkoituksiin tehtäviin kokeisiin;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_4__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Suomen kautta tullaamatta kuljetettaviin lannoitevalmisteisiin;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_4__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>sellaisiin biokaasu- ja kompostointilaitoksiin tai muihin vastaaviin laitoksiin, jotka käsittelevät orgaanisia materiaaleja ja joiden lopputuotteet eivät sovellu lannoitevalmisteeksi tai sen raaka-aineeksi, vaan ne sijoitetaan ympäristölainsäädännön nojalla hyväksytylle kaatopaikalle tai poltetaan hyväksytyssä polttolaitoksessa; eikä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_4__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>vaarallisten aineiden kuljetuksesta annetussa laissa (719/1994) tarkoitettuun kuljetukseen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Suhde eräisiin säädöksiin</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteita, lannoitevalmisteiden raaka-aineita sekä sellaisenaan lannoitevalmisteena käytettäviä kemikaaleja, niiden valmistusta, varastointia, pakkausta ja maahantuontia koskevista vaatimuksista on voimassa sen lisäksi, mitä tässä laissa säädetään, mitä kemikaalilaissa (744/1989) ja laissa vaarallisten kemikaalien ja räjähteiden käsittelyn turvallisuudesta (390/2005) on säädetty.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteiden raaka-aineita ja sellaisenaan lannoitevalmisteena käytettäviä sivutuotteita, niiden käsittelyä, käyttöä ja hävittämistä koskevista vaatimuksista säädetään lisäksi terveydensuojelulaissa (763/1994), ympäristönsuojelulaissa (86/2000), jätelaissa (1072/1993) ja maa-aineslaissa (555/1981) sekä Euroopan yhteisössä, Euroopan yhteisöön ja Euroopan yhteisöstä tapahtuvien jätteiden siirtojen valvonnasta ja tarkastamisesta annetussa neuvoston asetuksessa (ETY) N:o 259/93. Kasviperäisiä lannoitevalmisteita ja niiden raakaaineita koskevista vaatimuksista säädetään lisäksi kasvinterveyden suojelemisesta annetussa laissa (702/2003). Eläimistä saatavia lannoitevalmisteita ja niiden raaka-aineita koskevista vaatimuksista säädetään lisäksi eläintautilaissa (55/1980) ja maahantuontia koskevista vaatimuksista säädetään eläinlääkinnällisestä rajatarkastuksesta annetussa laissa (1192/1996).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Määritelmät</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>lannoitevalmisteella</i>
                                         lannoitteita, kalkitusaineita, maanparannusaineita, kasvualustoja, mikrobivalmisteita sekä lannoitevalmisteena sellaisenaan käytettäviä sivutuotteita;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>lannoitteella</i>
                                         aineita ja valmisteita, jotka on tarkoitettu edistämään kasvien kasvua tai parantamaan sadon laatua ja joiden vaikutus perustuu kasvinravinteisiin taikka muihin kasveille, ihmisille tai eläimille hyödyllisiin aineisiin;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>EY-lannoitteella</i>
                                         sellaisia lannoitteita, jotka on lueteltu lannoiteasetuksen liitteissä, jotka täyttävät sanotussa asetuksessa edellytetyt vaatimukset sekä merkintä- ja pakkausmääräykset ja jotka on varustettu "EY-LANNOITE"-merkinnällä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kalkitusaineella</i>
                                         epäorgaanisia ja orgaanisia pääosin kalsiumia tai magnesiumia tai molempia alkuaineita sisältäviä aineita tai valmisteita, jotka esiintyvät yleensä oksideina, hydroksideina, karbonaatteina tai silikaatteina ja jotka pääasiassa on tarkoitettu poistamaan maan happamuutta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>maanparannusaineella</i>
                                         aineita, joita lisätään maahan sen fysikaalisten ominaisuuksien ylläpitämiseksi ja parantamiseksi tai lisäämään maan biologista toimintaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kasvualustalla</i>
                                         kasvien kasvatukseen tarkoitettuja teknisesti käsiteltyjä kiinteitä tai nestemäisiä aineita, joihin on tai voi olla lisätty muita lannoitevalmisteita;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>mikrobivalmisteella</i>
                                         tuotteita, jotka sisältävät yhtä tai useampaa tunnettua mikrobikantaa, jolla on todettu olevan kasvilaji- tai kasviryhmäkohtainen kasvien kasvua tai ravinnonottoa parantava vaikutus;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>sellaisenaan lannoitevalmisteena käytettävällä sivutuotteella</i>
                                         lannoitevalmisteena käytettävää teollisuus-, poltto- tai tuotantolaitosten, biokaasu- tai kompostointilaitosten taikka muiden laitosten sekä jätevedenpuhdistamojen tai muun vastaavan toiminnan yhteydessä syntyviä tuotteita;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>haitallisella aineella, tuotteella ja eliöllä</i>
                                         sellaisia lannoitevalmisteissa tai niiden raaka-aineissa esiintyviä aineita, tuotteita tai eliöitä, jotka voivat aiheuttaa terveydellistä tai muuta haittaa tai vaaraa ihmisille, eläimille, kasveille, maaperälle taikka muulle ympäristölle;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>teknisellä käsittelyllä</i>
                                         kompostointia, mädätystä, seulontaa, jauhamista, jyrsimistä, kuumentamista, kuivaamista, rakeistamista, pakkaamista tai sekoittamista muiden aineiden kanssa ja muuta vastaavaa valmisteen tuotteistamiseksi tehtyä käsittelyä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>markkinoille saattamisella</i>
                                         lannoitevalmisteiden hallussa pitämistä niiden myyntiä varten, mukaan lukien varastointi ja tarjoaminen, tai muuta kolmansille osapuolille joko ilmaiseksi tai korvausta vastaan tapahtuvaa siirtoa varten, sekä myyntiä ja muita siirtomuotoja;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>maahantuonnilla </i>
                                        tuontia muista kuin Euroopan unionin jäsenvaltioista lukuun ottamatta lain 40 §:ää, jossa maahantuonnilla tarkoitetaan myös tuontia muista Euroopan unionin jäsenvaltioista Suomeen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>maastaviennillä</i>
                                         vientiä muihin kuin Euroopan unionin jäsenvaltioihin;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>toiminnanharjoittajalla</i>
                                         luonnollista henkilöä tai oikeushenkilöä, joka ammattitoimintaansa liittyen valmistaa, teknisesti käsittelee, saattaa markkinoille, kuljettaa, käyttää, tuo maahan tai vie maasta lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>omavalvonnalla</i>
                                         toiminnanharjoittajan omaa valvontajärjestelmää, jonka tarkoituksena on varmistaa, että lannoitevalmiste ja sen käsittely täyttää niille asetetut vaatimukset.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Mitä tässä laissa säädetään Euroopan yhteisöstä tai Euroopan unionin jäsenvaltioista koskee myös Euroopan talousalueesta tehdyn sopimuksen edellyttämässä laajuudessa Euroopan talousaluetta ja sen jäsenvaltioita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Lannoitevalmisteita koskevat säännökset</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteiden on oltava tasalaatuisia, turvallisia ja käyttötarkoitukseensa sopivia ja niiden tulee täyttää lannoiteasetuksessa, sivutuoteasetuksessa ja tässä laissa sekä sen nojalla annetuissa säädöksissä asetetut vaatimukset. Lannoitevalmiste ei saa sisältää sellaisia määriä haitallisia aineita, tuotteita tai eliöitä, että sen käyttöohjeiden mukaisesta käytöstä voi aiheutua vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle. Lannoitevalmisteiden raaka-aineiden tulee olla turvallisia ja sellaisia, että niistä valmistetut lannoitevalmisteet täyttävät niille asetut laatuvaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajalla on oltava asianmukaiset tilat, laitteet ja kalusto lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden valmistukseen, säilytykseen ja kuljetukseen. Toiminnanharjoittajan on noudatettava riittävää huolellisuutta ja varovaisuutta lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden käsittelyssä, käytössä, kuljetuksessa ja varastoinnissa terveys-, turvallisuus- ja ympäristöhaittojen ehkäisemiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Yli 28 painoprosenttia ammoniumnitraattityppeä sisältävien lannoitevalmisteiden tulee täyttää lannoiteasetuksen IV luvussa asetetut vaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annetaan tarkempia säännöksiä lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden laatu-, käsittely-, käyttö-, kuljetus- ja varastointivaatimuksista sekä räjähdys- ja palovaarallisia lannoitevalmisteita koskevista erityisvaatimuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Lannoitevalmisteen tyyppinimi</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vain sellaisia lannoitevalmisteita, joiden tyyppinimi kuuluu joko kansalliseen lannoitevalmisteiden tyyppinimiluetteloon tai EY-lannoitteiden osalta lannoiteasetuksen liitteenä julkaistavaan Euroopan yhteisön (EY) lannoitetyyppien luetteloon, saa tuoda maahan, saattaa markkinoille tai valmistaa markkinoille saattamista varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_6__subsec_2__intro">
                                <p>Kansalliseen lannoitevalmisteiden tyyppinimiluetteloon voidaan lisätä uusi tyyppinimi:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>jos siihen kuuluvat lannoitevalmisteet sisältävät ravinteita siinä määrin, että niistä on hyötyä kasveille, tai jos siihen kuuluvien lannoitevalmisteiden muut ominaisuudet parantavat merkittävästi kasvien kasvua tai kasvuolosuhteita;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>jos siihen kuuluvat lannoitevalmisteet voidaan analysoida ja niistä voidaan ottaa näytteet EY:n lainsäädännön mukaisella menetelmällä tai, jos EY:n lainsäädäntöä ei ole, kansainvälisesti hyväksytyllä standardimenetelmällä taikka jos sellaistakaan ei ole, yhtä pätevällä lannoitevalmisteiden analysointiin ja näytteenottoon validoidulla menetelmällä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>jos tyyppinimi on asiallinen eikä se ole hyvän tavan vastainen tai harhaanjohtava.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Lannoitevalmisteen tyyppinimen hakeminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_7__subsec_1__intro">
                                <p>Lannoitevalmisteen uuden tyyppinimen sisällyttämistä kansalliseen lannoitevalmisteiden tyyppinimiluetteloon tai EY:n lannoitetyyppien luetteloon haetaan Elintarviketurvallisuusvirastolta. Hakemukseen, joka koskee uuden tyyppinimen lisäämistä kansalliseen lannoitevalmisteiden tyyppinimiluetteloon, on liitettävä seuraavat tiedot:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>ehdotus uudeksi tyyppinimeksi ja sen perustelut;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>kuvaus valmistusprosessista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>selvitys pääasiallisesti käytettävistä raaka-aineista ja niiden alkuperästä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>selvitys keskeisestä kemiallisesta ja biologisesta koostumuksesta sekä fysikaalisista ominaisuuksista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>näytteenotto- ja analyysimenetelmät keskeisten ominaisuuksien mittaamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>suositeltava käyttömäärä, käyttöohjeet ja käyttöä rajoittavat tekijät sekä varastointiominaisuudet, ottaen huomioon terveys-, turvallisuus- ja ympäristöhaittojen ehkäiseminen; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>hakijan yhteystiedot.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto päättää tyyppinimen hyväksymisestä kansalliseen lannoitevalmisteiden tyyppinimiluetteloon. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annettavassa kansallisessa lannoitevalmisteiden tyyppinimiluettelossa on tyyppinimikohtaiset tiedot vaadittavista valmistusmenetelmistä, keskeisistä raaka-aineista, ravinteista ja niiden ilmoitustavasta, ravinteiden muodosta ja liukoisuudesta sekä kasvien kasvua ja rakennetta parantavista tai kasvuolosuhteita edistävistä ominaisuuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto laatii lausunnon tyyppinimen lisäämisestä EY:n lannoitetyyppien luetteloon ja toimittaa sen maa- ja metsätalousministeriölle Euroopan yhteisön komissiolle toimittamista varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Hakemusmenettelystä voidaan säätää tarkemmin maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Merkintä- ja pakkausvaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteessa, joka saatetaan markkinoille, on oltava tuoteseloste. Tuoteselosteessa on annettava kirjallisesti tiedot lannoitevalmisteen tyyppi- ja kauppanimestä, ominaisuuksista, käytöstä, koostumuksesta, valmistajasta ja maahantuojasta. Tuoteselosteessa voidaan antaa myös muita tietoja, jos ne ovat yksiselitteisiä, mitattavissa ja perusteltavissa eivätkä ne voi johtaa lannoitevalmisteen lopullista käyttäjää harhaan. Tuoteseloste on painettava tai kiinnitettävä lannoitevalmistepakkaukseen. Irtotavarassa tuoteseloste voidaan kuitenkin liittää lannoitevalmisteen mukana seuraaviin asiakirjoihin ja sen tulee olla helposti saatavilla valvontaa varten. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annetaan tarkemmat säännökset tuoteselosteessa annettavien tietojen tarkemmasta sisällöstä ja ominaisuuksien sallituista poikkeamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Markkinoille saatettavien, maahan tuotavien ja maasta vietävien lannoitevalmisteiden on oltava turvallisesti ja tuotteen ominaisuudet huomioon ottaen asianmukaisesti pakattuja. Pakkaamaton irtotavarana toimitettava lannoitevalmiste on kuljetettava ja säilytettävä kuljetuksen aikana asianmukaisesti, turvallisesti ja käyttötarkoitukseen sopivasti. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annetaan tarkemmat säännökset lannoitevalmisteiden pakkaamisesta, pakkauksen sulkemisesta sekä pakkaamattomien lannoitevalmisteiden toimittamisesta lopulliselle käyttäjälle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteiden merkintä- ja pakkausvaatimuksista on lisäksi noudatettava lannoiteasetuksen ja sivutuoteasetuksen vaatimuksia. Markkinoille saatettavien EY-lannoitteiden fosfori-, kalium-, kalsium-, natrium-, magnesium- ja rikkipitoisuus on ilmoitettava tuoteselosteessa alkuaineina, mutta ne voidaan lisäksi ilmoittaa oksideina lannoiteasetuksen 6 artiklassa tarkoitetulla tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Tilapäiset rajoitukset</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos on perusteltua syytä olettaa, että lannoitevalmiste tai sen raaka-aine voi aiheuttaa merkittävää vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle, maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan tilapäisesti kieltää niiden valmistus, markkinoille saattaminen, käyttö ja maahantuonti tai rajoittaa niitä sekä määrätä kielletyt lannoitevalmisteet poistettaviksi markkinoilta ja maatilojen varastoista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Toiminnan harjoittaminen</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Toiminnan harjoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on järjestettävä toimintansa siten, että toiminnalle 5 §:n 2 momentissa asetetut vaatimukset täyttyvät ja että toiminnasta ei aiheudu vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Ilmoitusvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan on tehtävä Elintarviketurvallisuusvirastolle kirjallinen ilmoitus toiminnastaan, toiminnassa tapahtuvista olennaisista muutoksista ja toiminnan lopettamisesta. Ilmoitus on tehtävä ennen ilmoitettavan toiminnan aloittamista ja siihen on liitettävä kuvaus toiminnan järjestämisestä. Ilmoitusvelvollisuus ei kuitenkaan koske toiminnanharjoittajia, jotka harjoittavat yksinomaan tukku- tai vähittäiskauppatoimintaa taikka yksinomaan varastoivat, kuljettavat tai käyttävät lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita, ellei lannoiteasetuksen tai sivutuoteasetuksen säännöksissä edellytetä ilmoittamista. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annetaan tarkemmat säännökset ilmoituksen sisällöstä ja tekemisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan, joka valmistaa tai käsittelee teknisesti lannoitevalmisteita, on varattava valvontaviranomaiselle tilaisuus tarkastuksen suorittamiseen ennen toiminnan aloittamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetun toiminnanharjoittajan on ilmoitettava kerran vuodessa Elintarviketurvallisuusvirastolle sen antamien ohjeiden mukaisesti tiedot lannoitevalmisteiden valmistusmääristä ja tyyppi- ja kauppanimistä, lannoitevalmisteiden valmistukseen käytetyistä raaka-aineista ja niiden alkuperästä sekä markkinoille saatetuista, maahantuotavista ja maastavietävistä lannoitevalmisteista ja niiden määristä sekä tarvittaessa niiden käyttökohteista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Velvollisuus tiedoston pitämiseen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiminnanharjoittajan, joka valmistaa tai teknisesti käsittelee markkinoille saattamista varten, saattaa markkinoille, tuo maahan tai vie maasta lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita, on pidettävä toiminnastaan ajan tasalla olevaa tiedostoa, josta on voitava vaikeuksitta selvittää valvontaa varten tarpeelliset tiedot. Tiedostoon on merkittävä lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden ostot ja alkuperä, kuinka paljon lannoitevalmisteita ja niiden raaka-aineita on teknisesti käsitelty ja valmistettu, lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden myynnit ja muut luovutukset sekä varastointipaikat. Tiedostoon on lisäksi merkittävä maahan tuotujen ja maasta vietyjen lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden määrät. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annetaan tarkemmat säännökset tiedoston sisällöstä ja järjestämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitetun toiminnanharjoittajan on lannoitevalmisteiden jäljitettävyyden varmistamiseksi säilytettävä valvontaa varten tarpeelliset tiedot lannoitevalmisteiden alkuperästä ja luovuttamisesta. Näiden tietojen on oltava toimivaltaisen viranomaisen tarkistettavissa niin kauan kuin lannoitevalmistetta toimitetaan markkinoille ja tämän jälkeen viiden vuoden ajan siitä, kun toiminnanharjoittaja on lopettanut lannoitevalmisteen toimittamisen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tiedostonpitovelvollisuus ei koske toiminnanharjoittajia, jotka harjoittavat yksinomaan tukku- tai vähittäiskauppatoimintaa taikka yksinomaan varastoivat, kuljettavat tai käyttävät lannoitevalmisteita, ellei lannoiteasetuksen tai sivutuoteasetuksen säännöksissä edellytetä tiedostonpitoa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Omavalvontavelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Toiminnanharjoittajan on tunnettava lannoitevalmisteiden laadun kannalta kriittiset valmistus- ja käsittelyvaiheet, jotta toiminnasta ei aiheudu vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle. Toiminnanharjoittajan on valvottava säännöllisesti valmistuksen ja käsittelyn kriittisiä vaiheita (<i>omavalvonta</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Omavalvontavelvollisuus ei koske toiminnanharjoittajaa, joka yksinomaan kuljettaa tai käyttää lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita, jollei lannoiteasetus tai sivutuoteasetus sitä edellytä. Omavalvonnasta on laadittava kirjallinen suunnitelma, joka on toimitettava Elintarviketurvallisuusvirastolle. Toiminnanharjoittajan on huolehdittava siitä, että valmistukseen ja käsittelyyn osallistuvat työntekijät ovat tietoisia omavalvonnasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto on velvollinen antamaan neuvoja omavalvontasuunnitelman laatimisessa ja toteuttamisessa. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä siitä, miten omavalvonta on järjestettävä ja päivitettävä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Hyväksytyt laitokset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_14__subsec_1__intro">
                                <p>
                                    Orgaanisia lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita valmistavan, teknisesti käsittelevän tai varastoivan toiminnanharjoittajan on oltava Elintarviketurvallisuusviraston hyväksymä ennen kuin se aloittaa toimintansa (<i>hyväksytty laitos</i>). Hyväksymistä koskevaan hakemukseen, joka koskee muuta kuin sivutuoteasetuksen nojalla hyväksyttävää laitosta, on liitettävä seuraavat tiedot:
                                </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>selvitys laitoksesta ja sen toiminnasta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>selvitys käytettävistä raaka-aineista ja lopputuotteista sekä niiden käyttökohteista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>laitoksen kirjallinen omavalvontasuunnitelma;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>ajankohta, jolloin laitos tai sen muutos on tarkoitus ottaa käyttöön;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>ympäristölupa tai sitä koskeva hakemus; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>hakijan yhteystiedot.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn laitoksen on haettava uutta hyväksymistä, jos se muuttaa toimintaansa huomattavasti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Laitos on hyväksyttävä, jos se toiminnaltaan, rakenteiltaan ja varustukseltaan täyttää sivutuoteasetuksessa sekä tässä laissa ja sen nojalla annetuissa säännöksissä asetetut vaatimukset. Hyväksyminen voidaan antaa määräajaksi. Hyväksytylle laitokselle voidaan asettaa sen toimintaa koskevia vaatimuksia, rajoituksia ja muita ehtoja, jos toiminnasta voi aiheutua vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle. Hyväksytylle laitokselle on annettava rekisterinumero.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Eläimistä saatavien lannoitevalmisteiden valmistusta ja käsittelyä harjoittavien laitosten hyväksymisestä säädetään sivutuoteasetuksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Laitoksen hyväksymistä koskevassa hakemuksessa annettavien tietojen tarkemmasta sisällöstä ja hakemusmenettelystä voidaan säätää maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Hyväksytyn laitoksen omavalvontaraportti</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Hyväksytyn laitoksen on laadittava vuosittain omavalvontaraportti, josta käy ilmi kriittisten valmistus- ja käsittelyvaiheiden valvonnan tulokset sekä omavalvonnassa havaitut ongelmat ja puutteet sekä se, kuinka ne on ratkaistu. Omavalvontaraportti on toimitettava Elintarviketurvallisuusvirastolle viimeistään valvontavuotta seuraavan kalenterivuoden maaliskuun loppuun mennessä. Hyväksytyn laitoksen on lisäksi ilmoitettava välittömästi Elintarviketurvallisuusvirastolle kaikista toiminnan poikkeavuuksista, jotka merkittävästi vaikuttavat lopputuotteen laatuun.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Laitoksen vuosittaisessa omavalvontaraportissa ilmoitettavien tietojen tarkemmasta sisällöstä voidaan säätää maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Viranomaiset</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Yleinen ohjaus ja valvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoiteasetuksen, sivutuoteasetuksen ja tämän lain täytäntöönpanon yleinen ohjaus ja valvonta kuuluvat maa- ja metsätalousministeriölle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Valvontaviranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoiteasetuksen, sivutuoteasetuksen ja tämän lain täytäntöönpanosta sekä lannoiteasetuksen, sivutuoteasetuksen ja tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten ja määräysten noudattamisen valvonnasta ja valvonnan järjestämisestä vastaa Elintarviketurvallisuusvirasto. Elintarviketurvallisuusvirasto käyttää valvonnassa apunaan työvoima- ja elinkeinokeskusten maaseutuosastoja. Lannoitevalmisteiden maahantuontia ja maastavientiä valvoo Elintarviketurvallisuusviraston ohella tullilaitos.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullilaitoksen suorittamasta valvonnasta säädetään tarkemmin maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Valtuutetut tarkastajat</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen lisäksi, mitä 17 §:ssä säädetään, Elintarviketurvallisuusvirasto voi käyttää tarkastus- ja valvontatehtävissä apunaan tehtävään kirjallisesti valtuuttamiaan tarkastajia, jotka toimivat Elintarviketurvallisuusviraston valvonnassa. Valtuutettuun tarkastajaan sovelletaan rikosoikeudellista virkavastuuta koskevia säännöksiä hänen suorittaessaan tämän lain mukaisia tehtäviä. Valtuutetulla tarkastajalla tulee olla valtuutuksen kohteena olevan tehtävän hoitamiseksi riittävä lannoitevalmisteita koskeva tai muu lain noudattamisen valvonnan kannalta tarvittava ammattitaito.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos valtuutettu tarkastaja on hallintolain (434/2003) mukaan esteellinen suorittamaan tehtäväänsä, toimivaltainen viranomainen voi määrätä jonkun muun tilapäisesti suorittamaan hänen tehtäviään. Tilapäisesti määrättyyn henkilöön sovelletaan, mitä valtuutetusta tarkastajasta säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtuutetun tarkastajan on tehtäviään suorittaessaan kiinnitettävä huomiota siihen, että toiminnanharjoittaja voi esittää hänelle omat näkemyksensä äidinkielellään suomeksi, ruotsiksi tai saameksi. Jos toiminnanharjoittaja ei osaa kielilain (423/2003) mukaan käytettävää kieltä, tarkastajan on huolehdittava hallintolain 26 §:n mukaisesti tarvittavasta tulkitsemisesta tai kääntämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Valtuutetun tarkastajan tulee toiminnanharjoittajan niin vaatiessa esittää kirjallinen selvitys valtuutuksestaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Hyväksytyt laboratoriot</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusviraston laboratorio toimii lannoiteasetuksessa, sivutuoteasetuksessa ja tässä laissa tarkoitettuna lannoitevalmistevalvontaan ja sivutuoteasetuksessa tarkoitettuna omavalvontaan liittyvien analyysien virallisena laboratoriona. Lannoitevalmistevalvontaan ja sivutuoteasetuksessa edellytettyyn laitosten omavalvontaan liittyvät analyysit voidaan tehdä myös muussa laboratoriossa, jonka Elintarviketurvallisuusvirasto on hyväksynyt. Muu laboratorio on hyväksyttävä, jos se on pätevä tekemään edellä mainitut analyysit EY:n lainsäädännön mukaan, tai, jos EY:n lainsäädäntöä ei ole, kansainvälisesti hyväksytyillä standardimenetelmillä taikka näidenkin puuttuessa yhtä pätevillä validoiduilla menetelmillä, jotka on tarkoitettu lannoitevalmisteiden analysointiin ja näytteenottoon. Hakemukseen liitettävistä edellytysten täyttymistä osoittavista asiakirjoista säädetään tarkemmin maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyväksyminen voidaan antaa määräajaksi. Hyväksytylle laboratoriolle voidaan asettaa sen toimintaa koskevia vaatimuksia, rajoituksia ja muita ehtoja, jos analysoinnin kohteena olevista lannoitevalmisteista voi aiheutua vaaraa ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle. Hyväksytyn laboratorion on viipymättä ilmoitettava Elintarviketurvallisuusvirastolle toimintansa sellaisista muutoksista, joilla on vaikutusta laboratorion hyväksymisen edellytyksiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusviraston on pidettävä hyväksytyistä laboratorioista julkiseen käyttöön tarkoitettua luetteloa. Luetteloon merkitään laboratorion yhteystiedot ja pätevyysalue.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteiden räjähtämättömyyskokeita suorittavan testauslaitoksen tulee olla Mittatekniikan keskuksen (MIKES) tai muun Euroopan talousalueeseen kuuluvan jäsenvaltion akkreditointielimen asianomaiselle pätevyysalueelle akkreditoima taikka sen pätevyyden tulee olla muulla luotettavalla tavalla varmistettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Valvonta</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Valvonnan järjestämisen yleiset periaatteet</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteita ja niiden raaka-aineita on valvottava tasapuolisesti ja säännöllisesti. Valvontaa on tehostettava, jos on epäiltävissä, että lannoitevalmiste tai sen raaka-aine taikka toiminnanharjoittajan toiminta ei täytä lannoiteasetuksessa, sivutuoteasetuksessa taikka tässä laissa tai sen nojalla säädettyjä tai määrättyjä vaatimuksia. Valvontatoimenpiteiden on oltava tarkoituksenmukaisia ja ne on sopivalla tavalla kohdistettava lannoitevalmisteen ja sen raaka-aineiden valmistuksen, markkinoille saattamisen, markkinoinnin, kuljetuksen, varastoinnin, käytön ja käsittelyn eri vaiheisiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisen on tarvittaessa annettava toiminnanharjoittajille tarpeellisia ohjeita ja kehotuksia lannoiteasetuksen, sivutuoteasetuksen tai tämän lain nojalla asetettujen vaatimusten noudattamisesta. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkemmat säännökset valvonnan järjestämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Ennakkoilmoitusten tekeminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toisesta Euroopan unionin jäsenvaltiosta tai unionin ulkopuolelta maahantuotavasta lannoitevalmisteesta tai sen raaka-aineesta on ilmoitettava ennakkoon valvontaviranomaiselle. Ennakkoilmoitusvelvollisuus ei koske EY-lannoitteita. Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan säätää tarkemmin siitä, mitä tietoja lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita sisältävästä erästä on ilmoitettava sekä siitä, milloin ja miten toiminnanharjoittajan on ennakkoilmoitus tehtävä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Suomeen tuotava lannoitevalmistetta tai sen raaka-ainetta sisältävä erä voidaan valvontaviranomaisen määräyksestä säilyttää tullin valvonnassa valvontaviranomaisten hyväksymässä paikassa siihen saakka, kunnes valvontaviranomainen on saanut riittävän selvityksen siitä, että lannoiteasetuksessa, sivutuoteasetuksessa ja tässä laissa säädetyt ja sen nojalla annetut vaatimukset täyttyvät.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Hyväksytyt tullitoimi- ja rajanylityspaikat</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan tarkemmin säätää niistä tullitoimipaikoista ja rajanylityspaikoista, joiden kautta lannoitevalmisteiden ja niiden raaka-aineiden maahantuonti on sallittu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Valvontasuunnitelma</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusviraston on laadittava vuosittain valvontasuunnitelma valvonnan järjestämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valvontasuunnitelmassa on määritettävä vähintään suoritettavat tarkastukset, valvontakohdetyypit ja tarkastustiheys. Lisäksi suunnitelmassa on esitettävä valvontakohdetyyppien riskinarvioinnin perusteet ja suunnitelman toteutumisen arvioinnin perusteet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan säätää tarkemmin valvontasuunnitelmasta ja sen sisällöstä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella ja valtuutetuilla tarkastajilla on oikeus päästä paikkoihin, joissa lannoitevalmisteita tai niiden raaka-aineita sekä niitä koskevia asiakirjoja käsitellään, käytetään tai säilytetään, tarkastaa kuljetusvälineitä, toiminnanharjoittajan kirjanpitoa ja 12 §:ssä tarkoitettua tiedostoa sekä ottaa maksutta tarpeellisia näytteitä maaperästä, lannoitevalmisteiden raaka-aineista ja lannoitevalmisteista. Kotirauhan piirissä tarkastuksen saa tehdä vain viranomainen ja tarkastus saadaan toimittaa vain, jos on perusteltua syytä epäillä jonkun syyllistyneen tässä laissa rangaistavaksi säädettyyn menettelyyn ja tarkastus on välttämätön rikoksen selvittämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella annetaan tarkempia säännöksiä tarkastus- ja valvontamenettelystä sekä näytteiden ottamisesta ja tutkimisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Tiedonsaantioikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella sekä valtuutetuilla tarkastajilla on oikeus saada toiminnanharjoittajalta lannoiteasetuksessa, sivutuoteasetuksessa taikka tässä laissa tarkoitettua tarkastusta tai valvontaa varten tarpeelliset tiedot ja asiakirjat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Euroopan yhteisön tarkastajat</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Mitä 24 ja 25 §:ssä säädetään Suomen viranomaisten tarkastus- ja tiedonsaantioikeudesta, koskee myös EY:n tarkastajia. Elintarviketurvallisuusviraston on näissä tarkastuksissa toimittava yhteistyössä EY:n tarkastajien kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Salassa pidettävien tietojen luovuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_27__subsec_1__intro">
                                <p>Viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa (621/1999) säädetyn salassapitovelvollisuuden estämättä saa tässä laissa tarkoitettua tehtävää suoritettaessa saatuja tietoja yksityisen tai yhteisön liike- tai ammattisalaisuudesta taikka taloudellisesta asemasta luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>syyttäjä- ja poliisiviranomaiselle pakkokeinolain (450/1987) 5 luvun 1 §:ssä tarkoitetun rikoksen selvittämiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tämän lain 17 §:ssä tarkoitetuille viranomaisille ja 18 §:n 1 momentissa tarkoitetuille tarkastajille tämän lain mukaisten tehtävien suorittamista varten; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>EY:n lainsäädännössä tai muussa Suomea sitovassa kansainvälisessä sopimuksessa tarkoitetuille ulkomaisille toimielimille ja tarkastajille EY:n lainsäädännön tai sopimuksen niin edellyttäessä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Virka-apu</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valvontaviranomaisella on oikeus saada virka-apua rajavartiolaitokselta sekä poliisi- ja pelastusviranomaisilta lannoiteasetuksen, sivutuoteasetuksen taikka tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten ja määräysten mukaisten tehtävien suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Valvontarekisteri</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_29__subsec_1__intro">
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto pitää valvontaa varten valtakunnallista rekisteriä 11 §:n 1 momentissa tarkoitetuista ilmoitusvelvollisista toiminnanharjoittajista. Rekisteriin merkitään:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_29__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>toiminnanharjoittajan nimi ja osoite sekä muut tarvittavat yhteystiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_29__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>toimipaikkojen osoitteet ja yhteystiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_29__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>toiminnanharjoittajan toimiala;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_29__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>jos kyseessä on 14 §:ssä tarkoitettu hyväksytty laitos, sen rekisterinumero; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_29__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>tieto toiminnanharjoittajalle 32―37 §:n nojalla määrätystä kiellosta, rangaistuksesta ja muusta pakkokeinosta tai seuraamuksesta.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tiedot poistetaan rekisteristä kolmen vuoden kuluessa siitä, kun toiminnanharjoittaja on lopettanut toimintansa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Henkilötietojen keräämiseen, käsittelyyn ja tallettamiseen sekä rekisteriin tallennettujen tietojen käyttämiseen ja luovuttamiseen sovelletaan muutoin, mitä henkilötietolaissa (532/1999) ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Tiedonantovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos valvontaviranomainen tietää tai tällä on syytä epäillä, että lannoitevalmiste, sen raaka-aine tai niiden käyttö voi aiheuttaa vaaraa ihmisten, eläinten tai kasvien terveydelle taikka ympäristölle, valvontaviranomaisen on salassapitosäädösten estämättä ilmoitettava tästä välittömästi toimivaltaisille ympäristö-, elintarvike-, eläinlääkintä-, terveydensuojelu-, pelastus- tai poliisiviranomaisille vaaran luonteen mukaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Valvonnan tulosten julkaiseminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto julkaisee valvonnan tulokset. Edellä 27 §:ssä tarkoitettuja salassa pidettäviä tietoja ei kuitenkaan saa julkaista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_31__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkemmat säännökset valvonnan tulosten julkaisemisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Hallinnolliset pakkokeinot ja seuraamukset</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Määräys</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos toiminnanharjoittaja ei noudata lannoiteasetusta, sivutuoteasetusta taikka tätä lakia tai sen nojalla annettuja säännöksiä, eivätkä puutteet täytä 33 §:ssä tarkoitetun kiellon antamisen edellytyksiä, valvontaviranomainen voi määrätä toiminnanharjoittajan asian laatuun nähden riittävässä määräajassa täyttämään velvollisuutensa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Kielto</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_33__subsec_1__intro">
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto voi kieltää lannoitevalmisteen tai sen raaka-aineen:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_33__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valmistuksen, jollei valmistuksessa käytetty valmistus- tai säilytystila, valmistusmenetelmä tai -laite, valmistajan omavalvontamenetelmä taikka tuote täytä sille tässä laissa tai sen nojalla taikka lannoiteasetuksessa tai sivutuoteasetuksessa asetettuja vaatimuksia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_33__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>käsittelyn, jollei käytetty käsittely- tai säilytystila, käsittelymenetelmä tai -laite, toiminnanharjoittajan omavalvontamenetelmä taikka tuote täytä sille tässä laissa tai sen nojalla säädettyjä taikka lannoiteasetuksessa tai sivutuoteasetuksessa asetettuja vaatimuksia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_33__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>markkinoille saattamisen tai käytön, jollei lannoitevalmiste, sen pakkaaminen taikka siitä annettavat tiedot, täytä tässä laissa säädettyjä tai sen nojalla annettuja taikka lannoiteasetuksessa tai sivutuoteasetuksessa asetettuja vaatimuksia tai lannoitevalmistetta käytetään sen käyttöohjeiden vastaisesti;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_33__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>kuljetuksen tai varastoinnin, jolleivät kuljetuskalusto tai varastointitilat täytä tässä laissa säädettyjä tai sen nojalla annettuja taikka lannoiteasetuksessa tai sivutuoteasetuksessa asetettuja vaatimuksia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_33__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>maahantuonnin tai maastaviennin, jos se tarkastuksessa havaitsee, ettei lannoitevalmiste täytä tässä laissa säädettyjä tai sen nojalla annettuja taikka lannoiteasetuksessa tai sivutuoteasetuksessa säädettyjä laatuvaatimuksia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_33__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>markkinoille saattamisen, jollei räjähdys- tai palovaaralliselle lannoitevalmisteelle ole tehty räjähtämättömyyskoetta tässä laissa tai sen nojalla annetuissa säädöksissä taikka lannoiteasetuksessa säädettyjen vaatimusten mukaisesti.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kielto on viipymättä peruutettava, jos puutteellisuus on poistettu tai epäkohta on korjattu siten, ettei kielto ole enää tarpeen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos asia ei siedä viivytystä, Elintarviketurvallisuusviraston lisäksi myös muu 17 §:ssä tarkoitettu valvontaviranomainen voi määrätä lannoitevalmiste-erää koskevan kiellon väliaikaisesti. Väliaikainen kielto on saatettava viivytyksettä Elintarviketurvallisuusviraston ratkaistavaksi. Kielto raukeaa, jos Elintarviketurvallisuusvirasto ei ole tehnyt 1 momentissa tarkoitettua päätöstä viikon kuluessa kiellon antamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_4">
                            <content>
                                <p>EY-lannoitteita koskevasta kiellosta Elintarviketurvallisuusviraston on välittömästi ilmoitettava maa- ja metsätalousministeriölle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Hyväksynnän peruuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusviraston on peruutettava 14 §:ssä tarkoitetun laitoksen tai 19 §:ssä tarkoitetun laboratorion hyväksyntä, jos laitos tai laboratorio lopettaa toiminnan, jonka perusteella se on hyväksytty. Lisäksi Elintarviketurvallisuusvirasto voi peruuttaa hyväksynnän, jos laboratorio tai laitos olennaisella tavalla rikkoo tässä laissa tai sen nojalla asetettavia vaatimuksia taikka jos toiminta ei enää täytä hyväksynnän myöntämiselle säädettyjä edellytyksiä eikä näitä puutteellisuuksia saada korjatuiksi Elintarviketurvallisuusviraston asettamassa kohtuulliseksi katsottavassa määräajassa. Hyväksyntä voidaan kuitenkin peruuttaa välittömästi, jos se on toiminnasta ihmisten tai eläinten terveydelle tai turvallisuudelle, kasvien terveydelle taikka ympäristölle aiheutuvan kohtuuttoman vahingon vaaran vuoksi välttämätöntä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Hävittämis- ja maastavientimääräys</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos lannoitevalmisteen tai sen raaka-aineen valmistus, käsittely, markkinoille saattaminen, käyttö, maahantuonti tai maastavienti on 33 §:n nojalla kielletty, Elintarviketurvallisuusvirasto voi määrätä sen hyväksymällään tavalla käsiteltäväksi uudelleen, hävitettäväksi tai palautettavaksi lähettäjämaahan toiminnanharjoittajan kustannuksella. Päätökseen voidaan liittää määräyksiä sen täytäntöönpanossa noudatettavasta menettelystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Uhkasakko ja teettäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto voi tehostaa 32 §:ssä tarkoitettua määräystä, 33 §:n 1 momentissa tarkoitettua kieltoa tai 35 §:ssä tarkoitettua hävittämistä tai maastavientiä koskevaa määräystä uhkasakolla tai uhalla, että tekemättä jätetty toimenpide teetetään laiminlyöjän kustannuksella. Teettämisuhkaa ja teettämistä koskevan päätöksen voi tehdä myös työvoima- ja elinkeinokeskus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_36__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uhkasakkoa, teettämisuhkaa ja teettämistä koskevassa asiassa noudatetaan, mitä uhkasakkolaissa (1113/1990) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Rangaistussäännös</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_37__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_37__subsec_1__intro">
                                <p>Joka tahallaan tai törkeästä huolimattomuudesta</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_37__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valmistaa, teknisesti käsittelee, saattaa markkinoille, käyttää, tuo maahan tai vie maasta lannoitevalmistetta tai raaka-ainetta, joka ei täytä 5―8 §:ssä tai niiden nojalla annetuissa säännöksissä ja määräyksissä lannoitevalmisteelle, sen raaka-aineelle tai niiden pakkaamiselle taikka merkitsemiselle asetettuja vaatimuksia tai erityisvaatimuksia; </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_37__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 9 §:n nojalla annettua tilapäistä rajoitusta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_37__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 11 §:ssä tarkoitetun ilmoitusvelvollisuuden tai 12 §:ssä tarkoitetun tiedoston pitämisen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_37__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 14 §:ssä tarkoitetun laitoksen hyväksynnän hakemisen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_37__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 32 §:n nojalla annettua määräystä tai 33 §:n nojalla annettua kieltoa; taikka</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_37__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 35 §:n nojalla annettua hävittämis- ja maastavientimääräystä,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <wrapUp eId="chp_6__sec_37__subsec_1__wrapUp">
                                <p>
                                    on tuomittava, jollei teosta muualla laissa säädetä ankarampaa rangaistusta, 
                                    <i>lannoitevalmistelakirikkomuksesta</i>
                                     sakkoon.
                                </p>
                            </wrapUp>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_37__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto tekee 4 luvussa tarkoitettujen valvontaviranomaisten puolesta ilmoituksen 1 momentissa tarkoitetun rikkomuksen saattamiseksi syyteharkintaan. Ilmoitus voidaan jättää tekemättä rikkomuksesta, jota on kokonaisuutena pidettävä ilmeisen vähäisenä. Tällöin Elintarviketurvallisuusvirasto voi antaa rikkomukseen syyllistyneelle toiminnanharjoittajalle kirjallisen huomautuksen, jossa häntä kehotetaan korjaamaan havaitut virheellisyydet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Perittävät maksut</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoiteasetuksen, sivutuoteasetuksen taikka tämän lain mukaisista viranomaisen suoritteista peritään valtiolle maksuja valtion maksuperustelaissa (150/1992) säädettyjen perusteiden mukaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Palkkiot ja kustannusten korvaukset</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto suorittaa valtuuttamilleen tarkastajille tämän lain mukaisista tarkastuksista ja näytteenotoista palkkiota ja kustannusten korvausta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Vahingonkorvausvelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lannoitevalmisteiden valmistajan, valmistuttajan tai maahantuojan on korvattava vahinko, joka lannoitevalmisteista ammattikäytössä aiheutuu ostajalle siitä, että lannoitevalmiste ei täytä sivutuoteasetuksessa, lannoiteasetuksessa ja tässä laissa sekä sen nojalla annetuissa säädöksissä asetettuja vaatimuksia taikka että lannoitevalmiste poikkeaa ostajalle tuoteselosteessa annetuista tiedoista enemmän kuin mainittujen säädösten mukaan on sallittua. Korvaus on suoritettava, vaikka vahinkoa ei ole aiheutettu tahallisesti tai huolimattomuudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_40__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettua korvausvelvollisuutta ei kuitenkaan ole, jos se, jolta vaaditaan korvausta, saattaa todennäköiseksi, ettei lannoitevalmisteessa ollut vahingon aiheuttanutta virhettä silloin, kun hän saattoi lannoitevalmisteen markkinoille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_40__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valmistajan, valmistuttajan tai maahantuojan velvollisuudesta korvata lannoitevalmisteesta henkilölle taikka yksityiseen käyttöön tai kulutukseen tarkoitetulle ja vahinkoa kärsineen pääasiassa sellaiseen tarkoitukseen käyttämälle omaisuudelle aiheutunut vahinko säädetään tuotevastuulaissa (694/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla annettuun valvontaviranomaisen päätökseen haetaan muutosta valittamalla maaseutuelinkeinojen valituslautakuntaan noudattaen, mitä hallintolainkäyttölaissa (586/1996) säädetään. Päätöstä koskeva valituskirjelmä voidaan toimittaa myös valvontaviranomaiselle, jonka on viipymättä lähetettävä valituskirjelmä sekä asiassa kertyneet asiakirjat ja lausuntonsa valituksesta valituslautakunnalle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 33 §:n 3 momentissa tarkoitettua väliaikaista kieltoa koskevaan päätökseen ei saa erikseen hakea muutosta valittamalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Täytäntöönpano</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla tehtävässä päätöksessä voidaan määrätä, että päätöstä on noudatettava ennen kuin se on saanut lainvoiman, jollei valitusviranomainen toisin määrää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_43">
                    <num>43 §</num>
                    <heading>Voimaantulo</heading>
                    <subsection eId="sec_43__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 2006.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_43__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Tällä lailla kumotaan 26 päivänä helmikuuta 1993 annettu lannoitelaki (232/1993) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen. Kumotun lain nojalla annetut maa- ja metsätalousministeriön päätökset ja asetukset jäävät kuitenkin, siltä osin kuin ne eivät ole ristiriidassa tämän lain kanssa, edelleen voimaan, kunnes toisin säädetään.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_43__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Ennen tämän lain voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_44">
                    <num>44 §</num>
                    <heading>Siirtymäsäännökset</heading>
                    <subsection eId="sec_44__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Toiminnanharjoittajan, joka on tämän lain 11 §:n 1 momentin nojalla ilmoitusvelvollinen ja joka tämän lain voimaan tullessa jo harjoittaa tässä laissa tarkoitettua toimintaa, on tehtävä 11 §:n 1 momentissa tarkoitettu ilmoitus kuuden kuukauden kuluessa lain voimaantulosta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_44__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Laitokselle ennen tämän lain voimaantuloa sivutuoteasetuksen nojalla myönnetty tämän lain 14 §:ssä tarkoitettua hyväksyntää vastaava hyväksyntä pysyy voimassa. Muun tämän lain 14 §:ssä tarkoitetun laitoksen, jolla on 14 §:ssä tarkoitettua toimintaa tämän lain voimaan tullessa, on haettava hyväksyntä viimeistään 24 kuukauden kuluttua tämän lain voimaantulosta. Elintarviketurvallisuusviraston on käsiteltävä nämä hakemukset neljän kuukauden kuluessa hakemusten viimeisestä jättöpäivästä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2005/71">HE 71/2005</ref>
                        </p>
                        <p>MmVM 3/2006</p>
                        <p>EV 51/2006</p>
                        <p>Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 2003/2003 (32003R2003); EYVL N:o L 304, s. 1</p>
                        <p>Euroopan parlamentin ja neuvoston asetus (EY) N:o 1774/2002 (32002R1774); EYVL N:o L 273, s. 1</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Naantalissa 29 päivänä kesäkuuta 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Ministeri </role>
                                <person refersTo="">Liisa Hyssälä</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
