<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1429/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1429"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1429/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-12-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1429"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1429/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1429/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1429/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2006-12-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/1429/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/1429/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/1429/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="217"/>
                    <finlex:date date="2006-12-29"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1429/2006</docNumber>
                <docTitle>Laki eläinten kuljetuksesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lain tarkoitus</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain tarkoituksena on suojella eläviä eläimiä kuljetuksessa ja sen yhteydessä vahingoittumiselta ja sairastumiselta sekä kaikelta vältettävissä olevalta kivulta, tuskalta ja kärsimykseltä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan elävien selkärankaisten eläinten ja soveltuvin osin elävien selkärangattomien eläinten kuljetukseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Tätä lakia sovelletaan myös eläinten suojelusta kuljetuksen ja siihen liittyvien toimenpiteiden aikana sekä direktiivien 64/432/ETY ja 93/119/EY ja asetuksen (EY) N:o 1255/97 muuttamisesta annetun neuvoston asetuksen (EY) N:o 1/2005, jäljempänä 
                                    <i>eläinkuljetusasetus,</i>
                                     valvontaan ja muuhun niiden edellyttämään täytäntöönpanoon.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetusta sovelletaan kaupallisen toiminnan yhteydessä tapahtuvaan selkärankaisten eläinten kuljettamiseen siten kuin eläinkuljetusasetuksen 1 artiklassa säädetään. Eläinkuljetusta koskevista yleisistä edellytyksistä säädetään eläinkuljetusasetuksen 3 artiklassa ja eläinkuljetuksessa noudatettavista teknisistä säännöistä asetuksen liitteessä I.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_4">
                            <content>
                                <p>
                                    Tämän lain 2―4 luvussa säädettyjä kuljetuksen yleisiä edellytyksiä, kuljetusvälinettä sekä eläinten kuormaamista ja kuorman purkamista koskevia säännöksiä sovelletaan kuljetukseen, johon ei sovelleta eläinkuljetusasetusta (<i>muu kuin kaupallisen toiminnan yhteydessä tapahtuva kuljetus</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Suhde eräisiin säädöksiin</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sen lisäksi, mitä tässä laissa säädetään, kuljetettavien eläinten hoidossa, kohtelussa ja käsittelyssä on noudatettava, mitä eläinsuojelulaissa (247/1996) tai sen nojalla säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Eläintautilaissa (55/1980) tai sen nojalla säädetään tai yksittäistapauksessa määrätään, mitä eläinten kuljetuksessa on noudatettava eläintautien leviämisen estämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Määritelmät</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kuljetuksella</i>
                                         eläinten siirtoa, joka tehdään yhdellä tai useammalla kuljetusvälineellä, mukaan luettuina kuormaaminen, purkaminen, siirtäminen ja lepo sekä muut siirtoon liittyvät toimenpiteet, siihen asti kunnes eläimet on purettu kuormasta määräpaikassa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>pitkällä kuljetuksella</i>
                                         eläinkuljetusasetuksen 2 artiklan m kohdassa määriteltyä kuljetusta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kuljetusvälineellä</i>
                                         eläinten kuljetukseen käytettäviä maantie- tai raideajoneuvoja, aluksia ja ilma-aluksia;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>kuljetuspäällyksellä</i>
                                         laatikkoa, häkkiä, kehikkoa, allasta, konttia tai muuta vastaavaa päällystä, jota käytetään eläinten kuljetukseen; mitä tässä laissa säädetään kuljetusvälineestä, noudatetaan soveltuvin osin myös kuljetuspäällykseen;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>eläinkuljettajalla</i>
                                         eläinkuljetusasetuksen 2 artiklan x kohdassa määriteltyä eläinkuljettajaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>eläimiä kuljettavalla henkilöllä</i>
                                         henkilöä, joka kuljettaa eläintä tai eläimiä muussa kuin eläinkuljetusasetuksen soveltamisalaan kuuluvassa kuljetuksessa; ja
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_4__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>valvontaviranomaisella</i>
                                         lääninhallitusta, kunnaneläinlääkäriä, poliisia, tarkastuseläinlääkäriä ja rajaeläinlääkäriä.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Kuljetuksen yleiset edellytykset</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Eläimen kuljetus</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Eläintä saa kuljettaa vain sellaisella kuljetusvälineellä ja sellaisissa kuljetusolosuhteissa, että kuljetuksesta ei aiheudu eläimelle tarpeetonta kipua, tuskaa tai kärsimystä. Lisäksi eläintä on suojeltava kuljetuksessa vahingoittumiselta ja sairastumiselta. Eläintä ei saa kuljettaa, jos eläin on sellaisessa tilassa (<i>eläimen kuljetuskuntoisuus</i>), että kuljetuksesta voi aiheutua sille tarpeetonta kipua, tuskaa tai kärsimystä.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä eläimen kuljetuskuntoisuudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Eläimen hyvinvoinnista huolehtiminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimen hyvinvoinnista on huolehdittava kuljetuksen aikana. Eläimelle on annettava vettä, sopivaa ravintoa ja lepoa tarpeellisin väliajoin ottaen huomioon kuljetettava eläinlaji, eläimen ikä, kuljetusväline, kuljetusolosuhteet ja matkan kestoaika sekä muut eläimen veden-, ravinnon- ja levontarpeeseen matkan aikana vaikuttavat seikat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kuljetuksen aikana sairastunut tai vahingoittunut eläin on sairauden tai vamman niin edellyttäessä erotettava muista eläimistä ja sille on annettava ensiapua mahdollisimman nopeasti. Eläimelle on annettava asianmukaista eläinlääkinnällistä hoitoa, ja eläimen tilan niin edellyttäessä eläin on lopettava tai teurastettava tavalla, joka ei aiheuta sille tarpeetonta kärsimystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä eläimen hyvinvoinnista huolehtimisesta kuljetuksen aikana.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Kuljetusväline</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Yleiset vaatimukset</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kuljetusvälineen on oltava riittävän tilava, eläimelle turvallinen ja sellainen, että se estää eläintä karkaamasta. Kuljetusvälineessä on oltava kuljetettava eläinlaji huomioon ottaen riittävä lattiapinta-ala ja korkeussuunnassa riittävä tila, niin että eläimet voivat seistä luonnollisessa asennossa eivätkä ole vaarassa teloa itseään kuljetusvälineen kattoon. Kuljetusvälineessä on oltava kuljetettava eläinlaji huomioon ottaen riittävä ilmatila.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kuljetusvälineessä on oltava riittävä määrä säädettävissä olevia ilmanvaihtoaukkoja, jollei ilmanvaihtoa voida järjestää asianmukaisesti ja luotettavasti muulla tavalla. Kuljetusvälineessä on tarvittaessa oltava karsinoita, väliseiniä, aitoja tai puomeja eläinten erottamiseksi toisistaan tai eläinten tukemiseksi kuljetuksen aikana.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kuljetusvälineessä olevat eläimet on voitava tarkastaa ja hoitaa kuljetuksen aikana. Kuljetusväline on voitava puhdistaa ja tarvittaessa desinfioida.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä kuljetusvälineelle asetettavista vaatimuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Kuljetusvälineen seinät ja lattia</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kuljetusvälineen seinien ja lattian on oltava rakenteiltaan ja materiaaleiltaan kuljetettaville eläimille sopivia ja sellaisia, että ne kestävät eläinten painon.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kuljetusvälineen seinien ja lattian on oltava sellaisia, että ne eivät voi vahingoittaa eläintä. Kuljetusvälineen lattia ei saa olla liukas. Lattialla on oltava riittävästi kuiviketta eritteiden imeyttämiseksi, jollei eritteiden poistamista voida järjestää muulla vähintään yhtä tehokkaalla tavalla tai jollei eritteitä poisteta säännöllisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Olosuhteet kuljetusvälineessä</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimen kuljetusolosuhteiden tulee olla sellaiset, että eläin on kuljetuksen aikana suojassa epäsuotuisilta sääoloilta ja jyrkiltä ilmastonvaihdoksilta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kuljetusvälineen ilmanvaihto on järjestettävä kuljetusolosuhteiden mukaan ja kuljetettavalle eläinlajille sopivaksi. Kuljetuksen aikana on huolehdittava siitä, että eläin ei kärsi kuumuudesta, kylmyydestä, vedosta, liiallisesta kosteudesta, haitallisista kaasuista, likaantumisesta tai eläimelle haitallisesta jatkuvasta melusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä eläimen kuljetusolosuhteista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Eläimiä osoittava merkintä</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sellaisessa maantiekuljetusvälineessä, jossa kuljetetaan hevosta tai muuta vastaavaa suurikokoista eläintä, on oltava merkintä, joka ilmaisee kuljetusvälineen sisältävän eläimiä. Kuljetuspäällyksessä, josta ei voida nähdä sen sisältävän eläimiä, on oltava eläimiä osoittava merkintä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Kuljetus henkilöauton tavaratilassa</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimiä ei saa kaloja, matelijoita, sammakkoeläimiä ja selkärangattomia eläimiä lukuun ottamatta kuljettaa henkilöauton umpinaisessa tavaratilassa. Eläinten kuljettaminen on kuitenkin sallittua sellaisessa henkilöauton tavaratilassa, joka on riittävän suuri kuljetettavalle eläimelle ja josta on riittävän avoin yhteys auton matkustajatiloihin eikä eläimelle aiheudu kuljetuksesta tarpeetonta kärsimystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Kuormaaminen ja kuorman purkaminen</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Kuormaamiseen ja kuorman purkamiseen käytettävät laitteet ja välineet</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinten kuormaamiseen ja kuorman purkamiseen on tarvittaessa käytettävä sopivia laitteita ja välineitä, kuten siltoja, ramppeja tai lastaushissejä. Kuormaamiseen ja kuorman purkamiseen käytettävien laitteiden ja välineiden on oltava rakenteeltaan sellaisia, että eläimet eivät liukastu tai muutoin vahingoitu. Edellä mainitut laitteet ja välineet on tarvittaessa varustettava suojakaitein.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä kuormaamiseen ja kuorman purkamiseen käytettävistä laitteista ja välineistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Eläinten kohtelu ja käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimiä kuormattaessa, kuljetettaessa ja kuormaa purettaessa niitä on kohdeltava rauhallisesti eikä eläimiä saa tarpeettomasti pelotella tai kiihdyttää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Eläimiä ei saa riiputtaa mekaanisin välinein eikä nostaa tai raahata jaloista, hännästä, turkista, korvista, sarvista tai suoraan päästä vetäen taikka käsitellä muutoin sillä tavoin, että eläimille aiheutetaan tarpeetonta kipua, tuskaa tai kärsimystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Eläinten kuormaaminen kuljetusvälineeseen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimet on kuormattava kuljetusvälineeseen siten, etteivät ne puristu toisiaan vasten taikka likaa tai vahingoita toisiaan. Eläimillä on oltava käytettävissään niiden kokoon, ikään ja kuljetusmatkan kestoon nähden riittävä lattiapinta-ala ja korkeussuunnassa riittävä tila niin, että eläimet voivat seistä luonnollisessa asennossa eivätkä ole vaarassa teloa itseään kuljetusvälineen kattoon. Kuljetusvälineessä on oltava kuljetettavat eläimet huomioon ottaen riittävä ilmatila. Eläimet on tarvittaessa suojattava niille tukea antavilla väliseinillä, aidoilla tai puomeilla tai eläimet on kuljetuksessa kytkettävä siten, että ne eivät ole vaarassa vahingoittua.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos eri lajeihin kuuluvia eläimiä kuljetetaan samassa kuljetusvälineessä, ne on erotettava toisistaan lajeittain. Eläimet on erotettava toistaan, jos kuljetusvälineessä kuljetetaan eri-ikäisiä, huomattavan erikokoisia tai toisiinsa vihamielisesti suhtautuvia eläimiä taikka sukukypsiä eri sukupuolta olevia eläimiä. Eläimiä ei kuitenkaan tarvitse erottaa toisistaan, jos ne on kasvatettu yhteensopivissa ryhmissä tai jos ne ovat tottuneita toisiinsa taikka jos kyseessä ovat seuraeläimet, joille erottaminen aiheuttaisi levottomuutta. Naaraseläimiä ei myöskään tarvitse erottaa niistä riippuvaisista jälkeläisistä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos eläin pidetään kuljetuksen aikana kytkettynä, kytkemiseen käytettävän köyden tai muun siteen on oltava eläimelle turvallinen, sopivan mittainen ja niin vahva, että se ei katkea matkan aikana. Eläintä ei saa kuljettaa jalat yhteensidottuina.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriön asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä eläinten kuormaamisesta kuljetusvälineeseen ja kuljetettavien eläinten tilaa koskevista vaatimuksista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Kuljetuspäällysten ja muun kuorman sijoittelu ja kiinnittäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kuljetuspäällykset on kiinnitettävä niin, etteivät ne pääse siirtymään, ja sijoitettava siten, että kaikki eläimet saavat riittävästi ilmaa eivätkä likaa toisiaan. Kuljetuksen ja käsittelyn aikana kuljetuspäällykset on pidettävä pystyasennossa eivätkä ne saa olla alttiina voimakkaalle heilahtelulle, tärähtelylle tai tärinälle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos kuljetusvälineessä kuljetetaan eläinten lisäksi myös muuta kuormaa, se on sijoitettava ja kiinnitettävä siten, että eläimet eivät ole vaarassa vahingoittua.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Luvat sekä hyväksymis- ja pätevyystodistukset</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Eläinkuljettajaluvan hakeminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksessa tarkoitettua eläinkuljettajalupaa haetaan sen läänin lääninhallitukselta, jonka alueella on luvan hakijan kotipaikka tai jonne muusta jäsenvaltiosta oleva hakija on sijoittautunut taikka jossa kolmanteen maahan sijoittautunut hakija on edustettuna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lupahakemuksessa on ilmoitettava hakijan nimi tai toiminimi, osoite ja kotipaikka sekä muut yhteystiedot. Lupahakemukseen on liitettävä eläinkuljetusasetuksessa tarkoitetut luvan myöntämisen edellytyksenä olevat selvitykset ja asiakirjat lukuun ottamatta selvitystä siitä, että hakija ei ole syyllistynyt eläinsuojelulainsäädännön rikkomiseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Eläinkuljettajaluvan myöntäminen ja peruuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus myöntää eläinkuljettajaluvan, jos hakija täyttää eläinkuljetusasetuksessa asetettavat vaatimukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus voi peruuttaa luvan, jos eläinkuljettaja olennaisella tavalla rikkoo eläinten kuljetusta koskevaa lainsäädäntöä tai jos eläinten kuljetus ei enää täytä luvan myöntämisen edellytyksiä eikä eläinkuljettaja korjaa epäkohtia valvontaviranomaisen asettamassa kohtuullisessa määräajassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Muutosten ilmoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljettajan tulee tehdä eläinkuljetusasetuksen 6 artiklan 2 kohdassa tarkoitettu ilmoitus lupaa koskevien edellytysten muutoksista luvan myöntäneelle lääninhallitukselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Maantiekuljetusvälineiden hyväksymistodistus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksessa tarkoitettua hyväksymistodistusta pitkiin kuljetuksiin käytettävälle maatiekuljetusvälineelle haetaan eläinkuljettajaluvan myöntävältä lääninhallitukselta. Eläinkuljetusasetuksen edellyttämän tarkastuksen kuljetusvälineelle suorittaa lääninhallitus tai lääninhallituksen määräämä virkaeläinlääkäri.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus myöntää hyväksymistodistuksen, jos kuljetusväline täyttää eläinkuljetusasetuksessa asetettavat vaatimukset. Lääninhallitus voi peruuttaa hyväksymistodistuksen, jos kuljetusväline ei enää täytä säädettyjä vaatimuksia eikä hyväksymistodistuksen haltija korjaa epäkohtia valvontaviranomaisen asettamassa kohtuullisessa määräajassa. Hyväksymistodistus voidaan kuitenkin peruuttaa heti, jos kuljetusvälineessä oleva puute on sellainen, että se välittömästi vaarantaa kuljetettavien eläinten hyvinvoinnin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Karja-alusten hyväksymistodistus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksessa tarkoitettua karja-aluksen hyväksymistodistusta haetaan Merenkulkulaitokselta. Eläinkuljetusasetuksen edellyttämän tarkastuksen karja-alukselle suorittaa Merenkulkulaitos.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Merenkulkulaitos myöntää hyväksymistodistuksen, jos karja-alus täyttää eläinkuljetusasetuksessa asetettavat vaatimukset. Merenkulkulaitos voi peruuttaa hyväksymistodistuksen, jos karja-alus ei enää täytä säädettyjä vaatimuksia eikä hyväksymistodistuksen haltija korjaa epäkohtia Merenkulkulaitoksen tai valvontaviranomaisen asettamassa kohtuullisessa määräajassa. Hyväksymistodistus voidaan kuitenkin peruuttaa heti, jos karja-aluksessa oleva puute on sellainen, että se välittömästi vaarantaa kuljetettavien eläinten hyvinvoinnin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Merenkulkulaitoksen on viipymättä toimitettava Elintarviketurvallisuusvirastolle hyväksymistodistukseen sisältyvät tiedot tai tieto hyväksymistodistuksen peruuttamisesta eläinkuljettajarekisteriin merkitsemistä varten. Elintarviketurvallisuusvirasto antaa hyväksymistodistukselle eläinkuljetusasetuksessa tarkoitetun tunnistenumeron.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Maantieajoneuvojen kuljettajien ja hoitajien pätevyystodistus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksessa tarkoitetun kotieläiminä pidettävien hevos-, nauta-, lammas-, vuohi- tai sikaeläinten taikka siipikarjan kuljetukseen tarkoitetun maantieajoneuvon kuljettajan ja hoitajan pätevyystodistusta haetaan sen läänin lääninhallitukselta, jonka alueella on hakijan kotipaikka.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Pätevyystodistuksen myöntää lääninhallitus. Pätevyystodistuksen myöntämisestä säädetään eläinkuljetusasetuksen 17 artiklan 2 kohdassa ja sen peruuttamisesta 26 artiklan 5 kohdassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Tarkastusasemat</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Tarkastusasemia koskevista yhteisön vaatimuksista ja direktiivin 91/628/ETY liitteessä tarkoitetun reittisuunnitelman mukauttamisesta annetussa neuvoston asetuksessa (EY) N:o 1255/97, jäljempänä 
                                    <i>tarkastusasema-asetus,</i>
                                     tarkoitettua tarkastusaseman hyväksymistä haetaan sen läänin lääninhallitukselta, jonka alueella tarkastusasema sijaitsee.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus hyväksyy tarkastusaseman, jos tarkastusasema ja siellä harjoitettava toiminta täyttävät tarkastusasema-asetuksessa säädetyt vaatimukset. Lääninhallitus voi peruuttaa hyväksymisen, jos toiminnanharjoittaja olennaisella tavalla rikkoo tarkastusasema-asetusta taikka jos tarkastusasema tai siellä harjoitettava toiminta ei enää täytä hyväksymisen edellytyksiä eikä toiminnanharjoittaja korjaa epäkohtia valvontaviranomaisen asettamassa kohtuullisessa määräajassa. Tarkastusaseman käytön keskeyttämisestä säädetään tarkastusasema-asetuksen 3 artiklan 4 kohdassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Viranomaiset ja niiden tehtävät</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Maa- ja metsätalousministeriö</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriö ohjaa ja valvoo ylimpänä viranomaisena eläinkuljetusasetuksen sekä tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten täytäntöönpanoa ja noudattamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Elintarviketurvallisuusvirasto</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto ohjaa ja valvoo keskushallinnon viranomaisena eläinkuljetusasetuksen sekä tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten täytäntöönpanoa ja noudattamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lisäksi Elintarviketurvallisuusvirasto hyväksyy eläinkuljetusasetuksen liitteen IV 1 kohdassa tarkoitetun kokeen ja kokeen järjestäjän.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Lääninhallitus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus huolehtii eläinkuljetusasetuksen sekä tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten täytäntöönpanosta ja noudattamisen valvonnasta läänin alueella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus on eläinkuljetusasetuksen 20 artiklassa tarkoitettu karja-aluksia tarkastava toimivaltainen viranomainen ja tarkastusasema-asetuksessa tarkoitettu toimivaltainen viranomainen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Paikalliset viranomaiset</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnaneläinlääkäri ja poliisi valvovat eläinkuljetusasetuksen sekä tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten noudattamista toimialueellaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Tarkastuseläinlääkäri ja rajaeläinlääkäri</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastuseläinlääkäri valvoo eläinkuljetusasetuksen sekä tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten noudattamista elintarvikelain (23/2006) nojalla hyväksytyn teurastamon tai teurastuspaikan alueella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Rajaeläinlääkäri valvoo eläinkuljetusasetuksen sekä tämän lain ja sen nojalla annettujen säännösten noudattamista rajanylityspaikan, maastapoistumispaikan ja eläinlääkinnällisen rajatarkastusaseman alueella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Valvonta</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos on aihetta epäillä, että eläintä kuljetetaan tämän lain tai eläinkuljetusasetuksen vastaisesti, valvontaviranomaisella on oikeus suorittaa tarkastus. Poliisi voi suorittaa eläinkuljetusta koskevan tarkastuksen ilman epäilyäkin. Sama oikeus eläinkuljetuksen tarkastamiseen on tarkastuseläinlääkärillä teurastamon tai teurastuspaikan alueella sekä rajaeläinlääkärillä rajanylityspaikan, maastapoistumispaikan ja eläinlääkinnällisen rajatarkastusaseman alueella. Poliisi voi käyttää tarkastuksessa apunaan virkaeläinlääkäriä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastuksen suorittajalla on oikeus päästä tiloihin, joissa eläintä kuljetetaan tai pidetään kuljetuksen aikana, ja ottaa korvauksetta tarkastusta varten tarvittavia näytteitä. Tarkastuksessa voidaan tarkastaa eläin, sen kuljetusväline ja eläinkuljetusasetuksen 2 artiklan g kohdassa tarkoitettu kontti sekä eläintä varten tarkoitetut ravinto ja juotava samoin kuin varusteet ja välineet. Tarkastuksessa voidaan myös tarkastaa eläinkuljetusasetuksen edellyttämät asiakirjat. Ajoneuvon tai muun kuljetusvälineen asumiseen käytettävissä tiloissa 1 momentissa tarkoitetun tarkastuksen saa suorittaa vain, jos se on välttämätöntä tarkastuksen kohteena olevien seikkojen selvittämiseksi ja on aihetta epäillä jonkun syyllistyvän tämän lain 39 §:n 1―3, 5 tai 6 kohdassa rangaistavaksi säädettyyn menettelyyn.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Erityiset tarkastukset</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto ja lääninhallitus voivat tämän lain sekä sen nojalla annettujen säännösten noudattamisen valvomiseksi taikka Suomea sitovan kansainvälisen sopimuksen velvoitteiden täyttämiseksi tai Euroopan yhteisön lainsäädännön niin edellyttäessä määrätä virkaeläinlääkärit tarkastamaan eläinkuljetuksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tarkastajan oikeudesta päästä tiloihin, joissa eläintä kuljetetaan tai pidetään kuljetuksen aikana, sekä tarkastus- ja näytteenotto-oikeudesta on voimassa, mitä 28 §:n 2 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Tietojenantovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimiä kuljettava henkilö ja eläinkuljetusasetuksessa tarkoitettu hoitaja, kuljettaja, eläimistä vastaava, järjestäjä ja eläinkuljettaja on velvollinen antamaan tarkastuksen suorittajalle tämän pyytämät valvontaa varten tarvittavat tiedot ja asiakirjat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Neuvot</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastuksen suorittajan on neuvoin pyrittävä edistämään kuljetettavien eläinten hyvinvointia ja vaikuttamaan siihen, että tarkastuksessa ilmenneet lievät eläinsuojelulliset epäkohdat korjataan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Euroopan yhteisön tarkastajat</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Mitä 28 ja 29 §:ssä säädetään Suomen viranomaisen tarkastus- ja tiedonsaantioikeudesta, koskee Euroopan yhteisön lainsäädännön niin edellyttäessä myös Euroopan yhteisön tarkastajia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Salassa pidettävien tietojen luovuttaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_33__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_33__subsec_1__intro">
                                <p>Viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa (621/1999) säädetyn salassapitovelvollisuuden estämättä saa tässä laissa säädettyä tehtävää suoritettaessa saatuja tietoja yksityisen tai yhteisön liike- tai ammattisalaisuudesta tai taloudellisesta asemasta taikka yksityisen henkilökohtaisista oloista luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_33__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>syyttäjä- ja poliisiviranomaisille pakkokeinolain (450/1987) 5 luvun 1 §:ssä tarkoitetun rikoksen selvittämiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_33__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Elintarviketurvallisuusvirastolle ja valvontaviranomaiselle tämän lain mukaisten tehtävien suorittamista varten; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_33__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>Euroopan yhteisön lainsäädännössä tai Suomea sitovassa kansainvälisessä sopimuksessa tarkoitetuille ulkomaisille toimielimille ja tarkastajille Euroopan yhteisön lainsäädännön tai sopimuksen niin edellyttäessä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Virka-apu</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Poliisin on tarvittaessa annettava virka-apua valvontaviranomaiselle eläinkuljetusasetuksen ja tämän lain sekä sen nojalla annettujen säännösten valvonnassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_34__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lisäksi tullilaitos ja rajavartiolaitos on rajaeläinlääkärin pyynnöstä velvollinen antamaan rajaeläinlääkärille virka-apua eläinkuljetusasetuksen ja tämän lain sekä sen nojalla annettujen säännösten mukaisten tehtävien suorittamisessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Tarkastusten suorittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa mainitut tarkastukset on pyrittävä suorittamaan niin, ettei niistä aiheudu tarpeetonta haittaa eläimille tai eläinkuljetukselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Eläinkuljettajarekisteri</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_36__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_36__subsec_1__intro">
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto pitää eläinkuljetusten valvontaa varten valtakunnallista eläinkuljettajarekisteriä. Lääninhallitukset päivittävät rekisteriä tässä laissa säädettyjen tehtäviensä edellyttämässä laajuudessa. Rekisteriin merkitään:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinkuljettajan nimi tai toiminimi, Y-tunnus (yritys- ja yhteisötunnus), osoite sekä muut tarvittavat yhteystiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinkuljettajaluvan numero;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>kuljetettavia eläinlajeja tai kuljetusmuotoja koskevat rajoitukset;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>luvan myöntänyt lääninhallitus yhteystietoineen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinkuljetusasetuksen liitteen III luvussa III tarkoitetut kuljettajan tai hoitajan pätevyystodistukseen sisältyvät tiedot ja tieto pätevyystodistuksen tilapäisestä peruuttamisesta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinkuljetusasetuksen liitteen III luvussa IV tarkoitetut maantiekuljetusvälineen hyväksymistodistukseen sisältyvät tiedot sekä kuljetusvälineiden yksilöintiin tarvittavat tiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinkuljetusasetuksen 19 artiklan 1 kohdassa tarkoitetun karja-aluksen hyväksymistodistukseen sisältyvät tiedot; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_36__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>eläinkuljetusasetuksen 26 artiklan 4 kohdan c alakohdassa ja 26 artiklan 6 kohdassa tarkoitetut tiedot.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_36__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusvirasto julkaisee ja ylläpitää 1 momentissa tarkoitettujen tietojen perusteella eläinkuljetusasetuksen 13 artiklan 4 kohdassa tarkoitettua yleisesti saatavilla olevaa luetteloa eläinkuljettajista. Jos eläinkuljettajaluvan haltijana on yksityinen henkilö, luettelossa ei ilman asianomaisen henkilön suostumusta saa olla luvanhaltijan kotiosoitetta tai muita yhteystietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_36__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentin 5 kohdassa tarkoitetut tiedot poistetaan rekisteristä, kun pätevyystodistus lakkaa olemasta voimassa. Eläinkuljettajalupaa koskevat tiedot poistetaan rekisteristä viiden vuoden kuluttua siitä, kun lupa lakkaa olemasta voimasta. Henkilötietojen keräämiseen ja tallettamiseen sekä rekisteriin tallennettujen tietojen käyttämiseen ja luovuttamiseen sovelletaan muutoin, mitä henkilötietolaissa (523/1999) ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annetussa laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_36__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Maa- ja metsätalousministeriöllä, Elintarviketurvallisuusvirastolla ja tässä laissa tarkoitetulla valvontaviranomaisella on oikeus saada salassapitosäännösten estämättä eläinkuljetusten valvonnan edellyttämiä tietoja rekisteristä. Sama oikeus on eläinkuljetusten valvomiseksi Euroopan unionin jäsenvaltioiden toimivaltaisilla viranomaisilla eläinkuljetusasetuksen edellyttämässä laajuudessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 luku</num>
                    <heading>Hallinnolliset pakkokeinot ja seuraamukset</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Kiellot ja määräykset</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos 28 tai 29 §:ssä tarkoitetussa tarkastuksessa tai muutoin todetaan, että tätä lakia tai sen nojalla annettuja säännöksiä on rikottu, valvontaviranomainen voi kieltää eläimiä kuljettavaa henkilöä jatkamasta tai toistamasta säännösten vastaista menettelyä tai määrätä hänet asian laatuun nähden riittävässä määräajassa täyttämään velvollisuutensa. Jos eläinsuojelulliset syyt vaativat, valvontaviranomainen voi määrätä välittömästi eläimet palautettavaksi suorinta tietä lähtöpaikkaan tai kuljetettavaksi suorinta tietä määräpaikkaan tai kuljetusvälineen korjattavaksi tilapäisesti siten, että eläinten välitön vahingoittumisen vaara estetään. Jos eläin on sellaisessa tilassa, että sen hengissä pitäminen on ilmeistä julmuutta sitä kohtaan, valvontaviranomainen voi lopettaa eläimen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_37__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksen 23 ja 26 artiklassa säädetään valvontaviranomaisen toimenpiteistä silloin, kun eläinkuljetuksessa ei ole noudatettu eläinkuljetusasetuksen säännöksiä. Eläinkuljetusasetuksen 26 artiklan 4 kohdan c alakohdassa tarkoitetun eläinkuljettajaluvan ja kuljetusvälineen hyväksymistodistuksen peruuttamisen osalta sovelletaan myös, mitä tämän lain 17 §:n 2 momentissa, 19 §:n 2 momentissa ja 20 §:n 2 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Uhkasakko ja teettäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lääninhallitus voi tehostaa 37 §:ssä tarkoitettua määräystä tai kieltoa uhkasakolla tai uhalla, että tekemättä jätetty toimenpide teetetään laiminlyöjän kustannuksella. Uhkasakkoa, teettämisuhkaa ja teettämistä koskevassa asiassa noudatetaan, mitä uhkasakkolaissa (1113/1990) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Eläinkuljetusrikkomus</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_39__subsec_1">
                            <intro eId="chp_8__sec_39__subsec_1__intro">
                                <p>Joka tahallaan tai huolimattomuudesta</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>kuljettaa eläintä, joka ei ole 5 §:n tai sen nojalla annettujen säännösten tai eläinkuljetusasetuksen säännösten mukaan kuljetuskuntoinen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>kuljettaa eläintä kuljetusvälineellä, joka ei täytä 7―9 §:ssä tai niiden nojalla annetuissa säännöksissä tai eläinkuljetusasetuksessa kuljetusvälineelle tai kuljetusolosuhteille säädettyjä vaatimuksia,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö eläinten hyvinvoinnista huolehtimisen kuljetuksen aikana 6 §:n tai sen nojalla annettujen säännösten tai eläinkuljetusasetuksen säännösten vastaisesti,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 11 §:ssä säädettyä kieltoa,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo eläinten kuormaamisessa kuljetusvälineeseen 14 §:ssä tai sen nojalla annetuissa säännöksissä kuormaamiselle tai eläinten tilalle asetettuja vaatimuksia tai eläinkuljetusasetuksessa säädettyä eläinten kuormaamista tai niiden tilaa koskevia vaatimuksia,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo eläinten käsittelyssä 13 §:n 2 momentissa tarkoitettua kieltoa taikka eläinkuljetusasetuksessa säädettyä eläinten käsittelyä koskevaa kieltoa tai velvoitetta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 17 §:n 1 momentissa tarkoitetun eläinkuljettajaluvan hakemisen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 18 §:ssä tarkoitettua ilmoitusvelvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 19 §:ssä tarkoitetun maantiekuljetusvälineen hyväksymistodistuksen tai 20 §:ssä tarkoitetun karja-aluksen hyväksymistodistuksen hakemisen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 21 §:ssä tarkoitetun pätevyystodistuksen hakemisen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>laiminlyö 22 §:ssä tarkoitetun hyväksymisen hakemisen tarkastusasemalle,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo eläinkuljetusasetuksen 4 artiklassa tarkoitettujen asiakirjojen kuljetusvälineessä pitämistä koskevaa velvollisuutta,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 30 §:ssä säädettyä tietojenantovelvollisuutta tai asiakirjojen esittämisvelvollisuutta tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_39__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>rikkoo 37 §:ssä tarkoitettua valvontaviranomaisen antamaa kieltoa tai määräystä, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <wrapUp eId="chp_8__sec_39__subsec_1__wrapUp">
                                <p>
                                    on tuomittava, jollei teosta muualla laissa säädetä ankarampaa rangaistusta, 
                                    <i>eläinkuljetusrikkomuksesta</i>
                                     sakkoon.
                                </p>
                            </wrapUp>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Rangaistuksia koskevat viittaussäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rangaistus eläinsuojelurikkomuksesta säädetään eläinsuojelulain 54 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_40__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Rangaistus eläinsuojelurikoksesta ja lievästä eläinsuojelurikoksesta säädetään rikoslain 17 luvun 14 ja 15 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_9__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Eläinkuljetusasetuksen soveltamista koskevat poikkeukset ja eräät sitä täydentävät säännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_41__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksen soveltamisalaan kuuluvissa pitkissä maantiekuljetuksissa, jotka kestävät enintään 12 tuntia lopullisen määräpaikan saavuttamiseksi, ei sovelleta eläinkuljetusasetuksen liitteen I luvun V kohdan 1.4 b alakohdan sikojen juomavettä koskevaa vaatimusta ajanjaksona, joka alkaa 1 päivänä syyskuuta ja päättyy 30 päivänä huhtikuuta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_41__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljetusasetuksen 30 artiklan 8 kohdassa tarkoitetut tarkemmat kansalliset säännökset eläinkuljetusasetuksen liitteissä mainitsemattomien eläinlajien, kuten porojen ja turkiseläinten, kuljetusvälinettä ja kuljetettavien eläinten tilaa koskevista vaatimuksista voidaan antaa maa- ja metsätalousministeriön asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Poikkeaminen eläimen kuljetusta koskevista eräistä vaatimuksista</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläimen tilan niin edellyttäessä voidaan poiketa tämän lain 2―4 luvun vaatimuksista, jos eläin kuljetetaan suoraan eläinlääkärin vastaanotolle tai hoitopaikalle tai sieltä pois, jos eläimen kuljetus voidaan järjestää niin, ettei eläimelle aiheudu tarpeetonta kipua, tuskaa tai kärsimystä ja jos mainituista vaatimuksista poikkeamista voidaan eläimen sairauden tai vamman laatu huomioon ottaen pitää välttämättömänä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Kustannukset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Eläinkuljettajan tai eläimiä kuljettavan henkilön on suoritettava 37 §:ssä tarkoitetuista toimenpiteistä aiheutuvat kustannukset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_43__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos eläinten hyvinvoinnin turvaaminen sitä välttämättä edellyttää, voidaan 37 §:ssä tarkoitetuista toimenpiteistä aiheutuvat kustannukset maksaa etukäteen valtion talousarviossa eläinlääkintähuoltoon varatuista määrärahoista. Kustannukset saadaan periä ilman tuomiota ja päätöstä siinä järjestyksessä kuin verojen ja maksujen perimisestä ulosottotoimin säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_44">
                        <num>44 §</num>
                        <heading>Perittävät maksut</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_44__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain mukaisista viranomaisten suoritteista peritään valtiolle maksuja valtion maksuperustelaissa (150/1992) säädettyjen perusteiden mukaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_45">
                        <num>45 §</num>
                        <heading>Täytäntöönpano</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_45__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain nojalla tehtävässä päätöksessä voidaan määrätä, että päätöstä on noudatettava ennen kuin se on saanut lainvoiman, jollei valitusviranomainen toisin määrää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_46">
                        <num>46 §</num>
                        <heading>Muutoksenhaku</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_46__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Elintarviketurvallisuusviraston, Merenkulkulaitoksen, lääninhallituksen, kunnaneläinlääkärin, tarkastuseläinlääkärin, rajaeläinlääkärin ja poliisin tämän lain nojalla tekemään päätökseen haetaan muutosta valittamalla hallinto-oikeuteen siten kuin hallintolainkäyttölaissa (586/1996) säädetään. Tämän lain 44 §:ssä tarkoitettua maksua koskevaan muutoksenhakuun sovelletaan, mitä valtion maksuperustelaissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_47">
                        <num>47 §</num>
                        <heading>Palkkiot</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_47__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnaneläinlääkärillä on oikeus saada 28 ja 29 §:n nojalla suorittamastaan tarkastuksesta ja 19 §:n 1 momentissa tarkoitetusta maantiekuljetusvälineen tarkastuksesta palkkiota ja korvausta siten kuin eläinlääkäreiden toimituspalkkioista annetussa valtioneuvoston asetuksessa (1234/2001) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_48">
                        <num>48 §</num>
                        <heading>Vahingonkorvaus</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_48__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnaneläinlääkärin eläinkuljetusasetuksen tai tämän lain tai sen nojalla annettujen säännösten noudattamista valvoessaan aiheuttamasta vahingosta vastaa valtio siten kuin vahingonkorvauslaissa (412/1974) säädetään julkisyhteisön korvausvastuusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_48__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtion oikeuteen periä kunnaneläinlääkäriltä vahingonkärsijälle maksamansa korvausmäärä sovelletaan soveltuvin osin vahingonkorvauslain työnantajan työntekijään kohdistuvaa regressioikeutta koskevia säännöksiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_49">
                    <num>49 §</num>
                    <heading>Voimaantulo</heading>
                    <subsection eId="sec_49__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Tämä laki tulee voimaan 5 päivänä tammikuuta 2007.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_49__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Ennen lain voimaantuloa voidaan ryhtyä sen täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2006/160">HE 160/2006</ref>
                        </p>
                        <p>MmVM 11/2006</p>
                        <p>EV 185/2006</p>
                        <p>Neuvoston asetus (EY) N:o 1255/1997 (31997R1255); EYVL N:o 174, 2.7.1997, s. 1, neuvoston asetus (EY) N:o 1/2005 (32005R0001); EYVL N:o L 3, 5.1.2005, s. 1</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 29 päivänä joulukuuta 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Maa- ja metsätalousministeri </role>
                                <person refersTo="">Juha Korkeaoja</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
