<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/578/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/578"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/578/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2006-06-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="578"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/578/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/578/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/578/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2006-06-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2006/578/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2006/578/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2006/578/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2006</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2006"/>
                    <finlex:number value="92"/>
                    <finlex:date date="2006-07-13"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>578/2006</docNumber>
                <docTitle>Laki kuntalain muuttamisesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>kumotaan</i>
                         17 päivänä maaliskuuta 1995 annetun kuntalain (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1995/365">365/1995</affectedDocument>) 70 §,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>muutetaan</i>
                         21, 24, 51, 65, 68, 69 ja 71 §, 86 §:n 1 momentti ja 89 §:n 2 momentti,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">sellaisena kuin niistä ovat 21 ja 68 § osaksi laissa 81/2002, 65 § osaksi laissa 353/2000, 71 § osaksi laissa 1034/2003 ja 86 §:n 1 momentti mainitussa laissa 353/2000, sekä</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>lisätään</i>
                         lakiin uusi 15 b, 24 a, 32 a ja 32 b §, seuraavasti:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter>
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Valtuusto</heading>
                    <section>
                        <num>15 b §</num>
                        <heading>Valtuustoryhmä ja sen toiminnan tukeminen</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtuustotyöskentelyä varten valtuutetut voivat muodostaa valtuustoryhmiä. Valtuustoryhmän voi muodostaa yksikin valtuutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtuustoryhmien toimintaedellytyksien parantamiseksi kunta voi tukea valtuustoryhmien sisäistä toimintaa sekä toimenpiteitä, joilla valtuustoryhmät edistävät kunnan asukkaiden osallistumis- ja vaikuttamismahdollisuuksia. Tukea myönnettäessä on yksilöitävä tuen käyttötarkoitus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Luottamushenkilöiden erottaminen kesken toimikauden</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtuusto voi erottaa kunnan, kuntayhtymän tai kuntien yhteiseen toimielimeen valitsemansa luottamushenkilöt kesken toimikauden, jos he tai jotkut heistä eivät nauti valtuuston luottamusta. Erottamispäätös koskee kaikkia toimielimeen valittuja luottamushenkilöitä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtuusto voi erottaa pormestarin tai apulaispormestarin kesken toimikauden, jos hän ei nauti valtuuston luottamusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Asia tulee vireille kunnanhallituksen esityksestä tai jos vähintään neljäsosa valtuutetuista on tehnyt sitä koskevan aloitteen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Kunnanjohtaja ja pormestari</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnan hallintoa, taloudenhoitoa sekä muuta toimintaa johtaa kunnanhallituksen alaisena kunnanjohtaja tai pormestari. Kunnanjohtajan tai pormestarin valitsee valtuusto. Kunnanjohtaja on virkasuhteessa kuntaan ja pormestari on kunnan luottamushenkilö. Pormestari toimii kunnanhallituksen puheenjohtajana.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos kunnanjohtajan virka on täytettynä pormestarin toimikauden alkaessa, valtuusto päättää kunnanjohtajan siirtämisestä hänelle soveltuvaan toiseen virkaan tai työsopimussuhteeseen. Määräaikainen kunnanjohtaja siirretään jäljellä olevaksi määräajaksi toiseen virkaan tai työsopimussuhteeseen. Toiseen virkaan tai työsopimussuhteeseen siirretyllä kunnanjohtajalla on oikeus saada siihen kuuluvat edut sellaisina, etteivät ne ole epäedullisemmat kuin kunnanjohtajan virkaan kuuluneet edut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnanjohtaja voidaan valita joko toistaiseksi tai määräajaksi. Pormestari voidaan valita enintään valtuuston toimikaudeksi. Pormestarin toimikausi jatkuu siihen saakka, kunnes uusi pormestari tai kunnanjohtaja on valittu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos kunnanjohtajan tai pormestarin vaalissa kukaan ei ole saanut yli puolta annetuista äänistä, toimitetaan uusi vaali kahden eniten ääniä saaneen välillä. Tässä vaalissa eniten ääniä saanut tulee valituksi. Pormestarin vaali suoritetaan ennen kunnanhallituksen vaalia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnanjohtajalla tai pormestarilla on oikeus käyttää puhevaltaa kunnanhallituksen puolesta sekä saada kunnan viranomaisilta tietoja ja nähtäväkseen asiakirjoja, jollei salassapitoa koskevista säännöksistä muuta johdu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>24 a §</num>
                        <heading>Apulaispormestari</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Pormestarin lisäksi kunnassa voi olla apulaispormestareita. Apulaispormestarin valitsee valtuusto. Apulaispormestari on luottamushenkilö, jonka toimikaudesta on voimassa, mitä 24 §:n 3 momentissa säädetään pormestarin toimikaudesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Apulaispormestarin tehtävistä määrätään kunnan johtosäännössä. Lautakunnan puheenjohtajana toimivan apulaispormestarin vaali toimitetaan ennen lautakunnan vaalia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>32 a §</num>
                        <heading>Pormestarin ja apulaispormestarin asema luottamushenkilönä</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Pormestariksi ja apulaispormestariksi voidaan valita myös henkilö, joka ei ole vaalikelpoinen kunnanhallitukseen ja lautakuntaan tai jonka kotikunta kunta ei ole. Henkilö ei menetä vaalikelpoisuuttaan valtuustoon sillä perusteella, että hänet valitaan pormestariksi tai apulaispormestariksi. Valtuusto voi päättää, että pormestarin ja apulaispormestarin on oltava kyseisen kunnan valtuutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Pormestariksi ja apulaispormestariksi voidaan valita henkilö, joka on kirjallisesti suostunut vastaanottamaan tehtävän.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtuusto päättää pormestarille ja apulaispormestarille maksettavasta palkasta ja korvauksista. Pormestarilla ja apulaispormestarilla on oikeus saada vuosilomaa, sairauslomaa ja perhevapaata samoin perustein kuin kunnallinen viranhaltija.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>32 b §</num>
                        <heading>Luottamushenkilön oikeus saada vapaata työstään luottamustoimen hoitamista varten</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnan luottamushenkilöllä on oikeus saada vapaata työstään kunnan toimielimen kokoukseen osallistumista varten, jos vapaasta sovitaan työnantajan kanssa. Työnantaja ei voi ilman työhön liittyvää painavaa syytä kieltäytyä sopimasta työntekijän osallistumisesta kunnan toimielimen kokoukseen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnan määräämän muun kuin 1 momentissa tarkoitetun luottamustoimen hoitamista varten tarvittavasta vapaasta kunnan luottamushenkilön on sovittava työnantajansa kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Luottamushenkilön on ilmoitettava toimielimen kokousajankohdat ja kunnan määräämät luottamustehtävät työnantajalle viipymättä sen jälkeen, kun hän on saanut ne tietoonsa. Työnantajan on pyydettäessä annettava kirjallinen selvitys kieltäytymisensä perusteista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>51 §</num>
                        <heading>Asian ottaminen ylemmän toimielimen käsiteltäväksi</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnanhallitus, kunnanhallituksen puheenjohtaja, kunnanjohtaja tai johtosäännössä määrätty kunnan viranhaltija voivat ottaa kunnanhallituksen käsiteltäväksi asian, joka on tämän lain nojalla siirretty kunnanhallituksen alaisen viranomaisen tai kunnanhallituksen jaoston toimivaltaan ja jossa asianomainen viranomainen on tehnyt päätöksen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Mitä 1 momentissa säädetään, koskee vastaavasti lautakuntia, niiden puheenjohtajia tai johtosäännössä määrättyä kunnan viranhaltijaa asianomaisen lautakunnan alaisen viranomaisen tai lautakunnan jaoston toimivaltaan siirretyissä asioissa, jollei kunnanhallitus, kunnanhallituksen puheenjohtaja, kunnanjohtaja tai 1 momentissa tarkoitettu johtosäännössä määrätty kunnan viranhaltija ole ilmoittanut asian ottamisesta kunnanhallituksen käsiteltäväksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Johtosäännössä voidaan määrätä, että johtokunta, sen puheenjohtaja tai kunnan viranhaltija voivat ottaa johtokunnan käsiteltäväksi asian, joka on tämän lain nojalla siirretty johtokunnan alaisen viranomaisen toimivaltaan ja jossa asianomainen viranomainen on tehnyt päätöksen. Tällöin asiaa ei voida ottaa sen lautakunnan käsiteltäväksi, jonka alainen johtokunta on. Jos asia on päätetty ottaa sekä johtokunnan että kunnanhallituksen käsiteltäväksi, asia käsitellään kunnanhallituksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Asia on otettava ylemmän toimielimen käsiteltäväksi viimeistään sen ajan kuluessa, jossa 89 §:ssä tarkoitettu oikaisuvaatimus päätöksestä on tehtävä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Ylemmän toimielimen käsiteltäväksi ei kuitenkaan saa ottaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>lain tai asetuksen mukaisia lupa-, ilmoitus-, valvonta- tai toimitusmenettelyä koskevia asioita;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>yksilöön kohdistuvia opetustoimen, terveydenhuollon tai sosiaalitoimen asioita; eikä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>77 §:ssä tarkoitetulle kuntien yhteiselle toimielimelle siirrettyjä asioita, jos asianomaiset kunnat niin sopivat.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>65 §</num>
                        <heading>Talousarvio ja -suunnitelma</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>
                                    Valtuuston on vuoden loppuun mennessä hyväksyttävä kunnalle seuraavaksi kalenterivuodeksi talousarvio. Sen hyväksymisen yhteydessä valtuuston on hyväksyttävä myös taloussuunnitelma kolmeksi tai useammaksi vuodeksi (<i>suunnittelukausi</i>). Talousarviovuosi on taloussuunnitelman ensimmäinen vuosi.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Talousarviossa ja -suunnitelmassa hyväksytään kunnan toiminnalliset ja taloudelliset tavoitteet. Talousarvio ja -suunnitelma on laadittava siten, että edellytykset kunnan tehtävien hoitamiseen turvataan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>
                                    Taloussuunnitelman on oltava tasapainossa tai ylijäämäinen enintään neljän vuoden pituisena suunnittelukautena, jos talousarvion laatimisvuoden taseeseen ei arvioida kertyvän ylijäämää. Jos taseen alijäämää ei saada katetuksi suunnittelukautena, taloussuunnitelman yhteydessä on päätettävä yksilöidyistä toimenpiteistä (<i>toimenpideohjelma</i>), joilla kattamaton alijäämä katetaan valtuuston erikseen päättämänä kattamiskautena (<i>alijäämän kattamisvelvollisuus</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Talousarvioon otetaan toiminnallisten tavoitteiden edellyttämät määrärahat ja tuloarviot sekä siinä osoitetaan, miten rahoitustarve katetaan. Määräraha ja tuloarvio voidaan ottaa brutto- tai nettomääräisenä. Talousarviossa on käyttötalous- ja tuloslaskelmaosa sekä investointi- ja rahoitusosa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnan toiminnassa ja taloudenhoidossa on noudatettava talousarviota. Siihen tehtävistä muutoksista päättää valtuusto.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>68 §</num>
                        <heading>Tilinpäätös</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnan tilikausi on kalenterivuosi. Kunnanhallituksen on laadittava tilikaudelta tilinpäätös tilikautta seuraavan vuoden maaliskuun loppuun mennessä ja annettava se tilintarkastajien tarkastettavaksi sekä tilintarkastuksen jälkeen saatettava se valtuuston käsiteltäväksi kesäkuun loppuun mennessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Tilinpäätökseen kuuluvat tase, tuloslaskelma, rahoituslaskelma ja niiden liitteenä olevat tiedot sekä talousarvion toteutumisvertailu ja toimintakertomus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Tilinpäätöksen tulee antaa oikeat ja riittävät tiedot kunnan toiminnan tuloksesta ja taloudellisesta asemasta. Tätä varten tarpeelliset lisätiedot on ilmoitettava liitetiedoissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnan, jolla on kirjanpitolaissa tarkoitetulla tavalla määräämisvalta toisessa kirjanpitovelvollisessa, tulee laatia ja sisällyttää tilinpäätökseensä konsernitase liitteineen. Konsernitaseen laadinnassa noudatetaan soveltuvin osin kirjanpitolakia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Tilinpäätöksen allekirjoittavat kunnanhallituksen jäsenet sekä kunnanjohtaja tai pormestari.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>69 §</num>
                        <heading>Toimintakertomus</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Toimintakertomuksessa on esitettävä selvitys valtuuston asettamien toiminnallisten ja taloudellisten tavoitteiden toteutumisesta. Toimintakertomuksessa on annettava myös tietoja sellaisista kunnan talouteen ja konsernitaseeseen liittyvistä olennaisista asioista, joista ei ole tehtävä selkoa tuloslaskelmassa tai taseessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos kunnan taseessa on kattamatonta alijäämää, toimintakertomuksessa on tehtävä selkoa talouden tasapainotuksen toteutumisesta tilikaudella sekä voimassa olevan taloussuunnitelman ja toimenpideohjelman riittävyydestä talouden tasapainottamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kunnanhallituksen on toimintakertomuksessa tehtävä esitys tilikauden tuloksen käsittelystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>71 §</num>
                        <heading>Tarkastuslautakunta</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Valtuusto asettaa tarkastuslautakunnan toimikauttaan vastaavien vuosien hallinnon ja talouden tarkastuksen järjestämistä varten. Lautakunnan puheenjohtajan ja varapuheenjohtajan tulee olla valtuutettuja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Tarkastuslautakunnan on valmisteltava valtuuston päätettävät hallinnon ja talouden tarkastusta koskevat asiat sekä arvioitava, ovatko valtuuston asettamat toiminnalliset ja taloudelliset tavoitteet toteutuneet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos kunnan taseessa on kattamatonta alijäämää, tarkastuslautakunnan on arvioitava talouden tasapainotuksen toteutumista tilikaudella sekä voimassa olevan taloussuunnitelman ja toimenpideohjelman riittävyyttä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Vaalikelpoinen tarkastuslautakuntaan ei ole:</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>kunnanhallituksen jäsen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>apulaispormestari;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>henkilö, joka on kunnanhallituksen jäsenen, kunnanjohtajan, pormestarin tai apulaispormestarin hallintolain 28 §:n 2 ja 3 momentissa tarkoitettu läheinen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>kuntaan tai kunnan määräämisvallassa olevaan yhteisöön tai säätiöön pysyväisluonteisessa palvelussuhteessa oleva henkilö; eikä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>henkilö, joka ei ole vaalikelpoinen kunnanhallitukseen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>86 §</num>
                        <heading>Kuntaa koskevien säännösten soveltaminen kuntayhtymässä</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kuntayhtymästä on soveltuvin osin voimassa, mitä kunnasta säädetään 2, 3, 8, 12―15, 15 a, 15 b ja 16―18 §:ssä, 19 §:n 1 momentissa, 20―23, 27―29, 32, 32 b, 33 ja 37―43 §:ssä sekä 6―9 luvussa lukuun ottamatta 65 §:n 3 momentissa säädettyä alijäämän kattamisvelvollisuutta. Mitä 8 §:n 2 momentissa säädetään, ei kuitenkaan sovelleta 76 §:n 4 momentissa tarkoitettuun kuntayhtymään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>89 §</num>
                        <heading>Oikaisuvaatimus</heading>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Oikaisuvaatimus tehdään 1 momentissa tarkoitetun toimielimen ja sen jaoston sekä sen alaisen viranomaisen päätöksestä asianomaiselle toimielimelle. Jos johtosäännössä on 51 §:n nojalla määrätty, että päätös voidaan ottaa johtokunnan käsiteltäväksi, oikaisuvaatimus johtokunnan ja sen alaisen viranomaisen päätöksestä tehdään johtokunnalle. Oikaisuvaatimus on käsiteltävä viipymättä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä elokuuta 2006.</p>
                    <p>Tämän lain 65 §:ää sovelletaan ensimmäisen kerran vuonna 2006, kun laaditaan kunnan talousarvio ja taloussuunnitelma vuodelle 2007 sekä sitä seuraaville vuosille. Lain 68, 69 ja 71 §:ää sovelletaan ensimmäisen kerran vuodelta 2006 laadittavaan kunnan tilinpäätökseen ja toimintakertomukseen sekä niiden käsittelyyn.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2006/8">HE 8/2006</ref>
                        </p>
                        <p>HaVM 6/2006</p>
                        <p>EV 58/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Naantalissa 29 päivänä kesäkuuta 2006</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Alue- ja kuntaministeri </role>
                                <person refersTo="">Hannes Manninen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
