<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/370/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/370"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/370/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="370"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/370/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/370/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/370/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/370/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/370/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/370/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="60"/>
                    <finlex:date date="2007-04-13"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>370/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om offentlighet vid rättegång i allmänna domstolar</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Offentlighetsprincipen</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rättegången och rättegångshandlingar är offentliga, om inte något annat föreskrivs i denna lag eller i någon annan lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Lagens tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag gäller rättegångens och rättegångshandlingarnas offentlighet i riksrätten, högsta domstolen, hovrätterna, tingsrätterna, arbetsdomstolen och krigsrätterna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lagen tillämpas också på behandlingen av sådana ärenden i marknadsdomstolen på vilka förvaltningsprocesslagen (586/1996) inte tillämpas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Till den del inte något annat föreskrivs i denna lag skall i domstolarna tillämpas lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Definitioner</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_3__subsec_1__intro">
                                <p>I denna lag avses med</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>rättegång</i>
                                         muntlig förhandling och skriftligt förfarande i ett ärende samt domstolens överläggning,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>muntlig förhandling</i>
                                         huvudförhandling, förberedelsesammanträde, syn eller något annat rättegångsförfarande där en part har rätt att närvara eller där någon hörs personligen,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>skriftligt förfarande</i>
                                         föredragning eller annat rättegångsförfarande som baserar sig uteslutande på skriftligt rättegångsmaterial,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>domstolens överläggning</i>
                                         överläggning mellan ledamöter och föredragande i domstolen i syfte att avgöra ett mål,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>rättegångshandling</i>
                                         en i 5 § 1 och 2 mom. i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet avsedd handling som inkommit till domstolen eller upprättats vid domstolen för en rättegång; minnesanteckningar eller utkast eller andra sådana handlingar som den som upprättat handlingarna ännu inte har lämnat in för föredragning eller för något annat förfarande i ett ärende är dock inte rättegångshandlingar.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vad som i denna lag föreskrivs om rättegångshandlingar gäller på motsvarande sätt offentligheten beträffande föremål.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Uppgifter om en rättegång</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>De grundläggande uppgifterna om en rättegång samt deras offentlighet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifterna om den domstol som behandlar ärendet, ärendets exakta art, processens gång samt den muntliga förhandlingens tid och plats såväl som de uppgifter som är nödvändiga för specificering av parter är offentliga. Domstolen kan dock i en sådan situation som avses i 6 § förordna att uppgifterna om en målsägandes eller en asylsökandes identitet skall hållas hemliga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Tidpunkten för när de grundläggande uppgifterna om en rättegång blir offentliga</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>De grundläggande uppgifter om rättegången som avses i 4 § blir genast offentliga, om inte något annat följer av 2 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I ett ärende som gäller tvångsmedel enligt 5 a kap. i tvångsmedelslagen (450/1987), polisåtgärder enligt 32 b § i polislagen (493/1995) eller tullåtgärder enligt 20 f § i tullagen (1466/1994) och i vilket den som är föremål för tvångsmedel eller åtgärder inte behöver höras vid behandling av yrkandet på tvångsmedel eller åtgärder, blir de grundläggande uppgifterna offentliga först när den som misstänks för brott eller är föremål för tvångsmedel eller åtgärder senast skall underrättas om användningen av tvångsmedel eller åtgärder, om inte domstolen beslutar att de grundläggande uppgifterna skall bli offentliga före det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Sekretess för uppgifter om identitet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_6__subsec_1__intro">
                                <p>Domstolen kan förordna om hemlighållande av</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>målsägandens identitet i brottmål som gäller omständigheter av synnerligen känslig natur i målsägandens privatliv, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>asylsökandens identitet i ett ärende som gäller tagande i förvar, om det inte är uppenbart att utlämnande av uppgiften inte äventyrar säkerheten för asylsökanden eller asylsökandens närstående.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På begäran av en part är dock en i 1 mom. avsedd uppgift om partens identitet offentlig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Rättegångshandlingarna</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Rättegångshandlingarnas offentlighet</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En rättegångshandling är offentlig efter den tidpunkt som anges i 8 §, om inte handlingen är sekretessbelagd enligt 9 § eller om inte domstolen med stöd av 10 § bestämmer att den skall hållas hemlig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Var och en har rätt att ta del av en offentlig rättegångshandling.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Tidpunkten för när en rättegångshandling blir offentlig</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_8__subsec_1__intro">
                                <p>Om det inte i denna lag eller med stöd av den bestäms något om hemlighållande av en rättegångshandling, blir den offentlig enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>en rättegångshandling som lämnats in till en domstol som behandlar ett annat än i 2 punkten avsett brottmål i första instans blir offentlig när ärendet har tagits upp vid muntlig förhandling eller, om någon muntlig förhandling inte hålls i ärendet, när ett avgörande i huvudsaken meddelas,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>en rättegångshandling som lämnats in till en domstol vid ett skriftligt förfarande som avses i 5 a kap. i lagen om rättegång i brottmål (689/1997) blir offentlig när svarandens samtycke till att målet avgörs i skriftligt förfarande har inkommit till tingsrätten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>en rättegångshandling som lämnats in till en domstol i något annat ärende än ett sådant som avses i 1 punkten blir offentlig när den domstol som behandlar ärendet har tagit emot handlingen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>en rättegångshandling som innehåller en domstols avgörande blir offentlig när avgörandet har meddelats eller är tillgängligt för parterna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>en föredragningspromemoria som upprättats vid en domstol för domstolens ledamöter samt andra med en sådan handling jämförbara rättegångshandlingar som upprättats i syfte att förbereda behandlingen av ett ärende blir offentliga när behandlingen av ärendet har avslutats vid domstolen i fråga,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>andra rättegångshandlingar som upprättats vid en domstol blir offentliga när de undertecknats eller på motsvarande sätt bekräftats.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Domstolen kan förordna att en rättegångshandling som avses i 1 mom. 1 eller 2 punkten blir offentlig tidigare än vad som anges i momentet, om det är uppenbart att det inte vållar någon som har del i saken skada eller lidande att handlingen blir offentlig eller det finns vägande skäl för att handlingen blir offentlig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_3">
                            <intro eId="chp_3__sec_8__subsec_3__intro">
                                <p>Domstolen kan förordna att en rättegångshandling som avses i 1 mom. 3 eller 6 punkten blir offentlig senare än vad som anges i momentet, dock senast vid den muntliga förhandlingen i ärendet eller, om någon muntlig förhandling inte hålls i ärendet, senast när ett avgörande i huvudsaken meddelas. Detta förutsätter att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>det sannolikt skulle vålla någon som har del i saken skada eller lidande att göra rättegångshandlingen offentlig vid en tidigare tidpunkt än vad domstolen har förordnat och det inte finns vägande skäl till att göra den offentlig vid en tidigare tidpunkt, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_8__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>det att rättegångshandlingen blir offentlig vid en tidigare tidpunkt än vad domstolen har förordnat skulle hindra domstolen från att utöva sin rätt att bestämma om hemlighållande av rättegångshandlingen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Sekretessbelagda rättegångshandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_9__subsec_1__intro">
                                <p>En rättegångshandling är sekretessbelagd till den del den innehåller</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_9__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter vilkas offentlighet sannolikt skulle äventyra statens yttre säkerhet eller medföra betydande skada eller olägenhet för Finlands internationella förbindelser eller förutsättningar att delta i det internationella samarbetet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_9__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>känsliga uppgifter om omständigheter som har samband med någons privatliv, hälsotillstånd eller handikapp eller med socialvård som personen erhållit,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_9__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter om ett brottsoffer, om utlämnandet av uppgifterna skulle kränka offrets rättigheter eller minnet av offret eller offrets närstående,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_9__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter om rättspsykiatrisk sinnesundersökning av en åtalad, personundersökning av en ung förbrytare, verkställighetsplan för ungdomsstraff, lämplighetsutredning i samband med samhällstjänst som utförs i stället för fängelsestraff, utlåtande som lämnats för förfarandet vid frigivning av långtidsfångar eller uppgifter som finns i straffregistret,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_9__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>kontaktinformation som avses i 11 § 2 mom. 7 punkten och 24 § 1 mom. 31 punkten i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_9__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter om domstolens överläggning.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Domstolen kan på grund av ett vägande allmänt eller enskilt intresse i anslutning till saken eller på yrkande av den som uppgifterna gäller besluta att rättegångshandlingar som är sekretessbelagda enligt 1 mom. 2―5 punkten blir offentliga till vissa delar eller i sin helhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>De uppgifter som avses i 1 mom. 2 punkten är dock inte sekretessbelagda i ett brottmål till den del de har ett väsentligt samband med den gärning som avses i åtalet eller den straffrättsliga bedömningen av gärningen, om inte domstolen med stöd av 10 § förordnar att de skall hållas hemliga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Sekretessförordnande</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>På begäran av en part eller av andra särskilda skäl kan domstolen förordna att en rättegångshandling skall hållas hemlig till behövliga delar, om handlingen innehåller uppgifter som enligt någon annan lag är sekretessbelagda och vilkas offentlighet sannolikt skulle medföra väsentlig olägenhet eller skada för de intressen till vilkas skydd sekretessen har föreskrivits.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Sekretesstid</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sekretesstiden för en rättegångshandling som är sekretessbelagd enligt 9 § 1 mom. 2 eller 4 punkten är 60 år och sekretesstiden för en rättegångshandling som är sekretessbelagd enligt 9 § 1 mom. 6 punkten är 80 år. Sekretesstiden för övriga rättegånghandlingar som är sekretessbelagda enligt 9 § är 25 år.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Sekretesstiden för en rättegångshandling som domstolen har förordnat att skall hemlighållas med stöd av 10 § och för ett avgörande som domstolen har förordnat att skall hemlighållas med stöd av 24 § är högst 60 år, om syftet med förordnandet är att skydda privatlivet, och högst 25 år, om syftet med förordnandet är något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sekretesstiden räknas från den tidpunkt vid vilken ärendet inleddes vid domstolen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om det är sannolikt att en rättegångshandling när den blir offentlig fortfarande vid utgången av sekretesstiden kommer att medföra betydande olägenhet för de intressen till vilkas skydd sekretessen har föreskrivits eller förordnats, kan den domstol som senast behandlade huvudsaken förlänga sekretesstiden med högst 60 år på ansökan av den som uppgifterna gäller.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>En parts rätt att ta del av en handling</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En part har rätt att ta del av innehållet i också en sådan rättegångshandling som inte är offentlig, om inte något annat följer av 2 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <intro eId="chp_3__sec_12__subsec_2__intro">
                                <p>En parts rätt enligt 1 mom. gäller inte</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_12__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>kontaktinformation som avses i 11 § 2 mom. 7 punkten i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_12__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>rättegångshandlingar som upprättats vid en domstol, före den tidpunkt som anges i 8 §,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_12__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ett ärende som gäller tvångsmedel enligt 5 a kap. i tvångsmedelslagen, polisåtgärder enligt 32 b § i polislagen eller tullåtgärder enligt 20 f § i tullagen och i vilket den som är föremål för tvångsmedel eller åtgärder inte behöver höras vid behandlingen av kravet på tvångsmedel eller åtgärder, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_12__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>rättegångshandlingar till den del de innehåller uppgifter om domstolens överläggning.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Hur en handling skall lämnas ut</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om utlämnande av rättegångshandlingar gäller 16 § i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i en videoinspelning eller i någon annan motsvarande bild- och ljudupptagning kan dock lämnas ut bara genom att upptagningen hålls tillgänglig i domstolen, om det med beaktande av upptagningens innehåll finns skäl att anta att utlämnandet av uppgifterna på något annat sätt kan leda till att integritetsskyddet för personer som förekommer på upptagningen kränks.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Muntlig förhandling</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Offentlighet vid muntlig förhandling</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den muntliga förhandlingen i ett ärende är offentlig, om inte domstolen med stöd av 15 § förordnar att muntlig förhandling skall ske utan att allmänheten är närvarande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Var och en har rätt att närvara vid en offentlig förhandling, om inte något annat föreskrivs i denna lag eller i någon annan lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Domstolen skall senast när sammanträdet börjar lämna meddelande om muntlig förhandling på sammanträdesplatsen genom en uppropslista på vilken skall antecknas parternas namn, med undantag för målsägandens namn i brottmål där åklagaren utför åtal, ärendets exakta art, behandlingsfasen, den muntliga förhandlingens tid och plats samt domstolens sammansättning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Förhandling inom stängda dörrar</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_15__subsec_1__intro">
                                <p>På begäran av den som har del i saken eller av andra särskilda skäl kan domstolen besluta att den muntliga förhandlingen i ett ärende helt eller till behövliga delar skall ske utan att allmänheten är närvarande, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>offentlig förhandling sannolikt skulle äventyra statens yttre säkerhet eller medföra betydande skada eller olägenhet för Finlands internationella förbindelser eller förutsättningar att delta i det internationella samarbetet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>det läggs fram känsliga uppgifter om omständigheter som har samband med någons privatliv, hälsotillstånd eller handikapp eller med socialvård som personen erhållit,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>det läggs fram en rättegångshandling som är sekretessbelagd enligt 9 § eller en rättegångshandling som domstolen har förordnat att skall hållas hemlig med stöd av 10 §, eller om det i ärendet kommer fram uppgifter som enligt någon annan lag är sekretessbelagda och offentlig förhandling i fråga om dessa uppgifter sannolikt skulle medföra väsentlig olägenhet eller skada för de intressen till vilkas skydd sekretessen har föreskrivits,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>offentlig förhandling kunde äventyra säkerheten för en asylsökande eller en närstående till asylsökanden,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>en person som inte har fyllt 18 år står åtalad för ett brott och förhandling inom stängda dörrar inte skulle strida mot ett synnerligen viktigt allmänt intresse,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>en person som inte har fyllt 15 år eller en person vars handlingsbehörighet har begränsats skall höras, eller om</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <intro eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_7__intro">
                                    <p>i ärendet</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_7__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>någon förpliktas att röja en omständighet eller att till besiktning lägga fram ett föremål eller en rättegångshandling som personen enligt lag får vägra röja eller lägga fram till besiktning,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_7__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>någon förpliktas att besvara en fråga som personen annars får vägra besvara, eller</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_7__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>en rättegångshandling som skall läggas fram innehåller meddelanden mellan den åtalade och någon som står i ett sådant förhållande till den åtalade som avses i 17 kap. 20 § i rättegångsbalken eller innehåller sådant som den som avses i 23 § i nämnda kapitel inte får vittna om vid rättegång eller den som avses i 24 § i nämnda kapitel får vägra röja.</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Offentligheten i tvångsmedelsärenden</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om rättegångens och rättegångshandlingars offentlighet i tvångsmedelsärenden tillämpas denna lag, om inte något annat följer av denna paragraf.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Domstolen kan besluta att muntlig förhandling om häktning, reseförbud och framläggande av bevis som sker innan handläggningen av ett åtal har inletts skall hållas utan att allmänheten är närvarande, om den som kräver tvångsmedel yrkar på detta av skäl som har samband med utredningen eller den som misstänks för brott själv begär detta eller om domstolen av andra orsaker anser det vara nödvändigt. I strid med den misstänktes begäran får handläggning ske i närvaro av allmänheten bara om det finns vägande skäl till det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rättegångshandlingarna från en förhandling om tvångsmedel eller mottagande av bevis som sker innan handläggningen av ett åtal har inletts kan, med undantag för den rättegångshandling som innehåller avgörandet, av orsaker som nämns i 2 mom. sekretessbeläggas högst till dess att åtalet handläggs eller målet avskrivs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Ett ärende som gäller tvångsmedel enligt 5 a kap. i tvångsmedelslagen, polisåtgärder enligt 32 b § i polislagen eller tullåtgärder enligt 20 f § i tullagen och i vilket den som är föremål för tvångsmedel eller åtgärder inte behöver höras vid behandlingen av yrkandet på tvångsmedel eller åtgärder, handläggs och avgörandet avkunnas utan att allmänheten är närvarande. Den rättegångshandling som innehåller avgörandet samt övriga rättegångshandlingar i ärendet blir offentliga när den som misstänks för brott eller är föremål för tvångsmedel eller åtgärder senast skall underrättas om användning av tvångsmedel eller åtgärder, om inte domstolen av särskilda skäl beslutar att handlingen skall bli offentlig före det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Närvaro vid förhandling inom stängda dörrar</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vid förhandling inom stängda dörrar har, förutom parterna och deras ombud och biträden, de personer rätt att närvara vilkas närvaro domstolen anser vara nödvändig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vid beslut om att förhandlingen i ett ärende skall ske utan att allmänheten är närvarande, får allmänhetens rätt att närvara vid förhandlingen bara begränsas till den del det är nödvändigt för att trygga det intresse som skall skyddas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Tystnadsplikt</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om hemlighållande och utnyttjande av uppgifter som är sekretessbelagda enligt denna lag eller enligt ett sekretessförordnande som meddelats med stöd av den och som lagts fram vid förhandling inom stängda dörrar gäller vad som föreskrivs i 23 § i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet. Tystnadsplikten och förbudet mot utnyttjande gäller samtliga som är närvarande vid förhandling inom stängda dörrar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Sekretessbelagda uppgifter vid offentlig förhandling</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som är sekretessbelagda enligt 9 § eller som domstolen förordnat att skall hållas hemliga med stöd av 10 § får vid offentlig förhandling läggas fram muntligen eller med hjälpmedel i den omfattning som behövs för att ärendet skall kunna handläggas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som avses i 9 § 1 mom. 5 punkten får inte behandlas offentligt, om det inte finns särskilt vägande skäl till det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Begränsning av allmänhetens närvarorätt</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Domstolen får begränsa allmänhetens närvaro vid offentlig förhandling, om det är nödvändigt för att ett vittne, någon annan som skall höras eller en part eller den som står i ett i 15 kap. 10 § 2 mom. i strafflagen (39/1889) avsett förhållande till någon av de nämnda personerna skall kunna skyddas för hot mot liv eller hälsa. Domstolens ordförande får begränsa allmänhetens närvaro vid offentlig förhandling, om det är nödvändigt för att undvika trängsel.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Domstolen får förbjuda personer under 15 år att närvara vid offentlig förhandling, om det kan vara skadligt för dem att vara närvarande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Upptagning av den muntliga förhandlingen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Fotografering och bandning samt annan bild- och ljudupptagning och överföring av dem med tekniska metoder är vid en offentlig muntlig förhandling tillåten för andra än domstolen endast med ordförandens tillstånd och i enlighet med dennes anvisningar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_2">
                            <intro eId="chp_4__sec_21__subsec_2__intro">
                                <p>Tillstånd kan beviljas innan förhandlingen inleds och vid avkunnande av domstolens avgörande, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_21__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>upptagningen inte medför betydande olägenhet i fråga om integritetsskyddet för en part eller någon annan som skall höras eller äventyrar dennes säkerhet, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_21__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>det inte finns några andra med 1 punkten jämförbara vägande skäl att förvägra tillstånd.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Till övriga delar kan tillstånd till upptagning av en rättegång beviljas om det finns förutsättningar för detta enligt 2 mom. och om upptagningen inte heller försvårar en ostörd muntlig förhandling och om de som har del i rättegången ger sitt samtycke till upptagning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Domstolens avgörande</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Avgörandets offentlighet</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Domstolens avgörande är offentligt, om inte domstolen med stöd av 24 § förordnar att det skall hållas hemligt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Parterna och allmänheten har rätt att närvara när avgörandet avkunnas. Den rättegångshandling som innehåller avgörandet är offentlig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Sekretess för domstolens överläggning</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Domstolens överläggning och omröstning sker utan att parterna och allmänheten är närvarande. Innehållet i överläggningen skall hemlighållas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Förordnande om sekretess för ett avgörande</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_24__subsec_1__intro">
                                <p>Domstolen kan förordna att ett avgörande till behövliga delar skall hållas hemligt, om avgörandet innehåller</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_24__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som skall hemlighållas enligt 9 §,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_24__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som har hemlighållits genom ett sekretessförordnande enligt 10 §, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_24__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som har hemlighållits genom att muntlig förhandling har hållits utan att allmänheten har varit närvarande.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_2">
                            <intro eId="chp_5__sec_24__subsec_2__intro">
                                <p>Domslutet och de tillämpade lagrummen är dock också i ett sådant fall offentliga. Om inte parten i fråga begär något annat, kan domstolen dock meddela ett sekretessförordnande i fråga om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_24__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>målsägandens identitet i ett brottmål, om brottmålet gäller omständigheter av synnerligen känslig natur i målsägandens privatliv, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_24__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>asylsökandens identitet i ett ärende som gäller tagande i förvar, om det inte är uppenbart att utlämnande av uppgiften inte äventyrar säkerheten för asylsökanden eller asylsökandens närstående.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Offentlig redogörelse</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>När domstolen med stöd av 24 § 1 mom. har förordnat att ett avgörande skall hållas hemligt skall en offentlig redogörelse för avgörandet utarbetas, om saken är samhälleligt betydelsefull eller har väckt stort allmänt intresse. Den offentliga redogörelsen skall innehålla huvuddragen av ärendet och av motiveringen till avgörandet. En offentlig redogörelse som gäller ett brott som har samband med särskilt känsliga uppgifter om en persons privatliv skall också offentliggöras så att målsägandens identitet inte blir avslöjad.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Sekretessbelagda uppgifter i ett offentligt avgörande</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som avses i 24 § 1 mom. får tas in i ett offentligt avgörande i den omfattning som behövs för att avgörandet skall kunna motiveras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som avses i 9 § 1 mom. 5 punkten får inte tas in i ett offentligt avgörande, om det inte finns särskilt vägande skäl till det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Underrättande av part om avgörandet</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om saken är samhälleligt betydelsefull eller har väckt stort allmänt intresse, och vid behov även i andra fall, skall domstolen i mån av möjlighet se till att en part kan ta del av avgörandets innehåll innan allmänheten får ta del av den rättegångshandling som innehåller avgörandet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 kap.</num>
                    <heading>Procedurbestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Avgörande om offentlighet vid rättegång</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Frågan om offentlighet vid en rättegång avgörs med stöd av denna lag på begäran av en part eller om domstolen anser det behövligt eller om någon utomstående begär att få ta del av innehållet i en rättegångshandling. Frågan om offentlighet för en rättegångshandling som innehåller annat än ett avgörande kan avgöras också när rättegången upphört att vara anhängig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När rättegången har upphört att vara anhängig kan domstolen avgöra frågan om en rättegångshandling eller en del av den skall hållas hemlig på begäran av en part eller den som saken gäller bara om denne inte har kunnat framställa en sådan begäran medan ärendet var anhängigt eller det finns något annat giltigt skäl till att en sådan begäran inte har framställts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_28__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om den som begär att få ta del av en rättegångshandling eller grundläggande uppgifter om en rättegång eller den som hörs med anledning av en sådan begäran kräver det, skall saken avgöras skriftligen av domstolen i den sammansättning som föreskrivs i 29 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_28__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Ett avgörande som gäller en rättegångs offentlighet skall motiveras. Ett skriftligt avgörande som gäller en rättegångs offentlighet skrivs in i protokollet eller i en separat handling.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Domför sammansättning</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vid avgörandet av frågan om offentlighet vid rättegång med stöd av denna lag kan domstolen ha en sammansättning med en domare eller den sammansättning i vilken den är domför i huvudsaken. Om saken skall avgöras vid muntlig förhandling eller gäller offentligheten vid muntlig förhandling, kan den dock endast avgöras i den sammansättning som domstolen har vid den muntliga förhandlingen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Hörande av den som har del i saken</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Innan domstolen eller dess ordförande avgör frågan om offentlighet vid en rättegång med stöd av denna lag, skall den vars rätt saken gäller ges tillfälle att bli hörd. Hörande behöver dock inte ske, om det skulle orsaka onödigt dröjsmål med beaktande av ärendets art och det sannolikt inte medför betydande olägenhet eller skada om hörande inte sker. Om frågan om offentlighet avgörs när rättegången upphört att vara anhängig, är särskilt hörande i saken inte längre nödvändigt, om det inte finns särskilda skäl till det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den som har del i saken behöver inte höras vid ett avgörande som avses i 8 § 3 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Interimistiskt förordnande</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Domstolen kan i en anhängig rättegång besluta om en interimistisk begränsning av en rättegångshandlings eller muntlig förhandlings offentlighet utan att höra den som har del i saken, om det är nödvändigt att saken avgörs omedelbart och offentlighet skulle hindra domstolen från att utöva sin rätt att besluta om hemlighållandet av en rättegångshandling eller om att muntlig förhandling skall hållas utan att allmänheten är närvarande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_31__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Frågan om offentlighet skall avgöras slutligt senast vid den muntliga förhandlingen, eller om en sådan inte hålls, när huvudsaken avgörs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Ny behandling</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Domstolen kan medan en rättegång är anhängig eller efter det på yrkande av en part eller också av andra särskilda skäl fatta ett nytt beslut om offentligheten vid en rättegång eller beträffande en rättegångshandling som inte innehåller ett avgörande, om omständigheterna efter att saken redan har avgjorts har förändrats eller det finns andra vägande skäl till det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När en rättegång har upphört att vara anhängig kan frågan om offentligheten beträffande en rättegångshandling som inte innehåller ett avgörande tas till ny prövning på begäran av en utomstående som en uppgift i rättegångshandlingen gäller och som inte har kunnat uttala sig i saken under rättegången.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Behörig domstol vid ny prövning av frågan om offentlighet är den domstol som handlägger eller senast har handlagt huvudsaken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Sökande av ändring</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En domstols avgörande enligt denna lag får överklagas särskilt genom besvär i samma ordning som vid överklagande av domstolens avgörande i huvudsaken. Ett avgörande om en muntlig förhandlings offentlighet får överklagas bara av den som har del i saken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Domstolens avgörande skall följas även om det överklagas. Skulle det annars bli onödigt att söka ändring, kan domstolen när den avgör saken förordna att avgörandet inte får verkställas förrän det har vunnit laga kraft, om inte fullföljdsdomstolen bestämmer något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ett interimistiskt förordnande och ett avgörande som avses i 8 § 3 mom. får inte överklagas genom besvär.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Straffbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Till straff för brott mot skyldigheten att iaktta handlingssekretess som föreskrivs i 9 § eller som förordnats med stöd av 10 eller 24 § och för brott mot tystnadsplikten enligt 18 eller 23 § döms enligt 38 kap. 1 eller 2 § i strafflagen, om gärningen inte utgör brott enligt 40 kap. 5 § i strafflagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_35">
                    <num>35 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_35__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 oktober 2007.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 13/2006</p>
                        <p>LaUB 24/2006</p>
                        <p>RSv 269/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 30 mars 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Justitieminister </role>
                                <person refersTo="">Leena Luhtanen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
