<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1277/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1277"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1277/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1277"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1277/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1277/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1277/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1277/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1277/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1277/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="190"/>
                    <finlex:date date="2007-12-28"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1277/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om förbättrande av konkurrenskraften för fartyg som används för sjötransport</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lagens syfte</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Syftet med denna lag är att förbättra den finska handelsflottans internationella konkurrenskraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Av statens medel beviljas på det sätt som föreskrivs i denna lag stöd för att förbättra konkurrenskraften i fråga om bemanningskostnaderna för fartyg som används för sjötransport.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Definitioner</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_3__subsec_1__intro">
                                <p>I denna lag avses med</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>passagerarfartyg</i>
                                         ett fartyg som får medföra fler än 12 passagerare,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>lastfartyg</i>
                                         ett fartyg som inte är ett passagerarfartyg,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>bogserbåt</i>
                                         eller 
                                        <i>skjutbogserare</i>
                                         ett lastfartyg som är avsett att utföra bogsering eller skjutbogsering och som huvudsakligen används för transport,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>sjötransport</i>
                                         transport av passagerare eller gods till sjöss, bogsering eller skjutbogsering; bogsering och skjutbogsering som huvudsakligen sker i hamnar eller biträdande av motordrivna fartyg i hamn är inte sjötransport,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>passagerare</i>
                                         alla personer med undantag av befälhavaren eller medlemmarna i besättningen eller andra personer som i någon egenskap är anställda eller sysselsatta ombord på ett fartyg för det fartygets behov, och med undantag av barn under ett år,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>fartyg som huvudsakligen går i utrikes sjöfart</i>
                                         ett fartyg som över hälften av sin verksamhetstid under ett kalenderår går i sjöfart mellan finska och utländska hamnar eller utanför Finlands territorialvatten, inbegripet trafik genom Saima kanal,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>stödår</i>
                                         ett kalenderår,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>stödmyndighet</i>
                                         Sjöfartsverket, samt
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>handelsfartygsförteckningen</i>
                                         den förteckning som stödmyndigheten för över fartyg för vilka ansökan om stöd enligt denna lag kan göras.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Handelsfartygsförteckningen</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Inskrivning i handelsfartygsförteckningen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska på ansökan i handelsfartygsförteckningen skriva in sådana i det finska fartygsregistret införda passagerarfartyg, lastfartyg, bogserbåtar och skjutbogserare som är avsedda att huvudsakligen gå i utrikes sjöfart under stödåret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ansökan kan göras av fartygets finska ägare eller en finsk arbetsgivare som bedriver rederiverksamhet med en utländsk ägares fartyg som är registrerat i Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den som för fartygsregistret på Åland ska i handelsfartygsförteckningen på ansökan skriva in ett fartyg som på Åland införts i fartygsregistret, på de villkor som nämns i denna paragraf.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Avförande ur handelsfartygsförteckningen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska på ansökan eller på tjänstens vägnar avföra ett fartyg ur handelsfartygsförteckningen, om fartyget inte längre annat än tillfälligt uppfyller villkoren för inskrivning i förteckningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska innan ett beslut om avförande ur handelsfartygsförteckningen fattas höra fartygets finska ägare eller den finska arbetsgivare som bedriver rederiverksamhet med en utländsk ägares fartyg som är registrerat i Finland, om avförandet beror på något annat än att fartyget avförts ur det finska fartygsregistret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska innan ett beslut om avförande ur handelsfartygsförteckningen fattas höra den som för fartygsregistret på Åland, om avförandet gäller ett fartyg som på Åland införts i fartygsregistret och avförandet beror på något annat än att fartyget avförts ur det finska fartygsregistret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Arbetsrättsliga bestämmelser som ska tillämpas på fartyg som är inskrivna i handelsfartygsförteckningen</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Överenskommelse genom kollektivavtal</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ombord på fartyg som är inskrivna i handelsfartygsförteckningen ska iakttas finsk lag, om inte något annat föreskrivs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Genom ett kollektivavtal som ska iakttas i anställningsförhållanden på ett fartyg som är inskrivet i handelsfartygsförteckningen kan överenskommas något annat än vad som föreskrivs i sjömanslagen (423/1978), sjöarbetstidslagen (296/1976), semesterlagen för sjömän (433/1984) eller lagen om samarbete inom företag (334/2007). De föreningar som ingår kollektivavtalet ska representera de arbetstagargrupper vars anställningsvillkor avtalet gäller. Av kollektivavtalet eller dess bilagor ska i detalj framgå de villkor som ska iakttas i stället för bestämmelser i lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>En bestämmelse i ett kollektivavtal, vilken minskar förmåner som motsvarar arbetstagarförmåner enligt för Finland bindande internationella konventioner eller Europeiska gemenskapens rättsakter och som föreskrivs i de ovan nämnda lagarna, är ogiltig och i stället för den ska iakttas bestämmelserna i en internationell konvention eller i Europeiska gemenskapens rättsakter eller, om detta inte är möjligt, den lag genom vilken bestämmelserna i en internationell konvention eller i Europeiska gemenskapens rättsakter har genomförts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>En arbetsgivare som är bunden av ett kollektivavtal som avses i 2 mom. får tillämpa kollektivavtalets bestämmelser även på de arbetstagare som inte är bundna av det, men i vilkas anställningsförhållanden dess bestämmelser i övrigt ska iakttas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>En utländsk arbetstagarförenings ställning</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Med avvikelse från 1 § 1 mom. i lagen om kollektivavtal (436/1946) kan, om inte respektive finländska arbetsmarknadsparter har ingått ett kollektivavtal om samma arbete, ett kollektivavtal som ska iakttas i anställningsförhållanden på ett fartyg som är inskrivet i handelsfartygsförteckningen ingås även av en utländsk arbetstagarförening som uppfyller villkoren i Internationella arbetsorganisationens konvention angående facklig föreningsfrihet och skydd för facklig organisationsrätt (FördrS 45/1949) och Internationella arbetsorganisationens konvention angående tillämpningen av principerna för organisationsrätten och den kollektiva förhandlingsrätten (FördrS 32/1951).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Undantag från de arbetsrättsliga bestämmelserna i fråga om passagerarfartyg</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ombord på ett finskt passagerarfartyg som får medföra fler än 120 passagerare tillämpas inte 6 § 2―4 mom. och 7 § när fartyget går i reguljär trafik på Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Domstol i tvistemål och brottmål som gäller anställningsförhållanden</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tvistemål och brottmål som gäller eller följer av anställningsförhållanden som avses i denna lag ska handläggas och avgöras av en sjörättsdomstol enligt 21 kap. 1 och 3 § i sjölagen (674/1994).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tvistemål som gäller kollektivavtal som avses i denna lag handläggs och avgörs av arbetsdomstolen. Genom kollektivavtal som ingås med en utländsk arbetstagarförening kan likväl överenskommas att tvistemål som gäller anställningsvillkoren för en sådan arbetstagare i vars anställningsförhållande kollektivavtalet ska iakttas ska avgöras av en domstol i arbetstagarföreningens hemland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Stöd</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Allmänna villkor för beviljande av stöd</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_10__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_10__subsec_1__intro">
                                <p>Stödmyndigheten ska bevilja stöd som avses i denna lag, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_10__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>fartyget är inskrivet i handelsfartygsförteckningen och det har uppfyllt villkoren för inskrivning i handelsfartygsförteckningen under den tid för vilken stöd söks,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_10__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>fartygets bemanningskostnader genom ett avtal mellan arbetsmarknadsparterna har bringats till en sådan nivå att de, med beaktande av det stöd som avses i denna lag, möjliggör internationellt konkurrenskraftig verksamhet inom sjötransport,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_10__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>fartyget under stödåret huvudsakligen har använts i utrikes sjöfart,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_10__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>skatter och arbetsgivaravgifter för sjömän som arbetar ombord på fartyget har betalats i Finland, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_10__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>det under stödperioden inte betalas några andra stöd för att sänka fartygets bemanningskostnader än de som beviljas enligt denna lag.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I fråga om passagerarfartyg som bedriver reguljär passagerartrafik mellan hamnar i Europeiska gemenskapen beviljas stöd endast för medborgare i Europeiska gemenskapens medlemsstater och i stater som hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Stöd som betalas utifrån allmänt skattskyldiga sjömäns sjöarbetsinkomst</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_11__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_11__subsec_1__intro">
                                <p>För en enligt 9 § i inkomstskattelagen (1535/1992) allmänt skattskyldig sjöman betalas ett stöd som motsvarar under stödperioden betald</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>förskottsinnehållning som verkställts på sjöarbetsinkomst enligt 74 § i inkomstskattelagen i enlighet med den förskottsinnehållningsprocent som fastställts för sjöarbetsinkomsten; stöd betalas dock inte till den del som förskottsinnehållningen har höjts så som anges i 17 § i lagen om förskottsuppbörd (1118/1996),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivares socialskyddsavgift,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivarandel av sjömanspensionsförsäkringsavgiften,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivarandel av arbetslöshetsförsäkringspremien,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivarandel av olycksfallsförsäkringspremien,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivarandel av grupplivförsäkringspremien, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_11__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivarandel av premien för frivillig olycksfallsförsäkring för fritiden och tilläggsförsäkring för fritiden.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Stöd som betalas utifrån begränsat skattskyldiga sjömäns arbete ombord</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_12__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_12__subsec_1__intro">
                                <p>För en enligt 9 § i inkomstskattelagen begränsat skattskyldig sjöman betalas utifrån sjömannens löneinkomst från arbete ombord på ett fartyg som är inskrivet i handelsfartygsförteckningen ett stöd som motsvarar för löneinkomsten under stödperioden betald</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_12__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>källskatt och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_12__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivares socialskyddsavgift.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Det stöd som avses i 1 mom. betalas dock inte för löneinkomst från arbete ombord på ett finskt passagerarfartyg som får medföra fler än 120 passagerare.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Stödförfarandet</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Stödperiod</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödperioderna är tiden från den 1 januari till den 30 juni och tiden från den 1 juli till den 31 december. Stödåret är ett kalenderår.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På ansökan fastställer stödmyndigheten att stödperioden är en kalendermånad för ett passagerarfartyg som får medföra fler än 120 passagerare till den del stödet beviljas utifrån de övervakningsdeklarationer över månatliga betalningar som inlämnas till skatteförvaltningen och de verifikat som skatteförvaltningen utfärdar med stöd av dessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Ansökan om stöd</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En finsk ägare av ett fartyg som är inskrivet i handelsfartygsförteckningen eller, om fartyget har utländsk ägare, en finsk arbetsgivare som bedriver rederiverksamhet med fartyget kan ansöka om stöd. Stöd kan också sökas av en finsk ägare av ett fartyg som är inskrivet i handelsfartygsförteckningen på Åland eller, om fartyget har utländsk ägare, en finsk arbetsgivare som bedriver rederiverksamhet med fartyget.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Skriftlig ansökan om stöd görs hos stödmyndigheten. Av ansökan ska framgå vilket stöd ansökan gäller och grunderna för stödet. Den sökande ska underteckna ansökan. Den sökande ska ge riktiga och tillräckliga uppgifter om de omständigheter som är relevanta med tanke på beviljande av stöd. Underteckningen kan också ske med elektronisk signatur.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Stöd söks för varje stödperiod med en ansökan som lämnas in till stödmyndigheten inom fyra månader från det att stödperioden upphörde.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Lönebokföring</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren ska ordna sin lönebokföring så att det är möjligt att per fartyg och per löntagare fastställa sjöarbetsinkomsten och beloppen av förskottsinnehållningar, källskatt, sjukförsäkringspremier och arbetsgivares socialskyddsavgifter samt arbetsgivarandelen av sjömanspensionsförsäkringsavgifter och andra försäkringspremier som verkställts på och betalats för inkomsten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Nödvändiga uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den sökande ska se till att stödmyndigheten har tillgång till alla de uppgifter om fartyget och den trafik som bedrivs med fartyget som behövs för att fastställa förutsättningarna för stödet och stödbeloppet. På begäran av stödmyndigheten ska det för varje stödperiod lämnas in ett utdrag ur skeppsdagboken. Den sökande ska bekräfta utdraget med sin underskrift.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den sökande ska till stödmyndigheten lämna kopior av de övervakningsdeklarationer som lämnats till skatteförvaltningen och en redogörelse för hur de erlagda belopp som avses i övervakningsdeklarationerna fördelas mellan arbetsgivarens olika fartyg och, för vart och ett av fartygen, hur de är uppdelade på belopp som utgör grund för stöd och övriga belopp.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_16__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den sökande ska för varje stödperiod lämna stödmyndigheten en redogörelse för de pensionsförsäkringsavgifter som betalats in till Sjömanspensionskassan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_16__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Den sökande ska till stödmyndigheten för varje stödperiod och per fartyg överlämna försäkringsbolagets sammanställning av de under stödperioden inbetalda försäkringspremier som grundar sig på sjöarbetsinkomsten och som avses i 11 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Stödmyndighetens rätt att få uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_17__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_17__subsec_1__intro">
                                <p>Stödmyndigheten har rätt att, utan hinder av sekretessbestämmelserna och andra begränsningar av tillgången till information,</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_17__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>av skatteförvaltningen för utredning och kontroll av beloppet av stöd som avses i denna lag få behövliga uppgifter om övervakningsdeklarationer som lämnats till skatteförvaltningen och de belopp som betalats enligt dessa samt de skatteuppgifter som är nödvändiga för fullgörandet av den övervakningsuppgift som stödmyndigheten har enligt denna lag,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_17__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>av Sjömanspensionskassan för utredning och kontroll av beloppet av stöd som avses i denna lag få uppgifterna per fartyg om de pensionsförsäkringsavgifter som betalats till Sjömanspensionskassan,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_17__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>av tullverket för utredning och kontroll av beloppet av stöd som avses i denna lag få uppgifter om fartygens rutter.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten har rätt att få de uppgifter som avses i 1 mom. avgiftsfritt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Hörande av riksomfattande arbetsmarknadsorganisationer</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska innan ett ärende avgörs höra respektive riksomfattande arbetsmarknadsorganisationer, om den överväger att helt eller huvudsakligen förvägra stöd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten kan höra respektive riksomfattande arbetsmarknadsorganisationer med anledning av en ansökan om förhandsavgörande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_18__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vid hörande ska iakttas vad som bestäms om skyldigheten att iaktta sekretess i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Beviljande av stöd</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stöd beviljas på ansökan i efterskott på grundval av de uppgifter som avses i 14, 16 och 17 § när de allmänna villkor för beviljande av stöd som avses i 10 § är uppfyllda.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppfyllandet av villkoren för beviljande av stöd granskas preliminärt i samband med behandlingen av en ansökan som avser en stödperiod, men avgörs i efterskott för hela stödåret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Förhandsavgörande</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten kan på ansökan ge ett förhandsavgörande om huruvida ett fartyg under de omständigheter som nämns i ansökan kan skrivas in i handelsfartygsförteckningen och huruvida stöd enligt denna lag kan beviljas för fartyget. En förutsättning för meddelande av förhandsavgörande är att ärendet är särskilt viktigt med tanke på den sökandes ekonomiska verksamhet. I ansökan ska anges i vilken fråga förhandsavgörande söks och framläggas den utredning som behövs för avgörande av ärendet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett förhandsavgörande gäller högst till utgången av det stödår som följer efter det då avgörandet meddelas. Stödmyndigheten ska tillämpa förhandsavgörandet på det kalenderår som det har meddelats för. I fråga om ansökan av det stöd som förhandsavgörandet gäller tillämpas 14 § och vad som i övrigt bestäms i denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ett ärende som gäller förhandsavgörande ska behandlas skyndsamt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Stödmottagarens skyldighet att anmäla ändringar</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En finsk ägare av ett fartyg som är inskrivet i handelsfartygsförteckningen eller en finsk arbetsgivare som bedriver rederiverksamhet med en utländsk ägares fartyg som är registrerat i Finland ska utan onödigt dröjsmål meddela stödmyndigheten alla sådana ändringar som kan vara av betydelse för att fartyget ska stå kvar i eller avföras ur handelsfartygsförteckningen, eller som kan påverka villkoren för beviljande av stöd eller stödbeloppet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Återbetalning och återkrav av stöd</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_22__subsec_1__intro">
                                <p>Om det vid en efterhandsbedömning av villkoren för stödet och stödbeloppet konstateras att den sökande har betalats stöd utan grund, ska det stöd som betalats utan grund återkrävas till finska staten,</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_22__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>om den sökande i samband med ansökan om inskrivning i handelsfartygsförteckningen eller ansökan om stöd har gett oriktiga, vilseledande eller bristfälliga uppgifter på någon väsentlig punkt,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_22__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>om den sökande har förtigit omständigheter som i väsentlig grad skulle ha inverkat på godkännandet av fartyget för inskrivning i handelsfartygsförteckningen eller erhållandet av stöd,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_22__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>om den sökande trots uppmaning har vägrat att lämna väsentliga uppgifter, handlingar eller annat material som behövs för att förandet av handelsfartygsförteckningen ska kunna övervakas eller som ansluter sig till erhållandet av stöd, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_22__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>om stödet i övrigt har beviljats eller har betalats i väsentligt avseende utan grund eller på oriktiga grunder.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I fråga om preskribering av fordringar tillämpas vad som särskilt föreskrivs om detta. Om stöd ändå har betalats utan grund eller på oriktiga grunder på det sätt som avses i 1 mom. 4 punkten, kan det bestämmas att stödet ska återbetalas för högst det stödår då felet konstaterades och för stödåret före det. Återkravet kan frångås helt eller delvis, om det skulle leda till ett uppenbart oskäligt resultat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_3">
                            <content>
                                <p>På det belopp som ska återbetalas ska från utbetalningsdagen erläggas en ränta som motsvarar Finlands Banks grundränta vid tidpunkten i fråga ökad med fyra procentenheter. Om beloppet inte betalas senast på förfallodagen, ska på det betalas en årlig dröjsmålsränta i enlighet med 4 § i räntelagen (633/1982).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Behandling av uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om behandlingen av personuppgifter som en myndighet förfogar över och som avses i denna lag tillämpas personuppgiftslagen (523/1999), och i fråga om utlämnande av uppgifter tillämpas lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som avses i denna lag kan lämnas ut till en myndighet och från en myndighet också via en teknisk anslutning eller på annat sätt i elektronisk form. Inlämnande av ansökan jämte bilagor samt annan utredning i elektronisk form till stödmyndigheten förutsätter att den sökande och stödmyndigheten på förhand kommer överens om sättet för inlämnande av uppgifterna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Tystnadsplikt</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den som vid utförandet av åtgärder enligt denna lag har fått kännedom om något som gäller en annan persons egenskaper, personliga förhållanden eller ekonomiska ställning, får inte i strid med personuppgiftslagen och lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet för utomstående röja de uppgifter som han eller hon på detta sätt har erhållit.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Bevarande av uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska på det sätt som bestäms i arkivlagen (831/1994) bevara de i denna lag avsedda handlingar som hänför sig till inskrivning i och avförande ur handelsfartygsförteckningen, förhandsavgöranden samt stöd. Om arkivverket inte har förordnat att de nämnda handlingarna ska bevaras permanent, ska stödmyndigheten bevara dem i 10 år.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bevaringstiden för handlingar och uppgifter börjar när beslut har meddelats eller när ärendet på annat sätt upphör att vara anhängigt hos stödmyndigheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Avgifter för beslut</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>För inskrivning i och avförande ur handelsfartygsförteckningen, för beslut med anledning av ansökan om stöd och för förhandsavgöranden tas det ut en avgift i enlighet med lagen om grunderna för avgifter till staten (150/1992) och 34 § i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Rättelseyrkande och ändringssökande</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En part som är missnöjd med stödmyndighetens beslut får söka rättelse i beslutet inom 30 dagar efter det att parten fick del av beslutet. Yrkande på rättelse framställs hos stödmyndigheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I ett beslut med anledning av ett yrkande på rättelse får ändring sökas genom besvär på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/1996).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som särskilt föreskrivs om ändringssökande, har stödmyndigheten rätt att överklaga ett beslut som förvaltningsdomstolen har fattat med stöd av denna lag, om förvaltningsdomstolen har ändrat stödmyndighetens beslut eller upphävt det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Ändring i en avgift som stödmyndigheten fastställt enligt denna lag får sökas på det sätt som föreskrivs i 11 b § i lagen om grunderna för avgifter till staten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Verkställighet</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndighetens beslut kan verkställas även om det överklagas, om inte den myndighet som behandlar rättelseyrkandet eller besvärsmyndigheten förbjuder verkställigheten av beslutet, bestämmer att verkställigheten ska avbrytas eller bestämmer något annat i något annat förordnande som gäller verkställighet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett beslut i ett ärende som gäller återkrav kan verkställas på det sätt som anges i 3 § i lagen om verkställighet av skatter och avgifter (706/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Information och meddelanden</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten informerar på sin webbplats om villkoren för inskrivning i handelsfartygsförteckningen och beviljande av stöd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten informerar dem som inskrivits i handelsfartygsförteckningen och har rätt att ansöka om stöd om det stöd som kan sökas, i god tid före utgången av den ansökningstid som gäller för varje stödperiod.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten lämnar för varje stödår kommunikationsministeriet uppgifter om stöd som har betalats enligt denna lag och om lagens inverkan på utvecklingen inom sjöfartsnäringen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Angående den rapportering till Europeiska gemenskapernas kommission och den samordning av stöden som förutsätts i riktlinjerna för statligt stöd till sjötransport föreskrivs särskilt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten lämnar ut uppgifter om stöd som har betalats enligt denna lag till andra myndigheter enligt vad som föreskrivs särskilt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Tillsynsmyndighet</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kommunikationsministeriet har tillsyn över verkställigheten av denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Stödmyndigheten ska övervaka att villkoren för inskrivning i handelsfartygsförteckningen iakttas och att stöden beviljas på riktiga grunder.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Närmare bestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_31__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_31__subsec_1__intro">
                                <p>Genom förordning av kommunikationsministeriet kan närmare bestämmelser utfärdas om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_31__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>hur ansökan om stöd görs och uppgifter lämnas enligt 14 och 16 §,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_31__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>hur stöd beviljas enligt 19 §, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_31__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>stödmottagarens anmälningsskyldighet enligt 21 §.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_32">
                    <num>32 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_32__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft vid en tidpunkt som bestäms genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_32__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Lagen tillämpas på stöd som betalas för kostnader som uppkommit den 1 januari 2008 och därefter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_32__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_32__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Genom denna lag upphävs lagen av den 30 december 1991 om en förteckning över handelsfartyg i utrikesfart (1707/1991) jämte ändringar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_33">
                    <num>33 §</num>
                    <heading>Övergångsbestämmelse</heading>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_1">
                        <content>
                            <p>På stödansökningar som har anhängiggjorts innan denna lag har trätt i kraft tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Stöd som utbetalas enligt lagen om en förteckning över handelsfartyg i utrikesfart beaktas som redan utbetalt stöd när stöd enligt denna lag beviljas för samma tid.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Beloppen av de förskottsinnehållningar som inte betalats in till skattemyndigheten i enlighet med lagen om temporär befrielse från betalning av förskottsinnehållning som verkställts på sjöarbetsinkomst från vissa passagerarfartyg (625/2004) beaktas som redan erlagt stöd vid fastställandet av beloppet av stöd enligt denna lag för tiden mellan den 1 januari 2008 och lagens ikraftträdande.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 115/2007</p>
                        <p>KoUB 13/2007</p>
                        <p>RSv 111/2007</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 21 december 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Trafikminister </role>
                                <person refersTo="">Anu Vehviläinen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
