<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1170/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1170"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1170/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-07" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1170"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1170/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1170/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1170/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-07" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1170/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1170/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1170/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="169"/>
                    <finlex:date date="2007-12-13"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1170/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om pension för lantbruksföretagare</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i lagen av den 22 december 2006 om pension för lantbruksföretagare (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2006/1280">1280/2006</affectedDocument>) 6 § 3 mom.,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras </i>
                        28 §, 41 § 3 punkten, 42 § 1 mom. 2 punkten samt 4 och 5 mom., 45 § 2 mom., 61 § 2 mom. 2 punkten, 76 § 1 mom., 106 § 2 mom., 128 §, 133 § 1 mom. och 135 § 1 mom., samt
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 15 § ett nytt 2 mom. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>15 §</num>
                    <heading>Brukningsenhetens arbetsinkomst</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När arbetsinkomsten bestäms ska den odlade jordbruksmarkens och den växtliga skogsmarkens areal beräknas med en hektars noggrannhet. Kan avrundning ske åt bägge hållen, ska den göras uppåt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>28 §</num>
                    <heading>Utsökning av arbetspensionsförsäkringsavgift</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En arbetspensionsförsäkringsavgift som med stöd av denna lag fastställts av pensionsanstalten och en förhöjd arbetspensionsförsäkringsavgift enligt 12 § 4 mom. och 24 § mom. får jämte dröjsmålsränta utsökas utan dom eller beslut på det sätt som föreskrivs i lagen om verkställighet av skatter och avgifter (706/2007).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>41 §</num>
                    <heading>Ändring av deltidspension</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Vid verkställigheten av denna lag tillämpas på deltidspension dessutom vad lagen om pension för arbetstagare föreskriver i</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>23 § om invalidpension och ålderspension efter deltidspension, och</p>
                                <p class="omission"/>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>42 §</num>
                    <heading>Rätt till arbetspensionsrehabilitering</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>En lantbruksföretagare under 63 år har rätt att få ändamålsenlig yrkesinriktad rehabilitering för förhindrande av arbetsoförmåga eller förbättrande av arbets- och förvärvsförmågan, om</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>lantbruksföretagaren under granskningstiden för återstående tid enligt 76 § har minst 25 133,40 euro i försäkrade arbetsinkomster, och</p>
                                <p class="omission"/>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den i 1 mom. 2 punkten avsedda granskningstiden för återstående tid fastställs som om lantbruksföretagaren hade blivit arbetsoförmögen vid tidpunkten för ansökan om rehabilitering.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vad som föreskrivs i 1 mom. tillämpas också på rehabilitering av en lantbruksföretagare som är arbetsoförmögen på det sätt som avses i 47 § 1 mom. I dessa fall fastställs de inkomster som avses i 1 mom. 2 punkten på samma sätt som inkomsterna för återstående tid i lantbruksföretagarens invalidpension.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>45 §</num>
                    <heading>Andra bestämmelser om rehabilitering samt förmåner som betalas för rehabiliteringstiden</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vad som i denna lag föreskrivs om sökande av invalidpension, fastställande på tidigare grunder, engångsförhöjning, beaktande av förändringar i löne- och prisnivån, avdrag av primära förmåner, utbetalning, justering av invalidpension och ändring av beloppet, dröjsmålsförhöjning, återkrav, lämnande och erhållande av uppgifter, sökande av ändring och anmälningsskyldighet för invalidpensionstagare gäller rehabiliteringspenningen och rehabiliteringstillägget samt mottagaren av dem, om inte något annat föreskrivs i denna lag. Grundlöst utbetalda kostnadsersättningar för yrkesinriktad rehabilitering kan återkrävas på det sätt som i denna lag föreskrivs om återkrav av en pension som betalats utan grund.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>61 §</num>
                    <heading>Efterlevande makes rätt till pension</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Rätt till efterlevandepension har också en sådan efterlevande make vars äktenskap har ingåtts innan den efterlevande maken fyller 50 år och förmånslåtaren 65 år och äktenskapet har varat minst fem år, om</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>den efterlevande maken vid förmånslåtarens död har fått invalidpension enligt en arbetspensionslag eller sjukpension enligt folkpensionslagen (568/2007) i minst fem års tid.</p>
                                <p class="omission"/>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>76 §</num>
                    <heading>Pension för återstående tid</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                Den inkomst som pension för återstående tid grundar sig på (<i>inkomst för återstående tid</i>) bestäms på grundval av de arbetsförtjänster samt de inkomster som ligger till grund för de i 74 § avsedda förmånerna för oavlönad tid vilka lantbruksföretagaren har erhållit under de fem kalenderår som föregick det år under vilket arbetsoförmågan började (<i>granskningstid</i>) och på det sätt som föreskrivs närmare i 76 § i lagen om pension för arbetstagare. I inkomsten för återstående tid räknas också in inkomst för återstående tid som ligger till grund för under granskningstiden betald invalidpension samt inkomstbortfall på grund av deltidspension.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>106 §</num>
                    <heading>Grundbesvär över debitering</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om grundbesvär anförs med anledning av utmätning, gäller dessutom vad som i lagen om verkställighet av skatter och avgifter föreskrivs om grundbesvär.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>128 §</num>
                    <heading>Revision</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I fråga om revision av Lantbruksföretagarnas pensionsanstalt gäller vad som föreskrivs i denna lag och i revisionslagen (459/2007).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>På revision av pensionsanstalten tillämpas vad som i 25 § 1 mom. 8 punkten, 5 kap. och 40 § 2 mom. 1 punkten i revisionslagen föreskrivs om revision av och revisorer i en sammanslutning som är föremål för offentlig handel.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>För revision av pensionsanstaltens bokföring, bokslut och verksamhetsberättelse samt förvaltning ska delegationen för en räkenskapsperiod i sänder utse minst två revisorer och för dem revisorssuppleanter. Minst en revisor och en revisorssuppleant ska vara en i 2 § 2 punkten i revisionslagen avsedd CGR-revisor eller CGR-sammanslutning. Revisorns uppdrag upphör vid det ordinarie möte som pensionsanstaltens delegation håller efter räkenskapsperiodens slut eller när en ny revisor har valts i dennes ställe.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Delegationen ska utse en revisor att såsom övervakningsrevisor sörja för att pensionsanstaltens bokföring och förvaltning övervakas effektivt under räkenskapsperioden. Dessutom ska en revisor eller revisorssuppleant utses till ställföreträdare för övervakningsrevisorn. Övervakningsrevisorn och dennes ställföreträdare ska vara en CGR-revisor eller CGR-sammanslutning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Försäkringsinspektionen meddelar vid behov anvisningar om revision av pensionsanstalten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>133 §</num>
                    <heading>Skadeståndsskyldighet</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En medlem av styrelsen eller delegationen, pensionsanstaltens verkställande direktör och en i 119 § 2 mom. nämnd person som inte hör till styrelsen är skyldiga att ersätta skada som de i sitt uppdrag uppsåtligen eller av oaktsamhet har orsakat pensionsanstalten. Detsamma gäller skada som genom överträdelse av denna lag, pensionsanstaltens reglemente, social- och hälsovårdsministeriets eller Försäkringsinspektionens föreskrifter eller försäkringsgrunderna har tillfogats personer som hör till eller har hört till pensionsanstaltens verksamhetskrets, en pensionstagare eller annan förmånstagare eller någon annan person. I fråga om jämkning av skadestånd samt fördelning av skadeståndsansvaret mellan två eller flera skadeståndsskyldiga gäller 2 och 6 kap. i skadeståndslagen (412/1974).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>135 §</num>
                    <heading>Pensionsanstaltens och statens ansvar för pensioner och andra förmåner</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kostnaderna för pensioner, pensionsdelar som i enlighet med 136 § 1 mom. intjänats för oavlönad tid och övriga förmåner enligt denna lag betalas av Lantbruksföretagarnas pensionsanstalt och staten. Pensionsanstaltens andel består av de till pensionsanstalten inbetalda försäkringsavgifterna, minskade med pensionsanstaltens skäliga förvaltningskostnader, och avkastningen av placeringarna. I övrigt svarar staten för kostnaderna för pensioner och övriga förmåner. Statens andel av utgifterna för ersättningarna från grupplivförsäkringen ska dock vara en tredjedel. Som försäkringsavgifter beaktas inte sådana obetalda försäkringsavgifter som förts till utsökning eller bevakats i konkurs. Som försäkringsavgifter beaktas inte heller sådana obetalda försäkringsavgifter som ingår i ett saneringsprogram enligt lagen om företagssanering (47/1993) eller i ett betalningsprogram enligt lagen om skuldsanering för privatpersoner (57/1993) eller i en sådan frivillig skuldsanering som till innehållet motsvarar principerna i de nämnda lagarna.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2008.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 95/2007</p>
                        <p>ShUB 9/2007</p>
                        <p>RSv 55/2007</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 7 december 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Social- och hälsovårdsminister </role>
                                <person refersTo="">Liisa Hyssälä</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
