<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/321/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/321"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/321/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="321"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/321/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/321/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/321/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/321/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/321/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/321/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="53"/>
                    <finlex:date date="2007-04-04"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>321/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om skyddsupplag för bränntorv</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Lagens syfte</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>För tryggande av landets försörjningsberedskap och tillgången på bränntorv får skyddsupplag för bränntorv inrättas och upprätthållas med tanke på förändringar i produktionsförhållandena enligt vad som föreskrivs i denna lag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Skyddsupplag</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Med skyddsupplag avses ett upplag för bränntorv som har inrättats för produktion av värme eller elektricitet och som en leverantör av bränntorv på grundval av avtal upprätthåller utöver lager som krävs för affärsverksamheten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_2">
                        <content>
                            <p>En leverantör av bränntorv som levererar minst 100 000 megawattimmar bränntorv per år för produktion av värme eller elektricitet, kan inrätta ett skyddsupplag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Avtal om skyddsupplag</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                Försörjningsberedskapscentralen ingår ett avtal om skyddsupplagring med den leverantör av bränntorv som inrättar ett skyddsupplag (<i>uppläggare</i>). I avtalet skall uppläggaren förbinda sig att inrätta ett skyddsupplag för bränntorv av överenskommen storlek och beskaffenhet samt att upprätthålla det under tre år.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om innehållet i avtalet om skyddsupplag utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Tillstånd att använda skyddsupplag</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>En uppläggare kan hos Försörjningsberedskapscentralen ansöka om tillstånd att få använda ett skyddsupplag, om mängden leveransfärdig bränntorv som uppläggaren har i ett annat upplag än skyddsupplaget inte räcker till för de leveranser som kan förväntas. Tillstånd att använda upplaget kan beviljas, om det bränntorvslager som uppläggaren behöver i sin affärsverksamhet till följd av väderleksförhållanden eller med dem jämförbara skäl som uppläggaren inte kunnat påverka under den avslutade produktionsperioden har blivit märkbart mindre än uppläggarens genomsnittliga årliga leveranser.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Användningstillståndet kan förenas med villkor som är nödvändiga för att lagens syfte skall kunna nås. Användningstillstånd kan beviljas under tiden mellan den 1 oktober och den 30 april följande år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Ersättning för skyddsupplagring</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Försörjningsberedskapscentralen betalar uppläggaren ersättning för realiserad skyddsupplagring med medel ur försörjningsberedskapsfonden. Ersättningen uppgår till 0,03 euro per megawattimme bränntorv i månaden.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Som en sådan mängd bränntorv i ett skyddsupplag som berättigar till ersättning för skyddsupplagring kan det i ett avtal om skyddsupplag överenskommas om minst fem och högst 50 procent av uppläggarens genomsnittliga leveransmängder. Som en genomsnittlig leveransmängd anses medelvärdet av de två största leveransmängderna under de tre år som föregår det år då avtalet ingås.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om beräkning av upplagsnivån och om utbetalning av ersättning för skyddsupplagring utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Uppläggarens meddelanden till Försörjningsberedskapscentralen</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Uppläggaren är skyldig att årligen meddela Försörjningsberedskapscentralen mängden av sin bränntorvsproduktion samt de mängder bränntorv som levererats till värme- och elkraftverk.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om meddelandets tidpunkt, innehåll och form utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Verifiering av de skyddsupplagrade mängderna</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Arbetskrafts- och näringscentralerna övervakar inom sina verksamhetsområden att skyddsupplagen upprätthålls. Uppläggaren skall för övervakningen meddela arbetskrafts- och näringscentralen mängden bränntorv i sina upplag och var dessa är belägna. En tjänsteman vid arbetskrafts- och näringscentralen har rätt att bekanta sig med uppläggarens materialbokföring och förrätta kontroller på upplagsplatserna för bränntorv.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Återbetalning och återkrav av ersättning för skyddsupplagring</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den som använder sitt skyddsupplag i strid med denna lag eller avtalet om skyddsupplag är skyldig att till försörjningsberedskapsfonden återbetala erhållen ersättning för skyddsupplagring. På återbetalning och återkrav av en ersättning för skyddsupplagring till följd av att skyddsupplaget har använts utan tillstånd tillämpas vad som i statsunderstödslagen (688/2001) föreskrivs om återkrav av statsunderstöd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_2">
                        <content>
                            <p>På återbetalning och återkrav av en ersättning för skyddsupplagring som har betalts på felaktiga grunder, till ett för stort belopp eller utan grund tillämpas vad som i statsunderstödslagen föreskrivs om återkrav av statsunderstöd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_9">
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Hävning av ett avtal om skyddsupplag</heading>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Uppläggaren kan häva ett avtal om skyddsupplag under pågående avtalsperiod, om uppläggaren övergår till en annan bransch eller på grund av förändringar i produktionsmetoden eller av därmed jämförbara orsaker inte längre behöver den bränntorv som upplagrats i skyddsupplaget för sina leveranser.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Om beloppet av den ersättning som beviljats uppläggaren för skyddsupplagringen sänks under den tid avtalet gäller, har uppläggaren rätt att häva avtalet inom tre månader från det ändringen delgavs uppläggaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Har uppläggaren uppsåtligen använt upplagrad bränntorv i strid med denna lag eller avtalet om skyddsupplag, har Försörjningsberedskapscentralen rätt att häva avtalet inom tre månader från det överträdelsen upptäcktes.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_10">
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Bemyndigande att utfärda förordning</heading>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om verkställandet av denna lag utfärdas vid behov genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_11">
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 maj 2007.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Denna lag tillämpas inte på skyddsupplag för bränntorv om vars upprätthållande finns ett giltigt skyddsupplagringsavtal enligt lagen om skyddsupplag (970/1982).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Åtgärder som verkställigheten av lagen förutsätter får vidtas innan lagen träder i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 100/2006</p>
                        <p>EkUB 23/2006</p>
                        <p>RSv 255/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 30 mars 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Handels- och industriminister </role>
                                <person refersTo="">Mauri Pekkarinen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
