<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1128/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1128"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1128/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-07" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1128"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1128/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1128/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1128/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-07" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1128/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1128/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1128/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="166"/>
                    <finlex:date date="2007-12-11"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1128/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om personalrepresentation i företagens förvaltning</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i lagen av den 24 augusti 1990 om personalrepresentation i företagens förvaltning (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1990/725">725/1990</affectedDocument>
                        ) 2 och 11 §, av dem 11 § sådan den lyder i lag 68/2001, och
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till lagen nya 9 a―9 f § och en ny mellanrubrik före dem, till 10 § ett nytt 3 mom. och till 12 § ett nytt 3 mom. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Lagens tillämpningsområde</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Denna lag tillämpas på finska aktiebolag, andelslag och andra ekonomiska föreningar, försäkringsbolag, affärsbanker, andelsbanker och sparbanker inom vilka antalet anställda i arbetsavtalsförhållande i Finland normalt uppgår till minst 150. Bestämmelser om tillämpningen av denna lag på ordnandet av arbetstagarnas medverkan vid gränsöverskridande fusioner och delningar finns i 9 a― 9 f §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <crossHeading eId="crossHeading">Ordnandet av arbetstagarnas medverkan vid gränsöverskridande fusioner och delningar</crossHeading>
                <section>
                    <num>9 a §</num>
                    <heading>Tillämpning av lagstiftningen på bolagets hemort</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Denna lag tillämpas på ordnandet av arbetstagarnas medverkan i sådana bolag som bildas genom en gränsöverskridande fusion av bolag inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet och som har sin stadgeenliga hemort i Finland, om inte något annat följer av 9 b―9 f §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>9 b §</num>
                    <heading>Tillämpning av bestämmelserna om europabolag</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om minst ett av de bolag som deltar i en gränsöverskridande fusion har ett sådant system för arbetstagarmedverkan som avses i 3 § 12 punkten i lagen om arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar (758/2004), ska ett i 4 § 2 mom. i nämnda lag avsett särskilt förhandlingsorgan förhandla med de deltagande bolagens behöriga organ om ordnandet av arbetstagarnas medverkan. På ordnandet av arbetstagarnas medverkan tillämpas då vad som bestäms i 2 § 1 mom., 4―12 och 14 §, 16 § 1 mom. 1 och 7―9 punkten samt 2 mom., 18 § 1 mom., 19 §, 28 § 2 och 3 mom. samt 29 och 30 § i den nämnda lagen. Dessutom tillämpas 18 § 2 mom. 2 punkten i den nämnda lagen så att tillämpligheten av referensbestämmelserna om arbetstagarmedverkan i dess 28―30 § förutsätter procenttalet 33 1/3 i stället för 25. På ordnandet av arbetstagarnas medverkan tillämpas även artiklarna 12.2―12.4 i rådets förordning (EG) nr 2157/2001 om stadga för europabolag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Bolag som deltar i en gränsöverskridande fusion kan emellertid utan förhandlingar med personalen välja att tillämpa de referensbestämmelser för arbetstagarmedverkan som avses i 28―30 § i lagen om arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar direkt från och med dagen för registreringen av det bolag som bildas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om minst ett av de fusionerande bolagen omfattas av ett system för arbetstagarmedverkan och ett sådant system ska börja tillämpas i enlighet med 1 och 2 mom. i det bolag som bildas genom den gränsöverskridande fusionen, ska bolaget få en bolagsform som möjliggör arbetstagarnas rätt till medverkan.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>9 c §</num>
                    <heading>Beslut om att inte inleda förhandlingar eller avbrytande av förhandlingar</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett sådant särskilt förhandlingsorgan som avses 9 b § 1 mom. får besluta att inte inleda förhandlingar eller att avbryta förhandlingarna. Beslutet förutsätter minst två tredjedels majoritet av rösterna från de ledamöter som representerar minst två tredjedelar av arbetstagarna, däribland rösterna från de ledamöter som representerar arbetstagare i minst två medlemsstater. Då tillämpas inte 9 b och 9 d―9 f §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>9 d §</num>
                    <heading>Begränsning av arbetstagarnas medverkan</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om de referensbestämmelser för arbetstagarmedverkan som avses i 28―30 § i lagen om arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar blir tillämpliga efter förhandlingar med arbetstagarna, kan omfattningen av arbetstagarnas medverkan begränsas i det bolag som bildas genom den gränsöverskridande fusionen. Andelen personalrepresentanter i förvaltningsorganet får dock inte vara mindre än en tredjedel, om andelen personalrepresentanter i ett av de fusionerande bolagen utgör minst en tredjedel av antalet ledamöter i styrelsen eller något annat förvaltningsorgan.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>9 e §</num>
                    <heading>Skydd av arbetstagarnas rätt till medverkan</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om ett finskt bolag som har bildats genom gränsöverskridande fusion fusioneras med ett annat finskt bolag, får arbetstagarnas rätt till medverkan inte inskränkas under de tre år som följer efter det att den gränsöverskridande fusionen har trätt i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>9 f §</num>
                    <heading>Gränsöverskridande delningar</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vad som ovan föreskrivs om ordnandet av arbetstagarnas medverkan vid gränsöverskridande fusioner gäller i tillämpliga delar även gränsöverskridande delningar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Befrielse från arbete samt ersättningar</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I fråga om befrielse från arbete och ersättning för inkomstbortfall för ledamöterna i det särskilda förhandlingsorgan som avses i 9 b § 1 mom. samt förhandlingsorganets kostnader tillämpas 34 § i lagen om arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Personalrepresentanternas uppsägningsskydd</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I fråga om uppsägningsskyddet för personalrepresentanter och suppleanter samt ledamöterna i det särskilda förhandlingsorgan som avses i 9 b § 1 mom. gäller vad som i 7 kap. 10 § i arbetsavtalslagen (55/2001) bestäms om uppsägning av en förtroendemans och ett förtroendeombuds arbetsavtal.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Tystnadsplikt</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I fråga om tystnadsplikten för ledamöterna i det särskilda förhandlingsorgan som avses i 9 b § 1 mom. och de experter som biträder dem tillämpas 31 § i lagen om arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 15 december 2007.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 124/2007</p>
                        <p>AjUB 4/2007</p>
                        <p>RSv 65/2007</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2005/56/EG, (32005L0056); EGT nr L 310, 25.11.2005, s. 1</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 7 december 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Arbetsminister </role>
                                <person refersTo="">Tarja Cronberg</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
