<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/334/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/334"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/334/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="334"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/334/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/334/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/334/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/334/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/334/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/334/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="54"/>
                    <finlex:date date="2007-04-05"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>334/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om samarbete inom företag</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lagens syfte</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Genom denna lag främjas interaktiva samarbetsförfaranden mellan ett företag och dess personal vilka grundar sig på att tillräckliga uppgifter om företagets situation och om dess planer ges till personalen i rätt tid. Målet är att i samförstånd utveckla företagets verksamhet och arbetstagarnas möjligheter att påverka de beslut som fattas i företaget om arbetstagarnas arbete, arbetsförhållanden och ställning i företaget. Målet är också att intensifiera arbetsgivarens, personalens och arbetskraftsmyndigheternas samarbete i syfte att förbättra arbetstagarnas ställning och stödja deras sysselsättning i samband med förändringar i företagets verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag tillämpas med de undantag som anges nedan i företag som regelbundet har minst 20 arbetstagare anställda i arbetsavtalsförhållande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vad som bestäms i 15 §, 17 § 3 och 4 mom., 18 och 19 § och 27 § 1 mom. 2―4 punkten tillämpas endast i företag som regelbundet har minst 30 arbetstagare anställda i arbetsavtalsförhållande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>I företag som regelbundet har färre än 20 arbetstagare iakttas 9 kap. 2 och 3 § i arbetsavtalslagen (55/2001).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Företag</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I denna lag avses med företag sammanslutningar, stiftelser och fysiska personer som bedriver ekonomisk verksamhet oberoende av om verksamheten är avsedd att vara vinstgivande eller inte.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Undantag från tillämpningsområdet</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag tillämpas inte i ämbetsverk eller inrättningar som avses i 2 § i lagen om samarbete inom statens ämbetsverk och inrättningar (651/1988), om inte något annat följer av 2 § 1 mom. i nämnda lag. Lagen tillämpas inte heller i kommuners, samkommuners, den evangelisk-lutherska kyrkans, ortodoxa kyrkosamfundets eller landskapets Ålands och dess kommuners och samkommuners ämbetsverk och inrättningar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om ett företag är en ideell, konstnärlig eller vetenskaplig eller en religiös eller någon annan konfessionell sammanslutning eller om dess huvudsakliga syfte är näringspolitiskt, arbetsmarknadspolitiskt, allmänpolitiskt eller humanitärt, tillämpas bestämmelserna i denna lag inte på avgöranden som gäller sammanslutningens syfte eller ideella eller motsvarande mål och inte på beredningen av dessa avgöranden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Övrig lagstiftning om rätt för arbetstagarna att delta</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om samarbete mellan arbetsgivare och arbetstagare i företagsgrupper finns i lagen om samarbete inom finska företagsgrupper och grupper av gemenskapsföretag (335/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om personalens rätt att delta i företagens förvaltning finns i lagen om personalrepresentation i företagens förvaltning (725/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om ordnande av arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar finns i lagen om arbetstagarinflytande i europabolag och europeiska kooperativa föreningar (758/2004).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om samarbete inom arbetarskyddet finns i lagen om tillsynen över arbetarskyddet och om arbetarskyddssamarbete på arbetsplatsen (44/2006).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om samarbete mellan arbetsgivaren och arbetstagarna i frågor som gäller ordnandet av företagshälsovård finns i lagen om företagshälsovård (1383/2001).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om beställarens skyldighet att underrätta företrädare för arbetstagarna om ett avtal om hyrd arbetskraft eller underleverantörsarbete finns i lagen om beställarens utredningsskyldighet och ansvar vid anlitande av utomstående arbetskraft (1233/2006).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om information till arbetstagarna och om hörande av dem i samband med offentliga köpeanbud finns i värdepappersmarknadslagen (495/1989).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Arbetsrådets utlåtande</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsrådet ger utlåtanden om huruvida ett företag skall anses vara sådant att denna lag skall tillämpas på företaget, så som bestäms i lagen om arbetsrådet och om vissa tillstånd till undantag inom arbetarskyddet (400/2004).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Samarbetsparter</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Allmän bestämmelse</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Parter i samarbete enligt denna lag är arbetsgivaren och företagets personal.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I samarbetsförhandlingarna deltar den arbetstagare som berörs av det ärende som skall behandlas vid samarbetsförhandlingarna och hans eller hennes överordnade eller en företrädare för personalgruppen eller en del av den eller företrädarna för de berörda personalgrupperna samt en företrädare för arbetsgivaren som är behörig i det ärende som skall behandlas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>I samband med överlåtelse, fusion eller delning av rörelse kan också förvärvaren eller det övertagande företaget delta i samarbetsförfarandet på det sätt som bestäms nedan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Företrädare för personalgrupperna</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Företrädare för personalgrupperna är antingen den förtroendeman som valts på grundval av ett kollektivavtal eller det förtroendeombud som valts i enlighet med 13 kap. 3 § i arbetsavtalslagen. Om det ärende som skall behandlas vid samarbetsförhandlingarna gäller även arbetstagarnas säkerhet och hälsa, och ärendet inte har behandlats eller kommer att behandlas i enlighet med lagen om tillsynen över arbetarskyddet och om arbetarskyddssamarbete på arbetsplatsen, företräds en personalgrupp också av arbetarskyddsfullmäktigen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om majoriteten av de arbetstagare som hör till någon av företagets personalgrupper inte har rätt att delta i valet av den förtroendeman som avses i 1 mom., kan de arbetstagare som hör till denna majoritet bland sig välja ett samarbetsombud för högst två år i sänder, om majoriteten av dem beslutar detta. Valet eller något annat valförfarande ordnas av de arbetstagare som hör till nämnda majoritet så att alla som hör till denna majoritet skall ha möjlighet att delta i valet av samarbetsombudet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Arbetstagarna inom en personalgrupp har också rätt att bland sig välja ett samarbetsombud för den mandatperiod som avses i 2 mom., om de inte har valt förtroendeman eller förtroendeombud enligt 1 mom., fastän de skulle ha rätt till det med stöd av 1 mom. Valet eller något annat valförfarande skall ordnas så att alla arbetstagare som hör till personalgruppen har möjlighet att delta i valet av samarbetsombudet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om arbetstagarna inom någon personalgrupp inte har valt eller i enskilda fall inte väljer en i denna paragraf avsedd företrädare bland sig, kan arbetsgivaren fullgöra sin samarbetsskyldighet tillsammans med alla arbetstagare som hör till denna personalgrupp.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_5">
                            <content>
                                <p>I fråga om uppsägningsskyddet för ett samarbetsombud som avses i 2 och 3 mom. liksom för ett samarbetsombud som valts i stället för ett samarbetsombud som avgått under mandatperioden gäller vad som i 7 kap. 10 § i arbetsavtalslagen bestäms om uppsägningsskydd för förtroendemän och förtroendeombud.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Gemensamt möte och delegation</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om ett ärende som skall behandlas vid samarbetsförhandlingar berör arbetstagare som hör till flera personalgrupper än en, behandlas det på ett gemensamt möte mellan arbetsgivaren och företrädarna för de berörda personalgrupperna. Det kan också avtalas att ärendet skall behandlas på ett gemensamt möte mellan arbetsgivaren och de behöriga företrädarna mellan alla personalgrupper.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren och företrädarna för personalgrupperna får avtala om att ärenden som omfattas av samarbete enligt denna lag i företaget eller i dess olika delar behandlas i en gemensam delegation för arbetsgivaren och företrädarna för personalgrupperna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Av avtalet om delegationen skall framgå åtminstone vilka ärenden som skall behandlas i delegationen, delegationens sammansättning och delegationens mandatperiod. Mandatperioden för delegationens personalmedlemmar är två år, om inte någon annan mandatperiod har avtalats.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Avtalet om delegationen kan ingås för viss tid eller så att det gäller tills vidare. Uppsägningstiden för ett avtal som gäller tills vidare är sex månader, om inte något annat avtalas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Information till personalgruppernas företrädare</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Uppgifter om företagets ekonomiska situation</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_10__subsec_1__intro">
                                <p>Arbetsgivaren skall ge företrädarna för personalgrupperna</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>ett i värdepappersmarknadslagen avsett bolags bokslut eller resultatuppgifter omedelbart efter det att de har offentliggjorts, och ett annat företags bokslut senast när det har fastställts eller, om bokslutet inte fastställs, när skattedeklarationen skall avges, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>minst två gånger under räkenskapsperioden en enhetlig redogörelse för företagets ekonomiska ställning av vilken åtminstone framtidsutsikterna för företagets produktion, serviceverksamhet eller annan verksamhet, sysselsättningsläge, lönsamhet och kostnadsstruktur framgår.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På begäran av företrädarna för personalgrupperna skall arbetsgivaren presentera de framtidsutsikter som framgår av den redogörelse som avses i 1 mom. 2 punkten för företagets hela personal med iakttagande av principerna och praxis för företagets interna information enligt 18 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>I ett företag som regelbundet har minst 20 men färre än 30 arbetstagare anställda i arbetsavtalsförhållande, kan arbetsgivaren presentera den redogörelse som avses i 1 mom. 2 punkten vid en gemensam sammankomst som ordnas för företagets hela personal.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall utan dröjsmål informera företrädarna för personalgrupperna eller i det fall som avses i 3 mom. hela personalen om ändringar som i väsentlig mån avviker från utvecklingen enligt den redogörelse som nämns i 1 mom. 2 punkten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Löneuppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall en gång om året ge företrädaren för var och en av personalgrupperna statistikuppgifter om de löner som betalts till alla arbetstagare i den personalgrupp han eller hon företräder. På begäran av företrädaren för en personalgrupp skall arbetsgivaren ge personalgruppens löneuppgifter specificerade enligt yrkesgrupp.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Specificeringen enligt personal- eller yrkesgrupp av de löneuppgifter som ges företrädarna för personalgrupperna skall göras så att löneuppgifterna för enskilda arbetstagare inte framgår av den.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>En arbetsgivare som med stöd av lagen om kollektivavtal (436/1946) är bunden av ett kollektivavtal får tillämpa kollektivavtalets bestämmelser om meddelande av löneuppgifter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Uppgifter om företagets anställningsförhållanden</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall kvartalsvis på begäran av företrädarna för personalgrupperna ge dem en redogörelse för antalet arbetstagare i anställningsförhållanden för viss tid och på deltid i företaget.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Utredning om principerna för anlitande av utomstående arbetskraft</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall årligen på begäran av företrädarna för personalgrupperna för dem presentera en utredning om de principer som tillämpas i företaget i fråga om anlitande av arbetskraft på grundval av ett underleverantörsavtal enligt 2 § 1 mom. 2 punkten i lagen om beställarens utredningsskyldighet och ansvar vid anlitande av utomstående arbetskraft. Av utredningen skall framgå på vilka arbetsplatser och i vilka arbetsuppgifter samt under vilken eller vilka tidsperioder nämnda arbetskraft anlitas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om anlitandet av arbetskraft enligt 1 mom. har konsekvenser för personalen i företaget, iakttas dessutom vad som bestäms i 6 och 8 kap.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Personalgruppernas företrädares rätt till tilläggsutredningar</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Efter att ha fått de uppgifter eller utredningar som avses i 10―13 § har företrädarna för personalgrupperna rätt att ställa arbetsgivaren preciserade frågor. Arbetstagarna har motsvarande rätt i fall som avses i 8 § 4 mom. Arbetsgivaren skall ge sitt svar på dessa frågor inom rimlig tid.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Företagets allmänna planer, principer och mål</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Principer och praxis vid anställningar</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_15__subsec_1__intro">
                                <p>Vid samarbetsförhandlingar skall behandlas</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>de allmänna principer och metoder som iakttas när någon anställs, vid behov specificerade enligt personal- eller yrkesgrupp eller arbetsuppgifter,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>de uppgifter som behöver ges nyanställda för att de skall bli förtrogna med arbetsplatsen och företaget, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>de principer och den praxis som iakttas i företaget beträffande vilka uppgifter som samlas in om en arbetstagare i samband med att han eller hon anställs och under anställningsförhållandet med beaktande av vad som bestäms i lagen om integritetsskydd i arbetslivet (759/2004).</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Personalplan och utbildningsmål</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I företaget skall vid samarbetsförhandlingarna årligen utarbetas en personalplan och utbildningsmål för upprätthållande och främjande av arbetstagarnas yrkeskunnande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När personalplanen och utbildningsmålen utarbetas skall de förutsebara förändringar i företagets verksamhet beaktas som uppenbart är av betydelse för personalens sammansättning, storlek eller yrkeskunnande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_3">
                            <intro eId="chp_4__sec_16__subsec_3__intro">
                                <p>Av personalplanen och utbildningsmålen skall med beaktande av företagets storlek framgå åtminstone</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>personalens sammansättning och storlek i företaget samt en bedömning av hur dessa kommer att utvecklas,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>principerna för användningen av olika anställningsformer,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>en bedömning av arbetstagarnas yrkeskunnande samt av förändringarna i kraven på yrkeskunnande och orsakerna till dem samt de årliga utbildningsmål som baserar sig på denna bedömning enligt personalgrupp, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>förfaranden för uppföljning av de planer och mål som avses i 1―3 punkten.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_4">
                            <content>
                                <p>I personalplanen och utbildningsmålen skall uppmärksamhet fästas vid äldre arbetstagares särskilda behov liksom vid de metoder och möjligheter som arbetstagarna kan utnyttja för att skapa balans mellan arbete och familjeliv.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_5">
                            <content>
                                <p>I ett företag som regelbundet har minst 20 men färre än 30 arbetstagare anställda i arbetsavtalsförhållande kan med företrädarna för en personalgrupp eller för flera personalgrupper avtalas att de ärenden som avses ovan i denna paragraf behandlas vid en gemensam sammankomst som ordnas för företagets hela personal.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Om arbetsgivaren säger upp arbetstagare av ekonomiska orsaker eller produktionsorsaker, skall nödvändiga ändringar göras i personalplanen och utbildningsmålen i samband med att uppsägningarna behandlas i samarbetsförfarande som avses i 8 kap.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Principerna för anlitande av hyrd arbetskraft, meddelanden och fortsatt förhandlingsförfarande</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Principerna för anlitande av hyrd arbetskraft skall behandlas i samarbetsförfarande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När arbetsgivaren överväger ett avtal om anlitande av arbetskraft enligt 1 mom., skall detta meddelas de företrädare för personalgrupperna som företräder arbetstagare vilkas arbete påverkas av det arbete som de hyrda arbetstagarna utför. Av meddelandet till företrädarna för personalgrupperna skall framgå de hyrda arbetstagarnas antal, arbetsuppgifter och arbetsplatsen, avtalstiden samt den eller de tidsperioder under vilka nämnda arbetskraft anlitas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Efter att ha fått det meddelande som avses i 2 mom. har företrädaren för den berörda personalgruppen rätt att senast den andra arbetsdagen efter arbetsgivarens meddelande yrka att det avtal som arbetsgivaren överväger skall behandlas vid samarbetsförhandlingar. Samarbetsförhandlingarna skall föras inom en vecka efter det att yrkandet framställts. Under samarbetsförhandlingarna får arbetsgivaren inte sluta det avtal om anlitande av hyrda arbetstagare som är föremål för behandling.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Företrädaren för personalgruppen kan emellertid inte yrka på samarbetsförhandlingar enligt 3 mom., när avsikten är att anlita de hyrda arbetstagarna för arbete som företagets arbetstagare enligt vedertagen praxis inte utför eller när det är fråga om sådant kortvarigt och brådskande arbete eller installations-, reparations- eller servicearbete som det inte är möjligt att anlita företagets arbetstagare för.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Företagets interna information</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Principerna och praxis för företagets interna informationsverksamhet skall behandlas vid samarbetsförhandlingar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Behandling av planer, principer och praxis som grundar sig på annan lagstiftning</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_19__subsec_1__intro">
                                <p>Vid samarbetsförhandlingar skall behandlas</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>den jämställdhetsplan för främjande av jämställdheten mellan kvinnor och män som avses i 6 a § i lagen om jämställdhet mellan kvinnor och män (609/1986), när avsikten är att planen skall inkluderas i personalplanen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>före godkännande av ett sådant antidrogprogram som avses i 11 § 4 mom. i lagen om företagshälsovård de arbetsuppgifter enligt 7 och 8 § i lagen om integritetsskydd i arbetslivet beträffande vilka en arbetssökande eller arbetstagare är skyldig att lämna eller på basis av samtycke kan lämna ett intyg över narkotikatest till arbetsgivaren,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>syftet med, ibruktagandet av och metoderna för kameraövervakning, passerkontroll och annan övervakning med tekniska metoder av arbetstagarna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>principerna för användningen av elektronisk post och datanät,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>bildandet av en personalfond enligt personalfondslagen (814/1989) och vinstpremiesystemet samt slopande av vinstpremiesystemet och upplösning av personalfonden.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Innan en plan, mål, principer eller något annat arrangemang som avses i detta kapitel eller en ändring i dessa tas i bruk i företaget, skall grunderna och målen för samt syftena med och verkningarna av dem behandlas i en anda av samarbete och i syfte att uppnå enighet tillsammans med företrädarna för de personalgrupper som berörs av saken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om det ärende som skall behandlas gäller en personalgrupp, behandlas ärendet tillsammans med företrädaren eller företrädarna för denna personalgrupp.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om det ärende som skall behandlas påverkar flera personalgrupper än en, skall det behandlas vid ett gemensamt möte, där företrädarna för de personalgrupper som berörs av ärendet deltar. Ett sådant ärende kan också behandlas på något annat sätt som avses i 9 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Arbetsgivarens initiativ</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall ta initiativ i ärenden som avses i detta kapital i så god tid innan samarbetsförhandlingarna inleds att företrädarna för personalgrupperna har tillräckligt med tid att förbereda sig för samarbetsförhandlingarna. Om det ärende som avses i initiativet gäller flera personalgrupper än en, skall initiativet tas så att företrädarna för de berörda personalgrupperna har möjlighet att även behandla det sinsemellan innan samarbetsförhandlingarna inleds.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall samtidigt meddela tiden och platsen för inledandet av samarbetsförhandlingarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Uppgifter som skall lämnas företrädarna för personalgrupperna</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Innan samarbetsförhandlingarna inleds skall arbetsgivaren lämna de behöriga företrädarna för personalgrupperna de uppgifter som han har till sitt förfogande och som behövs för ärendets behandling. Uppgifterna skall i första hand bifogas arbetsgivarens initiativ enligt 21 §. De kan också ges separat innan samarbetsförhandlingarna inleds, dock med beaktande av vad som i 21 § 1 mom. bestäms om möjlighet för företrädarna för personalgrupperna att sätta sig in i ärendet, om inte arbetsgivaren och de behöriga företrädarna för personalgrupperna avtalar något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Initiativrätt för företrädaren för personalgruppen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om en företrädare för en personalgrupp begär att samarbetsförfarande skall inledas i ett ärende som avses i detta kapitel, skall arbetsgivaren med iakttagande av vad som bestäms i 21 och 22 § så snabbt som möjligt ta initiativ till inledande av samarbetsförhandlingar om det ärende som avses i begäran eller utan dröjsmål ge en skriftlig utredning om varför arbetsgivaren inte anser samarbetsförhandlingar vara nödvändiga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Anteckning om samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om protokoll över samarbetsförhandlingar samt om justering och bestyrkande av protokollen finns i 54 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Fullgörande av samarbetsskyldigheten</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren anses ha fullgjort sin samarbetsskyldighet enligt detta kapitel när arbetsgivaren har förfarit på det sätt som bestäms i detta kapitel.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Information</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall ge information om ärenden som behandlats vid samarbetsförhandlingar på grundval av uppnådd enighet eller om det detaljerade innehållet i och ikraftträdandetidpunkten för beslut som han annars fattat efter att samarbetsförhandlingarna avslutats. Beroende på hur vittgående ärendet är ges informationen antingen till de behöriga företrädarna för personalgrupperna eller till alla arbetstagare som berörs av ärendet eller med iakttagande av principerna och praxis för företagets interna information enligt 18 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Avtal och personalens beslut</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Förhandlingsinitiativ och ärenden som skall behandlas</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_27__subsec_1__intro">
                                <p>Arbetsgivaren eller en företrädare för en personalgrupp kan lägga fram ett förhandlingsinitiativ för att förhandla och avtala om följande ärenden:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>årligen om samarbetsutbildningens omfattning, innehåll och utbildningens inriktning enligt personalgrupp inom ramen för de medel som arbetsgivaren anvisat för detta ändamål,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>de arbetsreglementen som skall iakttas i företaget eller en del av det och om ändringar i dem,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>regler för initiativverksamheten och ändringar i dem,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>de principer som skall följas vid fördelningen av tjänstebostäder, fastställandet av olika personalgruppers andelar samt fördelningen av bostäder, med undantag för de bostäder som är avsedda för företagsledningen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>planeringen och användningen av arbetsplatsens personalutrymmen och motsvarande lokaler samt ordnandet av barndagvård och personalbespisning inom ramen för de medel som arbetsgivaren anvisat för dessa ändamål, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>de allmänna grunderna för fördelningen av understöd som arbetsgivaren anvisat för personalens hobby-, rekreations- och semesterverksamhet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I förhandlingsinitiativet skall det ärende som skall behandlas vid förhandlingarna samt grunderna för förhandlingsinitiativet utredas i huvuddrag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Förhandlingar och avtal</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall efter att ha lagt fram eller tagit emot ett förhandlingsinitiativ ge de behöriga företrädarna för personalgruppen de uppgifter som är nödvändiga med tanke på det ärende som skall behandlas. Om arbetsgivaren anser att de förhandlingar som avses i ett initiativ som lagts fram av en företrädare för personalgruppen är onödiga, skall de behöriga företrädarna för personalgruppen omedelbart underrättas om detta och grunderna för det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Förhandlingskallelsen framställs av arbetsgivaren. Förhandlingarna förs i en anda av samarbete och i syfte att uppnå avtal om de ärenden som behandlas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om protokoll över samarbetsförhandlingarna samt om justering och bestyrkande av protokollen finns i 54 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Ett avtal som fåtts till stånd vid samarbetsförhandlingarna skall ingås skriftligen, om innehållet inte framgår av de protokoll som upprättats över förhandlingarna eller av bilagorna till dem. Avtalet kan ingås för viss tid eller tills vidare. Vardera avtalsparten får säga upp ett avtal som gäller tills vidare. Uppsägningstiden är sex månader, om någon annan uppsägningstid inte har avtalats.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Avtals bindande verkan</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett avtal om arbetsreglementen och regler för initiativverksamheten och om ändring i dessa är bindande för arbetsgivaren och de arbetstagare som hör till avtalets tillämpningsområde och till en personalgrupp vars företrädare har ingått avtalet. Avtalet iakttas som en del av respektive arbetstagares arbetsavtal, om inte något annat följer av det kollektivavtal som skall tillämpas i anställningsförhållandet. Ett sådant avtal åsidosätter dock inte en uttrycklig bestämmelse i arbetsavtalet som är förmånligare för arbetstagaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall informera om ett avtal som ingåtts och om dess innehåll på lämpligt sätt på arbetsplatsen. Avtalet träder i kraft en månad efter det att informationen har getts, om inte något annat har avtalats.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Beslut av personalgruppernas företrädare</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om avtal i fråga om innehållet i och inriktningen enligt personalgrupp av samarbetsutbildningen enligt 27 § 1 mom. 1 punkten, fördelningen av tjänstebostäder enligt 4 punkten eller ärenden enligt 5 eller 6 punkten i nämnda moment inte fås till stånd mellan arbetsgivaren och de behöriga företrädarna för personalgrupperna vid samarbetsförhandlingar, fattar de behöriga företrädarna för personalgrupperna beslut om dessa saker.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Arbetsgivarens beslut</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om avtal om arbetsreglementen enligt 27 § 1 mom. 2 punkten eller ändringar i dem, reglerna för initiativverksamheten enligt 3 punkten eller ändringar i dem eller principerna för fördelningen av bostäder enligt 4 punkten eller fastställande av de olika personalgruppernas andelar inte fås till stånd, fattar arbetsgivaren beslut om dessa saker inom ramen för sin behörighet. Arbetsgivaren har inte rätt att ensidigt fastställa de arbetsreglementen som skall iakttas i företaget eller ändringar i dem.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 kap.</num>
                    <heading>Personalkonsekvenser och arbetsarrangemang när företagsverksamheten förändras</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_32__subsec_1__intro">
                                <p>Vid samarbetsförhandlingar skall behandlas konsekvenser för personalen som följer av </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>att företaget eller någon del av det läggs ner, flyttas till en annan ort eller av att dess verksamhet utvidgas eller inskränks,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>anskaffningar av maskiner och anläggningar,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>förändringar i serviceproduktionen eller produkturvalet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>andra motsvarande förändringar i företagsverksamheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsarrangemangen, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>anlitandet av utomstående arbetskraft.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om de ändringar i företagsverksamheten som avses i 1 mom. och som planeras av arbetsgivaren bedöms leda till att arbetstagare sägs upp, permitteras eller överförs till anställning på deltid, iakttas vid samarbetsförfarandet bestämmelserna i 8 kap.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Ärenden som skall behandlas</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vid samarbetsförhandlingar skall behandlas väsentliga förändringar i arbetsuppgifterna, arbetsmetoderna, arbetsarrangemangen och arrangemangen beträffande arbetslokaler vilka beror på åtgärder som avses i 32 § 1 mom., omfattas av arbetsgivarens rätt att leda arbetet och inverkar på arbetstagarnas ställning, samt förflyttningar från en uppgift till en annan, arrangemang beträffande den ordinarie arbetstiden, ändringar som planeras i dessa arrangemang och de planerade ändringarnas inverkan på när den ordinarie arbetstiden börjar och slutar liksom tidpunkterna för vilo- och matpauser, om inte något annat följer av ett kollektivavtal som är bindande för arbetsgivaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Innan arbetsgivaren fattar beslut i ett ärende som avses i detta kapital, skall grunderna för, verkningarna av och alternativen för en planerad ändring enligt 33 § diskuteras i en anda av samarbete och i syfte att uppnå enighet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om den planerade ändringen påverkar endast en eller några arbetstagares ställning, förs samarbetsförhandlingar separat med respektive arbetstagare, om inte något annat avtalas. Varje arbetstagare har dock rätt att yrka att förhandlingar om ett ärende som berör honom eller henne också skall föras mellan hans eller hennes företrädare och arbetsgivaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om den planerade ändringen allmänt berör arbetstagare som hör till en eller flera personalgrupper, förs samarbetsförhandlingar mellan företrädarna för de berörda personalgrupperna och arbetsgivaren. Samarbetsförhandlingar kan också föras på något annat sätt som avses i 9 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Arbetsgivarens initiativ</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall ta initiativ till samarbetsförhandlingar i så god tid som möjligt med beaktande av inom vilken tid avsikten är att genomföra sådana planerade ändringar i företagsverksamheten som avses i 32 § 1 mom. och deras konsekvenser för personalen samt personalkonsekvensernas omfattning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_35__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall samtidigt meddela tiden och platsen för inledandet av samarbetsförhandlingarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Uppgifter som skall lämnas till arbetstagarna eller personalgruppernas företrädare</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall innan samarbetsförhandlingarna inleds lämna de berörda arbetstagarna eller personalgruppernas företrädare de uppgifter som behövs för behandlingen av ett ärende. Uppgifterna skall i första hand bifogas arbetsgivarens initiativ enligt 35 §. Om det ärende som skall behandlas är vittgående, kan uppgifterna också lämnas separat innan samarbetsförhandlingarna inleds, dock så att de berörda arbetstagarna eller företrädarna för personalgrupperna har tillräckligt med tid att tillsammans sätta sig in i de uppgifter de fått.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Initiativrätt för personalgruppens företrädare</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om en företrädare för en personalgrupp begär att samarbetsförhandlingar skall inledas i ett ärende som avses i detta kapitel, skall arbetsgivaren så snabbt som möjligt ta initiativ till inledande av förhandlingar om det ärende som avses i begäran med iakttagande av vad som föreskrivs i 35 och 36 §, eller utan dröjsmål ge en skriftlig utredning om varför arbetsgivaren inte anser samarbetsförhandlingar vara nödvändiga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Fullgörande av förhandlingsskyldigheten</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren anses ha fullgjort sin förhandlingsskyldighet när arbetsgivaren har förfarit på det sätt som avses i 34―36 § och ärendena har behandlats i en anda av samarbete och i syfte att uppnå enighet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Anteckning om samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om protokoll över samarbetsförhandlingar samt om justering och bestyrkande av protokollen finns i 54 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Information</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall informera antingen de behöriga företrädarna för personalgrupperna eller alla de arbetstagare som berörs av beslutet, eller med iakttagande av principerna och praxis för företagets interna information enligt 18 §, om ett ärende enligt detta kapitel som behandlats vid samarbetsförhandlingar på grundval av uppnådd enighet eller om ett beslut som han annars fattat efter att samarbetsförhandlingarna avslutats och om tidpunkten eller tidpunkterna för genomförande av beslutet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 kap.</num>
                    <heading>Samarbetsförfarande i samband med överlåtelse av rörelse</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Information till personalgruppernas företrädare</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_41__subsec_1__intro">
                                <p>Överlåtaren och förvärvaren av en rörelse skall för företrädarna för de personalgrupper som berörs av överlåtelsen utreda</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tidpunkten eller den planerade tidpunkten för överlåtelsen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>orsakerna till överlåtelsen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>de juridiska, ekonomiska och sociala följderna av överlåtelsen för arbetstagarna, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>de planerade åtgärder som berör arbetstagarna.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Överlåtaren skall lämna företrädarna för personalgrupperna de i 1 mom. nämnda uppgifter som han förfogar över i god tid innan överlåtelsen genomförs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Förvärvaren skall lämna företrädarna för personalgrupperna de i 1 mom. nämnda uppgifterna senast en vecka efter att överlåtelsen har skett.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om överlåtelsen av en rörelse har sådana konsekvenser för personalen som avses i denna lag, skall konsekvenserna behandlas i förhandlingar på det sätt som bestäms någon annanstans i denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Förvärvarens skyldighet till dialog</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Efter att förvärvaren har utrett de saker som nämns i 41 § 1 mom. för företrädarna för personalgrupperna, skall förvärvaren ge företrädarna möjlighet att ställa preciserande frågor samt ge svar på frågorna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_42__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På begäran av personalgruppernas företrädare skall arbetsgivaren presentera de uppgifter som avses i 1 mom. för företagets hela personal med iakttagande av principerna och praxis för företagets interna information enligt 18 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Fusion och delning</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vad som i detta kapitel bestäms om överlåtelse av rörelse, gäller också fusion och delning av företag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 kap.</num>
                    <heading>Samarbetsförfarande när användningen av arbetskraft minskar</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_44">
                        <num>44 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_44__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i detta kapitel tillämpas när arbetsgivaren överväger åtgärder som kan leda till att en eller flera arbetstagare sägs upp, permitteras eller överförs till anställning på deltid av ekonomiska orsaker eller av produktionsorsaker. Bestämmelserna tillämpas också om arbetsgivaren annars ämnar säga upp eller permittera en eller flera arbetstagare eller överföra arrbetstagare till anställning på deltid av ovan nämnda orsaker.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_44__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i detta kapitel tillämpas inte, om företaget har försatts i konkurs eller befinner sig i likvidation eller om delägarna i ett dödsbo överväger att säga upp ett arbetsavtal på det sätt som bestäms i 7 kap. 8 § 2 mom. i arbetsavtalslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_45">
                        <num>45 §</num>
                        <heading>Arbetsgivarens framställning om inledande av samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_45__subsec_1">
                            <content>
                                <p>När arbetsgivaren överväger att säga upp eller permittera en eller flera arbetstagare eller överföra arbetstagare till anställning på deltid skall arbetsgivaren för inledande av samarbetsförhandlingar och vidtagande av sysselsättningsåtgärder göra en skriftlig förhandlingsframställning senast fem dagar innan förhandlingarna inleds.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_45__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Av förhandlingsframställningen skall framgå åtminstone tiden och platsen för inledandet av förhandlingarna samt ett förslag i huvuddrag till de ärenden som skall behandlas vid förhandlingarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_46">
                        <num>46 §</num>
                        <heading>Parter i samarbetsförhandlingarna</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_46__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppsägning eller permittering av arbetstagare eller överföring av arbetstagare till anställning på deltid behandlas mellan arbetsgivaren och företrädarna för personalgruppen eller personalgrupperna eller på ett gemensamt möte i enlighet med 9 § 1 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_46__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppsägning, permittering eller överföring till anställning på deltid som gäller en eller flera enskilda arbetstagare kan behandlas mellan arbetstagaren eller arbetstagarna och arbetsgivaren. Arbetstagaren har dock rätt att kräva att förhandlingar om ett ärende som gäller honom eller henne också skall föras mellan hans eller hennes företrädare och arbetsgivaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_47">
                        <num>47 §</num>
                        <heading>Uppgifter som arbetsgivaren skall lämna</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_47__subsec_1">
                            <intro eId="chp_8__sec_47__subsec_1__intro">
                                <p>När arbetsgivaren överväger uppsägning, permittering för mer än 90 dagar eller överföring till anställning på deltid som gäller minst tio arbetstagare, skall arbetsgivaren lämna företrädarna för de berörda arbetstagarna skriftligen de uppgifter han förfogar över om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>grunderna för de planerade åtgärderna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>en preliminär uppskattning av antalet uppsägningar, permitteringar och överföringar till anställning på deltid,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>en utredning om de principer som används för att bestämma vilka arbetstagare som sägs upp, permitteras och överförs till anställning på deltid, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>en bedömning av den tid inom vilken uppsägningarna, permitteringarna eller överföringarna till anställning på deltid verkställs.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_47__subsec_2">
                            <content>
                                <p>De uppgifter som skall lämnas företrädarna för personalgrupperna skall bifogas förhandlingsframställningen. Uppgifter som arbetsgivaren får efter förhandlingsframställningen kan lämnas senast vid den förhandling som inleder samarbetsförhandlingarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_47__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om arbetsgivaren överväger uppsägning, permittering eller överföring till anställning på deltid som gäller färre än tio arbetstagare eller permittering av minst tio arbetstagare för kortare tid än 90 dagar, kan arbetsgivaren lämna de berörda arbetstagarna eller deras företrädare de uppgifter som avses ovan. Arbetsgivaren skall lämna uppgifterna skriftligen på begäran av arbetstagaren eller den behöriga företrädaren för personalgruppen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_48">
                        <num>48 §</num>
                        <heading>Meddelande till arbetskraftsbyrån</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_48__subsec_1">
                            <content>
                                <p>När arbetsgivaren föreslår att det vid samarbetsförhandlingar skall behandlas åtgärder som kan leda till att en arbetstagare sägs upp, permitteras eller överförs till anställning på deltid, skall förhandlingsframställningen enligt 45 § eller de uppgifter som framgår av framställningen också lämnas in till arbetskraftsbyrån skriftligen senast när samarbetsförhandlingarna inleds, om inte dessa uppgifter har lämnats den tidigare i något annat sammanhang.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_49">
                        <num>49 §</num>
                        <heading>Handlingsplan och handlingsprinciper</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Efter att ha gjort en förhandlingsframställning beträffande sin avsikt att säga upp minst tio arbetstagare av ekonomiska orsaker eller av produktionsorsaker, skall arbetsgivaren när samarbetsförhandlingarna inleds lämna företrädarna för personalgrupperna ett förslag till en sysselsättningsfrämjande handlingsplan. Vid beredningen av planen skall arbetsgivaren utan dröjsmål tillsammans med arbetskraftsmyndigheterna utreda den offentliga arbetskraftsservice som främjar möjligheterna att få arbete.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Av handlingsplanen, som skall utarbetas med hänsyn till vad som föreskrivs eller till vad som avtalats genom kollektivavtal i fråga om minskande av arbetskraften, skall framgå den planerade tidtabellen för samarbetsförhandlingarna, förfarandet vid förhandlingarna och de planerade handlingsprinciper som under uppsägningstiden kommer att iakttas vid användningen av tjänster enligt lagen om offentlig arbetskraftsservice (1295/2002) samt vid främjande av de arbetssökandes sysselsättnings- och utbildningsmöjligheter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om de uppsägningar som övervägs av arbetsgivaren gäller färre än tio arbetstagare, skall arbetsgivaren när samarbetsförhandlingarna inleds föreslå handlingsprinciper dels för att under uppsägningstiden stödja arbetstagarna i att på eget initiativ söka sig till annat arbete eller utbildning, dels för stödjande av arbetstagarnas sysselsättning genom de tjänster som avses i lagen om offentlig arbetskraftsservice.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om arbetstagarens rätt till sysselsättningsledighet under uppsägningstiden finns i 7 kap. 12 § i arbetsavtalslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_50">
                        <num>50 §</num>
                        <heading>Förhandlingsskyldighetens innehåll</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_50__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om de avgöranden som arbetsgivaren överväger och som gäller företagsverksamheten uppenbart leder till att en eller flera arbetstagare sägs upp, permitteras eller överförs till anställning på deltid, skall vid samarbetsförhandlingarna i en anda av samarbete och i syfte att uppnå enighet behandlas grunderna för och verkningarna av dessa åtgärder, de handlingsprinciper eller den handlingsplan som avses i 49 §, alternativen för att begränsa den krets av personer som är föremål för minskningen av arbetskraften och för att lindra följderna av minskningen för arbetstagarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_51">
                        <num>51 §</num>
                        <heading>Fullgörande av förhandlingsskyldigheten</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_51__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om de uppsägningar, permitteringar eller överföringar till anställning på deltid som arbetsgivaren överväger gäller färre än tio arbetstagare eller om permitteringar som varar högst 90 dagar gäller minst tio arbetstagare, anses arbetsgivaren har fullgjort sin förhandlingsskyldighet enligt detta kapitel när förhandlingar har förts på det sätt som avses i detta kapitel under en tidsperiod om 14 dagar från det att de inleddes, om inte något annat avtalas vid samarbetsförhandlingarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_51__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om de uppsägningar, permitteringar på över 90 dagar eller överföringar till anställning på deltid som arbetsgivaren överväger gäller minst tio arbetstagare, anses arbetsgivaren ha fullgjort sin förhandlingsskyldighet enligt detta kapitel när förhandlingar har förts under en tidsperiod om minst sex veckor från det att de inleddes, om inte något annat avtalas vid samarbetsförhandlingarna. Förhandlingsperioden är dock 14 dagar i företag som regelbundet har minst 20 men färre än 30 arbetstagare anställda i arbetsavtalsförhållande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_51__subsec_3">
                            <content>
                                <p>När ett företag är föremål för saneringsförfarande enligt lagen om företagssanering (47/1993) är förhandlingstiden 14 dagar från det att förhandlingarna inleddes.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_52">
                        <num>52 §</num>
                        <heading>Anteckning om samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_52__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om protokoll över samarbetsförhandlingar samt om justering och bestyrkande av protokollen finns i 54 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_53">
                        <num>53 §</num>
                        <heading>Arbetsgivarens utredning</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_53__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Efter att ha fullgjort sin förhandlingsskyldighet enligt detta kapitel skall arbetsgivaren inom en rimlig tid för företrädarna för personalgrupperna presentera en allmän utredning om de beslut som övervägs på grundval av samarbetsförhandlingarna. Av utredningen skall framgå, beroende på vilka ärenden som det förhandlats om, åtminstone antalet personer som skall sägas upp, permitteras och överföras till anställning på deltid enligt personalgrupp, permitteringarnas längd samt inom vilken tid arbetsgivaren ämnar verkställa sitt beslut om minskning av användningen av arbetskraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_53__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På begäran av en företrädare för en personalgrupp skall arbetsgivaren presentera den utredning som avses i 1 mom. för de arbetstagare som hör till den berörda personalgruppen till den del utredningen berör dem gemensamt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_9__sec_54">
                        <num>54 §</num>
                        <heading>Anteckning om samarbetsförhandlingar</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_54__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall på begäran se till att det över samarbetsförhandlingarna upprättas protokoll, av vilka framgår åtminstone tidpunkterna för förhandlingarna, vilka som deltagit i dem samt resultaten av förhandlingarna eller deltagarnas avvikande ställningstaganden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_54__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Alla företrädare för arbetsgivaren och personalgrupperna som varit närvarande vid förhandlingarna justerar protokollet och bestyrker det med sin underskrift, om det inte vid samarbetsförhandlingarna avtalas något annat i fråga om justering och bestyrkande av protokollet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_55">
                        <num>55 §</num>
                        <heading>Rätt att anlita sakkunniga</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_55__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Företrädarna för personalgrupperna har när de förbereder sig för samarbetsförfarandet samt vid samarbetsförhandlingarna rätt att höra och få uppgifter av sakkunniga vid verksamhetsenheten i fråga och i mån av möjlighet även av andra sakkunniga i företaget, när det är nödvändigt med tanke på det ärende som behandlas. De sakkunniga ges befrielse från arbetet och betalas ersättning för inkomstbortfall enligt 56 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_56">
                        <num>56 §</num>
                        <heading>Befrielse från arbetet samt ersättningar</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_56__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En företrädare för en personalgrupp har rätt att för skötseln av uppgifter som avses i denna lag liksom för samarbetsutbildning få tillräckligt med befrielse från arbetet. Arbetsgivaren och företrädaren för personalgruppen skall komma överens om tidpunkterna för samarbetsutbildning. Arbetsgivaren skall betala ersättning för inkomstbortfall till följd av befrielse från arbetet. Angående annan befrielse från arbete och ersättning för inkomstbortfall skall i varje enskilt fall överenskommas mellan den behöriga företrädaren för personalgruppen och arbetsgivaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_56__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om en företrädare för en personalgrupp utom sin arbetstid deltar i en samarbetsförhandling enligt denna lag eller fullgör någon annan med arbetsgivaren avtalad uppgift, är arbetsgivaren skyldig att för den tid som använts för uppgiften betala företrädaren en ersättning som motsvarar företrädarens lön för ordinarie arbetstid.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_57">
                        <num>57 §</num>
                        <heading>Tystnadsplikt</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_1">
                            <intro eId="chp_9__sec_57__subsec_1__intro">
                                <p>En arbetstagare, en företrädare för en personalgrupp och en i 55 § avsedd sakkunnig samt i 2 mom. avsedda arbetstagare och deras företrädare skall hemlighålla i samband med samarbetsförfarandet erhållna</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter om affärs- och yrkeshemligheter,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>sådana uppgifter om arbetsgivarens ekonomiska ställning som inte är offentliga enligt annan lagstiftning och vilkas spridning vore ägnad att skada arbetsgivaren eller dennes kompanjon eller kontrahent,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter om företagssäkerhet och motsvarande säkerhetsarrangemang vilkas spridning vore ägnad att skada arbetsgivaren eller dennes kompanjon eller kontrahent, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som gäller en enskild persons hälsotillstånd, ekonomiska ställning eller annars honom eller henne personligen, om inte den till vars skydd sekretessplikten har föreskrivits har gett sitt samtycke till att uppgifterna lämnas ut.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vad som bestäms i 1 mom. hindrar inte en arbetstagare eller en företrädare för en personalgrupp, efter att ha informerat om tystnadsplikten, från att röja uppgifter som avses i 1 mom. 1―3 punkten för andra arbetstagare eller deras företrädare i den omfattning som är nödvändig med hänsyn till dessa arbetstagares ställning för att syftet med samarbetet skall uppnås.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_3">
                            <intro eId="chp_9__sec_57__subsec_3__intro">
                                <p>Tystnadsplikten förutsätter att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivaren har visat arbetstagaren och företrädaren för personalgruppen samt en i 55 § avsedd sakkunnig vilka uppgifter som omfattas av affärs- och yrkeshemligheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetsgivaren har meddelat arbetstagaren och företrädaren för personalgruppen samt en i 55 § avsedd sakkunnig att de uppgifter som avses i 1 mom. 2 och 3 punkten är sekretessbelagda, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>arbetstagaren och företrädaren för personalgruppen har underrättat de arbetstagare som avses i 2 mom. eller deras företrädare om tystnadsplikten.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tystnadsplikten gäller hela den tid anställningsförhållandet för personer enligt 1 mom. är i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_58">
                        <num>58 §</num>
                        <heading>Förhållandet mellan samarbetsförhandlingarna och kollektivavtalets förhandlingsbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_58__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om ett ärende som behandlas i samarbetsförhandlingar enligt denna lag borde behandlas även i enlighet med förhandlingsordningen i ett kollektivavtal som med stöd av lagen om kollektivavtal är bindande för arbetsgivaren, skall inga samarbetsförhandlingar inledas eller samarbetsförhandlingarna avbrytas om arbetsgivaren eller en förtroendeman som företräder arbetstagare som är bundna av kollektivavtalet kräver att ärendet skall behandlas i enlighet med förhandlingsordningen i kollektivavtalet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_59">
                        <num>59 §</num>
                        <heading>Undantag från arbetsgivarens informationsskyldighet</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_59__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren är inte skyldig att lämna arbetstagarna eller företrädarna för personalgrupperna uppgifter vilkas utlämnande enligt en objektiv bedömning skulle orsaka betydande olägenhet eller skada för företaget eller dess verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_60">
                        <num>60 §</num>
                        <heading>Undantag från samarbetsförfarandet</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_60__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren får fatta beslut i ärenden som avses i 32 och 33 § samt i 44 § 1 mom. utan föregående samarbetsförhandlingar, om särskilt vägande skäl som är till skada för företagets produktions- eller serviceverksamhet eller företagets ekonomi och som man inte har kunnat känna till på förhand utgör hinder för samarbetsförhandlingar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_60__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När grunderna enligt 1 mom. för att avvika från samarbetsskyldigheterna inte längre föreligger, skall arbetsgivaren utan dröjsmål inleda samarbetsförhandlingar, där även orsakerna till det avvikande förfarandet skall utredas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_61">
                        <num>61 §</num>
                        <heading>Avtalsrätt</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_61__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivarnas och arbetstagarnas riksomfattande föreningar kan genom avtal avvika från vad som bestäms i 3―6 och 8 kap. Genom avtal får avvikelse dock inte göras från vad som bestäms i 47 och 48 §, till den del bestämmelserna gäller uppsägning av minst tio arbetstagare.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_61__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett avtal som avses i denna paragraf kan för Folkpensionsanstaltens del ingås av de parter som avses i 11 § 2 mom. i lagen om Folkpensionsanstalten (731/2001).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_61__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ett avtal som avses i 1 och 2 mom. har samma rättsverkningar som ett kollektivavtal enligt lagen om kollektivavtal. En arbetsgivare som är bunden av avtalet får tillämpa dess bestämmelser även på de arbetstagare som inte är bundna av avtalet men som hör till en personalgrupp som avses i avtalet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_62">
                        <num>62 §</num>
                        <heading>Gottgörelse</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En arbetsgivare som säger upp eller permitterar en arbetstagare eller överför en arbetstagare till anställning på deltid och därvid uppsåtligen eller av oaktsamhet underlåter att iaktta vad som bestäms i 45―51 §, skall åläggas att till den arbetstagare som sagts upp, permitterats eller överförts till anställning på deltid betala en gottgörelse på högst 30 000 euro.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När gottgörelsens storlek bestäms skall beaktas graden av försummelse i fråga om samarbetsskyldigheten, arbetsgivarens förhållanden i allmänhet samt arten av den åtgärd som riktats mot arbetstagaren och hur länge hans eller hennes anställningsförhållande varat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om ett företag som står under bestämmande inflytande i egenskap av arbetsgivare har sagt upp minst tio arbetstagare, kan det inte betraktas som en omständighet som minskar gottgörelsens storlek att arbetsgivaren inte har fått tillräckliga uppgifter som behövs vid samarbetsförfarandet av det företag i företagsgruppen som har bestämmande inflytande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om arbetsgivarens försummelse med beaktande av alla omständigheter som inverkar på saken kan betraktas som ringa, behöver ingen gottgörelse dömas ut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Arbetstagarens rätt till gottgörelse förfaller, om talan medan anställningsförhållandet varar inte väcks inom två år från utgången av det kalenderår under vilket rätten till gottgörelse uppkom. Sedan anställningsförhållandet upphört förfaller rätten till gottgörelse, om talan inte väcks inom två år efter anställningsförhållandets slut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_63">
                        <num>63 §</num>
                        <heading>Justering av gottgörelsebeloppet</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_63__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Maximibeloppet av gottgörelsen enligt 62 § justeras treårsvis genom förordning av statsrådet så att det motsvarar förändringen i penningvärdet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_64">
                        <num>64 §</num>
                        <heading>Tvångsmedel</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_64__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om arbetsgivaren försummar vad som i 10―13 § bestäms om de uppgifter som skall lämnas företrädarna för personalgrupperna och på så sätt äventyrar erhållandet av uppgifter, kan domstolen på yrkande av en företrädare för en personalgrupp och efter att ha gett arbetsgivaren tillfälle att bli hörd, ålägga denne att fullgöra sin skyldighet inom utsatt tid och förena skyldigheten med vite.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_64__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om arbetsgivaren försummar sin skyldighet att utarbeta en personalplan och utbildningsmål enligt 16 §, kan arbetsministeriet på begäran av en företrädare för en personalgrupp hos domstolen yrka ett beslut enligt 1 mom., om det är uppenbart att det inte går att få personalplanen och utbildningsmålen behandlade vid samarbetsförfarande enligt 4 kap.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_65">
                        <num>65 §</num>
                        <heading>Framläggning</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_65__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivaren skall hålla denna lag fritt tillgänglig för arbetstagarna på arbetsplatsen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_66">
                        <num>66 §</num>
                        <heading>Tillsyn</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_66__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tillsynen över efterlevnaden av denna lag utövas av arbetsministeriet samt av de arbetsgivar-, arbetstagar- och tjänstemannaföreningar som ingått riksomfattande kollektivavtal vars bestämmelser skall iakttas i företagets anställningsförhållanden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_67">
                        <num>67 §</num>
                        <heading>Straffbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    En arbetsgivare eller en företrädare för denne som uppsåtligen eller av oaktsamhet underlåter att iaktta eller bryter mot vad som bestäms i 17, 20 eller 22 §, 28 § 1 eller 2 mom., 30, 31, 34, 36, 41, 43 eller 55 §, 56 § 1 mom. eller 65 §, med undantag för vad som i 55 eller 56 § bestäms om arbetsgivarens betalningsskyldighet, skall för 
                                    <i>brott mot samarbetsskyldigheten</i>
                                     dömas till böter. Ansvarsfördelningen mellan arbetsgivaren och dennes företrädare bestäms enligt de grunder som föreskrivs i 47 kap. 7 § i strafflagen (39/1889).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vid bestämmandet av straff för försummelse av skyldigheterna enligt 34, 36 och 41 § betraktas det inte som en straffsänkande omständighet att det företag som har bestämmande inflytande inte har lämnat det företag som står under bestämmande inflytande de uppgifter som behövs för att genomföra samarbetsförfarandet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_3">
                            <content>
                                <p>I fråga om straff för kränkning av de rättigheter som tillkommer ett samarbetsombud som avses i 8 § 2 och 3 mom. bestäms i 47 kap. 4 § i strafflagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Till straff för brott mot tystnadsplikten enligt 57 § döms enligt 38 kap. 2 § 2 mom. i strafflagen, om inte strängare straff för gärningen föreskrivs på något annat ställe än i 38 kap. 1 § i strafflagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_10">
                    <num>10 kap.</num>
                    <heading>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_10__sec_68">
                        <num>68 §</num>
                        <heading>Ikraftträdande</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_68__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag träder i kraft den 1 juli 2007.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_68__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Genom denna lag upphävs lagen av den 22 september 1978 om samarbete inom företag (725/1978) jämte ändringar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_68__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om det någon annanstans i lagstiftningen hänvisas till andra bestämmelser i den lag om samarbete inom företag som gällde vid denna lags ikraftträdande än till de bestämmelser som gäller nationellt eller internationellt koncernsamarbete, skall i stället för dem tillämpas denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_69">
                        <num>69 §</num>
                        <heading>Övergångsbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_69__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett avtal enligt 14 § i lagen om samarbete inom företag som gäller vid denna lags ikraftträdande får tillämpas utan hinder av bestämmelserna i 61 § i denna lag till dess avtalet upphör att gälla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_69__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i denna lag tillämpas på företag som regelbundet har minst 20 men färre än 30 arbetstagare anställda i arbetsavtalsförhållande när sex månader förflutit från lagens ikraftträdande, om företaget inte överväger att säga upp minst tio arbetstagare.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_69__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Arbetsgivarens skyldigheter enligt 16 § i denna lag skall fullgöras inom sex månader från lagens ikraftträdande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 254/2006</p>
                        <p>AjUB 15/2006</p>
                        <p>RSv 286/2006</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2002/14/EG; EGT nr L 80, 23.3.2002 s. 29</p>
                        <p>Rådets direktiv 98/59/EG; EGT nr L 225, 12.8.1998 s. 16</p>
                        <p>Rådets direktiv 2001/23/EG; EGT nr L 82, 22.3.2001 s. 16</p>
                        <p>Rådets direktiv 97/81/EG; EGT nr L 14, 20.1.1998 s. 9</p>
                        <p>Rådets direktiv 1999/70/EG; EGT nr L 175, 10.7.1999 s. 43</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 30 mars 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Minister </role>
                                <person refersTo="">Tuula Haatainen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
