<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/170/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/170"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/170/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-02-09" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="170"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/170/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/170/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/170/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2007-02-09" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/170/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/170/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/170/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="26"/>
                    <finlex:date date="2007-02-20"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>170/2007</docNumber>
                <docTitle>Laki kuntajakolain muuttamisesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>kumotaan</i>
                         19 päivänä joulukuuta 1997 annetun kuntajakolain (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1997/1196">1196/1997</affectedDocument>
                        ) 14 ja 16―18 §,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>muutetaan</i>
                         1 §:n 2 momentti, 4 §:n 1 momentti, 9 §:n 1 momentti, 13 § ja 15 §:n 1 momentti, 10 luvun otsikko ja 38―40 §,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">sellaisina kuin niistä ovat 9 §:n 1 momentti sekä 39 ja 40 § laissa 167/2005, 10 luvun otsikko laissa 1447/2001 sekä 38 § mainituissa laeissa 1447/2001 ja 167/2005, sekä</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>lisätään</i>
                         lakiin siitä mainitulla lailla 1447/2001 kumotun 41 §:n tilalle uusi 41 § seuraavasti:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Kuntajako</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kuntajakoa kehitetään 1 momentissa mainittujen tarkoitusten edellyttämällä sekä kuntien alueellista eheyttä ja yhdyskuntarakenteen toimivuutta edistävällä tavalla. Kunnan tulee muodostua työssäkäyntialueesta tai muusta sellaisesta toiminnallisesta kokonaisuudesta, jolla on taloudelliset ja henkilöstövoimavaroihin perustuvat edellytykset vastata palveluiden järjestämisestä ja rahoituksesta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Erityiset edellytykset uuden kunnan perustamisessa ja kunnan lakkauttamisessa</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Uuden kunnan perustamista tai kuntien lukumäärän vähenemistä tarkoittava kuntajaon muutos voidaan tehdä asianomaisten kuntien valtuustojen yhteisestä esityksestä. Esitys voidaan tällöin hylätä, jos kuntajaon muutos olisi vastoin jotakin kuntajaon muutokselle 1 ja 3 §:ssä säädettyä edellytystä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Hallinnon ja palvelujen järjestämissopimus</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Jos kuntajaon muutos merkitsee uuden kunnan perustamista tai kuntien lukumäärän vähenemistä, asianomaisten kuntien tulee sopia hallinnon ja palvelujen järjestämisestä muutoksen kohteena olevalla alueella. Sopimukseen on liitettävä suunnitelma, miten kuntien palvelurakenteita sovitetaan yhteen taloudellisuuden, tehokkuuden ja tuottavuuden parantamiseksi. Sopimusta on noudatettava kuntajaon muutoksen voimaantulosta lukien kolmen seuraavan vuoden ajan, jollei ole sovittu lyhyemmästä ajasta tai jolleivät olosuhteet ole muuttuneet siten, ettei sopimuksen noudattaminen ole mahdollista.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Henkilöstön asema</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kuntajaon muuttamista koskevan päätöksen ja 9 §:ssä tarkoitetun hallinnon ja palvelujen järjestämissopimuksen sekä siihen liittyvän suunnitelman valmistelu toteutetaan yhteistoiminnassa kuntien henkilöstön edustajien kanssa.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Tässä laissa tarkoitetut kuntajaon muutokset, jotka johtavat henkilöstön työnantajan vaihtumiseen, katsotaan liikkeenluovutukseksi.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vuosien 2008―2013 alusta voimaantulevissa kuntajaon muutoksissa, joissa henkilöstöä siirtyy uuden kunnan palvelukseen, työnantajalla ei ole oikeutta irtisanoa palvelussuhdetta työsopimuslain (55/2001) 7 luvun 3 §:ssä tai kunnallisesta viranhaltijasta annetun lain (304/2003) 37 §:ssä tarkoitetuilla taloudellisilla tai tuotannollisilla irtisanomisperusteilla. Työntekijä tai viranhaltija voidaan kuitenkin irtisanoa, jos hän kieltäytyy vastaanottamasta työnantajan hänelle tarjoamaa työsopimuslain 7 luvun 4 §:n tai kunnallisesta viranhaltijasta annetun lain 37 §:n mukaista uutta työtehtävää tai virkaa. Tämä kielto koskee kaikkia kuntajaon muutoksessa mukana olevia kuntia ja on voimassa viisi vuotta kuntajaon muutoksen voimaantulosta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>15 §</num>
                    <heading>Kunnanjohtaja</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Lakkaavan kunnan kunnanjohtajan virka lakkaa kuntajaon muutoksen tullessa voimaan. Viranhaltija siirretään hänelle soveltuvaan laajentuvan tai uuden kunnan virkaan tai työsopimussuhteeseen. Kunnanjohtajan asemasta ja oikeuksista on muutoin voimassa, mitä 13 §:ssä säädetään.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <chapter>
                    <num>10 luku</num>
                    <heading>Kuntien yhdistymisen taloudellinen tuki</heading>
                    <section>
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Yhdistymisavustus</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos kuntajaon muutos merkitsee kuntien määrän vähenemistä, asianomaiselle muutoksen jälkeen toimivalle kunnalle maksetaan yhdistymisavustusta. Yhdistymisavustusta maksetaan kuntajaon muutoksiin, jotka toteutetaan vuosien 2008―2013 alusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Yhdistymisavustus maksetaan kolmen vuoden aikana kuntajaon muutoksen voimaantulovuodesta. Avustuksesta maksetaan 40 prosenttia muutoksen voimaantulovuotena ja 30 prosenttia kumpanakin kahtena seuraavana vuotena. Yhdistymisavustus maksetaan 39 §:n 2 momentissa säädettyä korotusta lukuun ottamatta 1,4-kertaisena, jos kuntajaon muutos toteutetaan vuoden 2010 tai 2011 alusta, ja 1,8-kertaisena, jos kuntajaon muutos tulee voimaan vuoden 2008 tai 2009 alusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Yhdistymisavustus muodostuu asukasmäärän mukaan määräytyvästä perusosasta ja kuntajaon muutoksessa mukana olevien kuntien lukumäärän mukaan määräytyvästä lisäosasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos yhdistymisavustuksen maksukauden aikana kuntajakoa muutetaan siten, että kunnat olisivat oikeutettuja uuteen avustukseen, avustus lasketaan sen mukaan kuin myös viimeksi toteutettu kuntajaon muutos olisi toteutunut maksukauden alusta. Maksussa olevan avustuksen ja uudelleen lasketun avustuksen erotus maksetaan viimeksi toteutetun kuntajaon muutoksen voimaantulovuotena ja sitä seuraavana kahtena vuotena siten kuin 2 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö maksaa yhdistymisavustuksen vuosittain kunkin vuoden kesäkuun loppuun mennessä. Silloin kun avustusta saa useampi kuin yksi kunta, avustus jaetaan kuntien kesken kuhunkin kuntaan siirtyvien asukkaiden määrien mukaisessa suhteessa. Kunkin kunnan osuus lasketaan euromäärästä, joka kunnalle olisi maksettu yhdistymisavustuksena, jos lakkaava kunta olisi liitetty kokonaan asianomaiseen kuntaan. Kunnan asukasmääränä käytetään väestötietolain (507/1993) 18 §:n mukaista kunnan asukasmäärää kuntajaon muutoksen voimaantulovuotta edeltävän vuoden alussa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Yhdistymisavustuksen perusosa</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Yhdistymisavustuksen perusosa määräytyy kuntajaon muutoksen jälkeen toimivan kunnan asukasmäärän sekä muutoksessa mukana olevien muiden kuin suurimman kunnan yhteenlasketun asukasmäärän perusteella seuraavasti:</p>
                                <table>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>Kunnan asukasmäärä kuntajaon muutoksen jälkeen </p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>Muiden kuin suurimman kunnan yhteenlaskettu asukasmäärä </p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>Perusosa milj. euroa</p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>20 000 tai enemmän</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>yli 10 000</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>4,00 </p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p/>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>5 000―10 000</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>3,60 </p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p/>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>alle 5 000</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>3,20 </p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>alle 20 000</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>yli 7 000</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>3,00 </p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p/>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>3 500―7 000</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>2,50 </p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                    <tr>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p/>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>alle 3 500</p>
                                        </td>
                                        <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                            <p>2,00</p>
                                        </td>
                                    </tr>
                                </table>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vuosien 2008 ja 2009 alusta toteutettavissa kuntajaon muutoksissa yhdistymisavustuksen perusosaa korotetaan 100 eurolla asukasta kohden sellaisen kuntajaon muutoksessa mukana olevan kunnan osalta, jolle on vuosina 2002―2006 myönnetty vähintään kolmena vuotena kuntien valtionosuuslain (1147/1996) 13 §:ssä tarkoitettua rahoitusavustusta poikkeuksellisten tai tilapäisten kunnallistaloudellisten vaikeuksien vuoksi. Korotus on enintään miljoona euroa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Yhdistymisavustuksen lisäosa</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Yhdistymisavustuksen lisäosaa maksetaan kuntajaon muutoksessa, jossa kuntien määrä vähenee vähintään kahdella. Lisäosa on 0,7 miljoonaa euroa, jos kuntien määrä vähenee kahdella. Se kasvaa mainitulla euromäärällä jokaista kuntien määrää tämän lisäksi vähentävää kuntaa kohden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Valtionosuuksien vähenemisen korvaaminen</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Jos 38 §:ssä tarkoitettu kuntajaon muutos vähentää asianomaisten kuntien valtionosuuksia, kunnille myönnetään vähennyksen johdosta kuntajaon muutoksen voimaantulovuotena ja sitä seuraavana neljänä vuotena valtionosuuksien vähenemisen korvausta. Vuotuinen korvauksen määrä saadaan vertaamalla kuntajaon muutoksessa mukana oleville kunnille muutoksen voimaantuloa edeltävänä vuotena myönnettyjä yleistä valtionosuutta, verotuloihin perustuvaa valtionosuuksien tasausta ja tehtäväkohtaisia käyttökustannusten valtionosuuksia niihin vastaaviin valtionosuuksiin, jotka muutoksen jälkeen toimiville kunnille olisi maksettu sellaisen kuntajaon muutoksen perusteella, joka olisi toteutettu samana vuotena. Jos valtionosuuden määräytymisperusteet muuttuvat kuntajaon muutoksen voimaantulovuodesta, korvaus lasketaan mainitusta vuodesta sovellettavien uusien määräytymisperusteiden mukaisesti. Sisäasiainministeriö laskee korvauksen määrän kuntien valtionosuuslaissa tarkoitettujen asianomaisten ministeriöiden antamien tietojen perusteella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Silloin kun korvausta saa useampi kuin yksi kunta, korvaus jaetaan kuntien kesken kuhunkin kuntaan siirtyvien asukkaiden määrien mukaisessa suhteessa. Kunkin kunnan osuus lasketaan euromäärästä, joka kunnalle olisi maksettu korvauksena, jos lakkaava kunta olisi liitetty kokonaan asianomaiseen kuntaan. Kunnan asukasmääränä käytetään väestötietolain 18 §:n mukaista kunnan asukasmäärää kuntajaon muutoksen voimaantulovuotta edeltävän vuoden alussa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö maksaa korvaukset yhdistymisavustuksen yhteydessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Tämä laki tulee voimaan 23 päivänä helmikuuta 2007.</p>
                    <p>Tätä lakia sovelletaan vuoden 2008 alusta ja sen jälkeen voimaan tuleviin kuntajaon muutoksiin. Jos kuntajaon muutos tällöin koskee kuntaa, jolle maksetaan yhdistymisavustusta tämän lain voimaan tullessa voimassa olleiden säännösten mukaan, maksussa olevan avustuksen maksaminen lakkaa kuntajaon muutoksen tullessa voimaan ja uusi avustus maksetaan tämän lain mukaisesti. Maksussa oleva yhdistymisavustus maksetaan kuitenkin tämän lain voimaan tullessa voimassa olleiden säännösten mukaan, ja tätä avustusta saavaa kuntaa ei oteta huomioon maksettaessa yhdistymisavustusta uuden kuntajaon muutoksen perusteella, jos avustus muodostuu näin edellä laskettua suuremmaksi.</p>
                    <p>Jos 38 §:ssä tarkoitettua yhdistymisavustusta maksetaan vuosina 2008―2011 yhteensä enemmän kuin 200 miljoonaa euroa, vähennetään kuntien valtionosuuslain mukaista yleistä valtionosuutta ylitystä vastaavalla osuudella. Yleisen valtionosuuden vähennys on kaikissa kunnissa asukasta kohden yhtä suuri.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2006/155">HE 155/2006</ref>
                        </p>
                        <p>HaVM 31/2006</p>
                        <p>EV 259/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 9 päivänä helmikuuta 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Alue- ja kuntaministeri </role>
                                <person refersTo="">Hannes Manninen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
