<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1061/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1061"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1061/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-11-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1061"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1061/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1061/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1061/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-11-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1061/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1061/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1061/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="157"/>
                    <finlex:date date="2007-11-29"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1061/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av mervärdesskattelagen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i mervärdesskattelagen av den 30 december 1993 (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1993/1501">1501/1993</affectedDocument>) 104 och 105 §,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         16, 23 och 26 §, 29 § 1 mom. 9 punkten, mellanrubriken före 31 §, 33, 76, 77, 103, 106, 144 och 146 §, 169 § 2 mom., 170 a §, 173 § 2 mom., 173 a § 2 mom., 209 d § 1 mom., 209 f § 3 mom., 209 g―209 k § och 218 § 3 mom.,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">av dem 26 § sådan den lyder i lag 1218/1994, 29 § 1 mom. 9 punkten sådan den lyder i lag 1257/1996, 33 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 1301/2003, 76 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 1486/1994, 77 § sådan den lyder i lag 1265/1997, 103 § och 173 § 2 mom. sådana de lyder i nämnda lag 1486/1994, 169 § 2 mom., 170 a §, 173 a § 2 mom., 209 d § 1 mom., 209 g―209 k § och 218 § 3 mom. sådana de lyder i lag 325/2003 och 209 f § 3 mom. sådant det lyder i lag 453/2005, samt</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 6 §, sådan den lyder delvis ändrad i lag 377/1994, ett nytt 2 mom., varvid de nuvarande 2 och 3 mom. blir 3 och 4 mom., till lagen en ny 19 b §, till 29 § 1 mom., sådant det lyder delvis ändrat i nämnda lagar 1218/1994 och 1257/1996, en ny 10 punkt, till lagen nya 33 a och 76 a §, ett nytt 11 kap. i stället för det 11 kap. som upphävts genom nämnda lag 1218/1994, nya 145 a―145 c § samt nya 209 l―209 o § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>6 §</num>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Staten och kommunerna är skyldiga att betala skatt för byggtjänster som enligt 33 § tagits i eget bruk även då överlåtelsen av fastigheten inte är rörelsemässig.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>16 §</num>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Skyldigheten att betala skatt på eget bruk av byggtjänster uppkommer</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>allt eftersom den själv utförda byggtjänsten slutförs,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>när en köpt byggtjänst har tagits emot eller när vederlaget eller en del av det har betalts före mottagningsdagen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>när en fastighet som avses i 33 § har överlåtits och en tidigare överlåtare har köpt eller själv utfört byggtjänsten.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Skyldigheten att betala skatt på eget bruk av tjänster enligt 33 a § uppkommer allt eftersom fastigheten används för ett ändamål som inte är rörelsemässigt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <crossHeading eId="crossHeading">Överlåtelse av rörelse helt eller delvis</crossHeading>
                <section>
                    <num>19 b §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>På överlåtelse av en fastighet i samband med överlåtelse av rörelse helt eller delvis tillämpas vad som bestäms i 121 i §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>23 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I 31, 31 a, 32, 33 och 33 a § föreskrivs om eget bruk av vissa tjänster som har samband med fastigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>26 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Staten ska inte betala skatt på eget bruk av en vara eller tjänst. Staten ska dock betala skatt på eget bruk av en serveringstjänst i de fall som avses i 25 a § och på eget bruk av en byggtjänst i de fall som avses i 31 § 1 mom. och 33 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>29 §</num>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Utan hinder av 27 § skall skatt betalas</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>9)</num>
                            <content>
                                <p>på överlåtelse av helhetstjänster som gäller allmän väg eller järnväg till staten,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>10)</num>
                            <content>
                                <p>på sådan användning av fastigheter som avses i 33 a §.</p>
                                <p class="omission"/>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <crossHeading eId="crossHeading_2">Eget bruk av vissa tjänster som har samband med fastigheter</crossHeading>
                <section>
                    <num>31 §</num>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>33 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet anses ha blivit tagen i eget bruk även då en näringsidkare, staten eller en kommun i andra fall än de som avses i 31 § 1 mom. 1 punkten överlåter fastigheten innan den tas i bruk efter det att byggtjänsten har utförts.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Skatt ska inte betalas på eget bruk enligt 1 mom. av själv utförda byggtjänster i fråga om lönekostnaderna och de sociala kostnaderna i samband med dem, om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>lönekostnaderna för de tjänster som avser fastighetsinnehav under ett kalenderår inte överstiger 35 000 euro, och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>näringsidkaren inte har sålt byggtjänster till utomstående eller bedrivit sådan verksamhet som avses i 31 § 1 mom. vid den tidpunkt då byggtjänsten utfördes.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>33 a §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utan hinder av 24 § avses med eget bruk av tjänster även att en näringsidkare under justeringsperioden använder en fastighet som ingår i hans rörelsetillgångar och som varit föremål för en i 119 § avsedd fastighetsinvestering för ett ändamål som inte är rörelsemässigt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Bestämmelserna i 1 mom. tillämpas bara om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>fastighetsinvesteringen har gjorts helt eller delvis för ett ändamål som berättigar till avdrag, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>fastighetsinvesteringen har gjorts helt och hållet för ett annat ändamål än ett sådant som berättigar till avdrag och en näringsidkare som avses i 1 mom. har gjort en i 120 § 1 mom. 2 punkten avsedd justering för fastigheten.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Bestämmelserna i 1 mom. tillämpas inte på kommuner.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>76 §</num>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>När den skattskyldige tar en byggtjänst i eget bruk så som avses i 33 § är skattegrunden</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>inköpspriset för den köpta byggtjänsten,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>de direkta och indirekta kostnaderna för byggtjänster som den skattskyldige själv har utfört,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>det värde som ligger till grund för skatten på den anskaffade fastigheten och som den föregående överlåtaren på grund av överlåtelsen har varit tvungen att betala för den byggtjänst som utförts på fastigheten.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>76 a §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När den skattskyldige tar en tjänst i eget bruk så som avses i 33 a § är skattegrunden den andel av kostnaderna för fastighetsinvesteringen som motsvarar förhållandet mellan den tid fastigheten har använts för ett ändamål som inte är rörelsemässigt och den i 121 a § avsedda justeringsperioden.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Som kostnader enligt 1 mom. för en fastighetsinvestering räknas det värde som utgjort grund för den i 121 d § 2 mom. avsedda skatt som ingår i anskaffningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>77 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den skattegrund som avses i 74―76 och 76 a § inkluderar inte skattens andel.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>103 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den skattskyldige får för en fastighet eller byggtjänst som han anskaffat för skattepliktig rörelse dra av den skatt som överlåtaren enligt 31, 31 a eller 33 § ska betala på byggtjänster som utförts på fastigheten, om fastigheten före överlåtelsen inte hade tagits i överlåtarens bruk.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En förutsättning för rätten till avdrag är att överlåtaren ger mottagaren en utredning om beloppet av den skatt som överlåtaren ska betala.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>106 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om en fastighetsinnehavare ansöker om att bli skattskyldig så som avses i 30 §, får han i stället för justering av avdrag enligt 11 kap. göra avdrag enligt 102 och 103 § från en fastighet som han anskaffat eller en tjänst eller vara som han köpt för den skattepliktiga fastighetsöverlåtelsen före sin ansökan eller dra av den skatt som betalts på byggtjänster som han själv har utfört för det nämnda ändamålet före ansökan. En förutsättning är att fastighetsinnehavaren har ansökt om att bli skattskyldig inom sex månader från ibruktagandet av fastigheten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den avdragsrätt som avses i 1 mom. gäller endast nybyggen och ombyggnad av en fastighet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om fastighetsinnehavaren ansöker om att bli skattskyldig så som avses i 30 §, anses han i samband med justering av avdrag enligt 11 kap. ha använt den fastighet som han före ansökan har anskaffat eller för vilken han köpt eller utfört byggtjänster för den skattepliktiga fastighetsöverlåtelsen för ett ändamål som berättigar till avdrag. En förutsättning är att fastighetsinnehavaren har ansökt om att bli skattskyldig inom sex månader från det att han tagit fastigheten i bruk.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <chapter>
                    <num>11 kap.</num>
                    <heading>Justering av avdrag som gäller fastighetsinvesteringar</heading>
                    <crossHeading eId="crossHeading_3">Fastighetsinvestering</crossHeading>
                    <section>
                        <num>119 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Med fastighetsinvestering avses köp eller eget utförande av byggtjänster i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet. Med fastighetsinvestering avses även anskaffning av en fastighet på vars överlåtelse har tillämpats 31 § 1 mom. 1 punkten eller 33 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="crossHeading_4">Fall som föranleder justering</crossHeading>
                    <section>
                        <num>120 §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Avdraget för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering ska justeras, när</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>fastighetsinvesteringen har gjorts för ett ändamål som helt eller delvis berättigar till avdrag och fastighetens användning ändras på så sätt att den avdragsgilla användningens andel minskar i förhållande till det ursprungliga användningsändamålet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>fastighetsinvesteringen har helt eller delvis gjorts för ett annat ändamål än ett sådant som berättigar till avdrag och fastighetens användning ändras på så sätt att den avdragsgilla användningens andel ökar i förhållande till det ursprungliga användningsändamålet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>fastigheten avförs från rörelsetillgångarna genom att den varaktigt tas i användning som inte är rörelsemässig, om fastighetsinvesteringen har gjorts för ett ändamål som helt eller delvis berättigar till avdrag,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>fastigheten överlåts, om fastighetsinvesteringen har gjorts för ett ändamål som helt eller delvis berättigar till avdrag och inget annat bestäms i 121 e―121 g §,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>skattskyldigheten upphör, om en fastighetsinvestering som hänför sig till en fastighet som finns kvar i den skattskyldiges besittning har gjorts för ett ändamål som helt eller delvis berättigar till avdrag.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En förutsättning för justeringen är att näringsidkaren har gjort fastighetsinvesteringen för rörelse eller att det är en kommun som har gjort fastighetsinvesteringen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Ingen justering ska göras när en fastighet rivs, brinner upp eller i övrigt förstörs på ett sådant sätt att den inte längre går att använda.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vad som bestäms i 120 § tillämpas även på avdraget för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering, då anskaffningen görs av en innehavare av nyttjanderätten till fastigheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Innehavaren av nyttjanderätten till en fastighet ska justera avdraget för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering enligt de förutsättningar som bestäms i 120 § 1 mom. 4 punkten även då nyttjanderätten upphör, om inte något annat bestäms i 3 mom. i denna paragraf eller i 121 f §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vad som bestäms i 2 mom. tillämpas på ombyggnad som anskaffas eller utförs av en innehavare av nyttjanderätten till fastigheten bara om denna innehavare får ersättning för ombyggnaden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="crossHeading_5">Justeringsperiod</crossHeading>
                    <section>
                        <num>121 a §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Avdraget för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering ska justeras endast om fastighetens användningsändamål ändras eller om fastigheten överlåts på det sätt som avses i 120 eller 121 § under justeringsperioden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Justeringsperioden är tio år från ingången av det kalenderår under vilket en byggtjänst i samband med ett nybygge eller en ombyggnad har slutförts eller, om fastigheten efter det att byggtjänsten har slutförts har överlåtits på det sätt som avses i 31 § 1 mom. 1 punkten eller 33 §, under vilket fastigheten har tagits emot. Justeringsperioden inkluderar ändå inte en del av ett kalenderår som föregår slutförandet av byggtjänsten eller mottagandet av fastigheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="crossHeading_6">Ändringar av användningsändamålet före justeringsperiodens början</crossHeading>
                    <section>
                        <num>121 b §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om en fastighet som varit föremål för en fastighetsinvestering som gjorts för ett annat ändamål än ett sådant som berättigar till avdrag tas i användning för ett ändamål som berättigar till avdrag före justeringsperiodens början, kan näringsidkaren i fråga om fastighetsinvesteringen rätta den skatt som ska redovisas för tiden innan användningsändamålet ändrades som om fastigheten ursprungligen hade varit avsedd för avdragsgill användning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om en fastighet som varit föremål för en fastighetsinvestering som gjorts för ett ändamål som berättigar till avdrag tas i användning för ett annat ändamål före justeringsperiodens början, ska näringsidkaren i fråga om fastighetsinvesteringen rätta den skatt som ska redovisas för tiden innan användningsändamålet ändrades som om fastigheten ursprungligen hade varit avsedd för annan än avdragsgill användning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="crossHeading_7">Beräkning av justeringen</crossHeading>
                    <section>
                        <num>121 c §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>
                                    När användningen av en fastighet ändras, ska avdraget för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering årligen justeras för varje kalenderår inom justeringsperioden (<i>justeringsår</i>). Som första justeringsår räknas den del av kalenderåret som följer efter det i 121 a § 2 mom. avsedda slutförandet av en byggtjänst eller mottagandet av en fastighet.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När en fastighet överlåts, när skattskyldigheten upphör och när en fastighet avförs från rörelsetillgångarna ska avdraget för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering justeras på en gång för hela den återstående justeringsperioden. Fastigheten anses härvid under den återstående justeringsperioden helt och hållet vara i annan än avdragsgill användning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 d §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Det belopp varmed avdraget årligen ska justeras är 1/10 av den del av den i anskaffningen ingående skatten enligt 2 mom. som motsvarar skillnaden mellan andelen av den ursprungliga användning som berättigar till avdrag och andelen av den användning som berättigar till avdrag under justeringsåret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Den skatt som ingår i anskaffningen och som utgör grund för beräkningen av den justering som ska göras är</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>den skatt som ska betalas för en köpt byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>den skatt som ska betalas för en själv utförd byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet, eller den skatt som borde ha betalts om tjänsten hade utförts för annan än avdragsgill användning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>den skatt som i fråga om en anskaffad fastighet med stöd av 31 § 1 mom. 1 punkten eller 33 § ska betalas av överlåtaren,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>den skatt som ska betalas för en vara som anskaffats, importerats, själv tillverkats eller överförts för att installeras i anslutning till en byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet, eller den skatt som borde ha betalts om varan hade tillverkats för eller överförts i annan än avdragsgill användning.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="crossHeading_8">Överföring av rättighet och skyldighet att justera avdrag</crossHeading>
                    <section>
                        <num>121 e §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Överlåtarens rättighet och skyldighet att justera avdrag för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering överförs vid fastighetsöverlåtelser på mottagaren, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>överlåtaren är en näringsidkare eller kommun för vilken rättigheten eller skyldigheten att justera avdrag ursprungligen har uppstått eller på vilken denna rättighet eller skyldighet har överförts,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>mottagaren anskaffar fastigheten för rörelse eller mottagaren är en kommun eller staten, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>överlåtaren och mottagaren vid överlåtelsen inte avtalar om att överlåtaren justerar avdraget.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 f §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om en innehavare av nyttjanderätten till en fastighet överlåter sin nyttjanderätt, överförs rättigheten och skyldigheten för rättsinnehavaren att justera avdrag för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering på mottagaren under de förutsättningar som bestäms i 121 e §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När nyttjanderätten till en fastighet upphör, anses rättsinnehavaren vid tillämpningen av bestämmelserna om överföring av rättighet och skyldighet att justera avdrag överlåta sin nyttjanderätt till den fastighetsinnehavare som överlåtit nyttjanderätten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 g §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om en näringsidkare inträder i en skattskyldighetsgrupp som avses i 13 a §, överförs rättigheten och skyldigheten att justera avdrag för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering på gruppen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om en näringsidkare utträder ur en skattskyldighetsgrupp som avses i 13 a §, överförs rättigheten och skyldigheten att justera avdrag för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller näringsidkarens fastighetsinvestering från gruppen på näringsidkaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i 121 h―121 k och 209 g―209 i § gäller i tillämpliga delar den överföring av rättigheter och skyldigheter som avses i 1 och 2 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 h §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag överförs på mottagaren, justerar överlåtaren till följd av överlåtelsen inte avdraget för den skatt som ingår i anskaffningen, om inte något annat bestäms i 3 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag överförs på mottagaren, justerar överlåtaren avdragen på basis av de ändringar i användningen som inträffat under den tid fastigheten varit i hans besittning, och mottagaren på basis av de ändringar som inträffat därefter, om inte något annat bestäms i 3 mom. Vid beräkning av det belopp varmed avdraget ska justeras beaktar överlåtaren den andel av justeringsåret då fastigheten varit i hans besittning och mottagaren den andel som infallit därefter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag överförs på en mottagare som vid tidpunkten för överlåtelsen inte var införd i registret över mervärdesskattskyldiga, ska överlåtaren i mottagarens ställe i samband med överlåtelsen justera avdraget på en gång för hela den återstående justeringsperioden. Fastigheten anses härvid under den återstående justeringsperioden helt och hållet vara i annan än avdragsgill användning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 i §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag överförs och överlåtaren inte har gett en utredning som avses i 209 g § eller i utredningen har lämnat en felaktig uppgift och mottagarens beskattning till följd av detta borde rättas till mottagarens nackdel, ska överlåtaren i mottagarens ställe göra de justeringar som detta föranleder eller rätta de belopp som ska justeras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag överförs och överlåtarens beskattning senare ändras på ett sådant sätt att mottagarens beskattning till följd av detta borde rättas till mottagarens nackdel, ska överlåtaren i mottagarens ställe göra de justeringar som detta föranleder eller rätta de belopp som ska justeras, om överlåtaren inte har underrättat mottagaren om ändringen av beskattningen i den utredning som avses i 209 g §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <crossHeading eId="crossHeading_9">Rättelse av justeringar som gjorts på en gång</crossHeading>
                    <section>
                        <num>121 j §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om en näringsidkare fortsätter med rörelse när skattskyldigheten upphör och senare under justeringsperioden på nytt införs i registret över mervärdesskattskyldiga, kan han rätta den justering som han på grund av skattskyldighetens upphörande har gjort i fråga om en fastighet som han besitter, om det justerade beloppet har betalts till staten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En mottagare som är införd i registret över mervärdesskattskyldiga eller en mottagare som vid tidpunkten för överlåtelsen inte var införd i registret men som införs senare under justeringsperioden kan rätta en justering som gjorts av överlåtaren vid skattskyldighetens upphörande eller med stöd av 121 h § 3 mom., om rättigheten och skyldigheten att justera avdrag har överförts på mottagaren under justeringsperioden och om justeringen inte har kunnat rättas tidigare.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>121 k §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>En rättelse som avses i 121 j § görs genom att</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>en näringsidkare som avses i 121 j § 1 mom. drar av den skatt han betalt i form av justering till den del skatten hänför sig till det justeringsår från och med vilket han på nytt införs i registret över mervärdesskattskyldiga och till den därpå följande justeringsperioden,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>en mottagare som avses i 121 j § 2 mom. drar av den skatt som överlåtaren betalt i form av justering till den del skatten hänför sig till det justeringsår då en mottagare som är införd i registret över mervärdesskattskyldiga tar emot fastigheten eller från och med vilket en mottagare som inte tidigare har registrerats blir införd i registret, och till den därpå följande justeringsperioden.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Näringsidkaren eller mottagaren ska göra justeringar i fråga om de ändringar i fastighetens användningsändamål eller de överlåtelser som sker under den tid som avses i 1 mom. enligt de allmänna reglerna för justering.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>144 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Ett avdrag enligt 103 § för en anskaffad fastighet eller byggtjänst ska hänföras till den kalendermånad under vilken fastigheten har tagits emot eller byggtjänsten har slutförts och tagits emot. Avdraget kan alternativt hänföras till den kalendermånad under vilken skyldigheten för säljaren att betala skatt på eget bruk av byggtjänster enligt 16 § uppkommer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>145 a §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En rättelse som avses i 118 § hänförs till den kalendermånad på vilken den enligt god bokföringssed ska registreras i bokföringen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När skattskyldigheten har upphört ska rättelsen hänföras till den sista kalendermånaden av verksamheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>145 b §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En justering som avses i 121 c § 1 mom. hänförs till justeringsårets sista kalendermånad.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En justering som avses i 121 c § 2 mom. hänförs till den kalendermånad under vilken fastigheten har överlåtits, skattskyldigheten upphört eller fastigheten avförts från rörelsetillgångarna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En justering som avses i 121 h § 2 och 3 mom. och som överlåtaren gjort hänförs till den kalendermånad under vilken besittningsrätten till fastigheten har överlåtits.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>145 c §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En rättelse som avses i 121 k § 1 mom. 1 punkten hänförs till den kalendermånad från och med vilken näringsidkaren på nytt införs i registret över mervärdesskattskyldiga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En rättelse som avses i 121 k § 1 mom. 2 punkten hänförs till den kalendermånad under vilken besittningsrätten till fastigheten har tagits emot eller från och med vilken mottagaren har införts i registret över mervärdesskattskyldiga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>146 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>De rättelser som avses i 121 b § hänförs till den kalendermånad under vilken fastighetens användningsändamål ändras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>169 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Utan hinder av 1 mom. gäller för verifikationer eller annat material som lagras elektroniskt utomlands i enlighet med 209 j―209 m § att det är tillräckligt att uppgifterna är fullständigt tillgängliga i realtid genom en datorförbindelse och att en utskrift kan fås av dem i vanlig läsbar skriftlig form. På uppmaning av en myndighet ska en kopia av den tekniska upptagningen dessutom framställas för den person som utför granskningen, om detta behövs för genomförandet av granskningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>170 a §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Den som säljer investeringsguld ska på uppmaning av Skattestyrelsen eller ett skatteverk visa upp i 209 o § avsett material för granskning och lämna uppgifter om det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>173 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Den som är skattskyldig med stöd av 12, 26 f och 30 § införs i registret tidigast från ansökningstidpunkten. Om en näringsidkare som avses i 30 § kan göra avdrag enligt 106 § eller tillämpa 106 § 3 mom. och ansökan har gjorts efter det att den i 30 § avsedda verksamheten inleddes, är han dock skattskyldig från den tidpunkt då den nämnda verksamheten inleds.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>173 a §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vad som i 169, 209 och 209 j―209 m § bestäms om den skattskyldiges förpliktelser tillämpas också på det ombud som avses i 1 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 d §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Av den utredning som avses i 103 § 2 mom. ska framgå datum för utredningen, säljarens och köparens namn, adresser samt företags- och organisationsnummer, överlåtelsens art och beloppet av den skatt som säljaren ska betala.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 f §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En i 19 a § avsedd person som helt eller delvis överlåter en rörelse ska till den som fortsätter rörelsen ge en utredning enligt 209 g § om de fastigheter som överlåts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 g §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering överförs på mottagaren, ska överlåtaren ge mottagaren en utredning med de uppgifter som avses i 209 h §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering, avdragsrätten för den skatten eller någon annan i 209 h § avsedd uppgift som påverkar mottagarens beskattning har ändrats efter det att den utredning som avses i 1 mom. har gjorts, ska överlåtaren ge mottagaren en kompletterande utredning om ändringen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Överlåtaren ska ge mottagaren en kopia av en utredning som överlåtaren innehar och som en tidigare fastighetsinnehavare gjort med stöd av 1 eller 2 mom. med uppgifter som påverkar mottagarens rättighet eller skyldighet att justera avdrag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 h §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Av den utredning som avses i 209 g § ska framgå</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>datum för utredningen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>överlåtarens och mottagarens namn, adress samt företags- och organisationsnummer,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>tidpunkt för överlåtelsen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>överlåtelsens art,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>tidpunkt då en i 121 a § 2 mom. avsedd byggtjänst slutfördes eller fastighet togs emot,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>den i 121 d § 2 mom. avsedda skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>den del av den skatt som avses i 6 punkten för vilken avdrag har kunnat göras i samband med att byggtjänsten slutfördes eller fastigheten togs emot, eller som borde ha betalts om byggtjänsten hade utförts för eller varan tillverkats för eller överförts i annan än avdragsgill användning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighet som avförts från rörelsetillgångarna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>en utredning om huruvida överlåtaren eller en tidigare överlåtare har gjort en justering enligt 121 c § 2 mom. då skattskyldigheten upphört eller en justering enligt 121 h § 3 mom. i samband med en fastighetsöverlåtelse, och justeringen inte har rättats,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>andra uppgifter som föreskrivs av Skattestyrelsen och som behövs för att bestämma rättigheten eller skyldigheten för överlåtaren eller mottagaren att justera avdrag.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 i §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>När rättigheten och skyldigheten att justera avdrag för den skatt som ingår i en anskaffning och som gäller en fastighetsinvestering överförs på en näringsidkare, ska mottagaren ge överlåtaren en utredning om att fastigheten anskaffas för rörelse.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 j §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Den som är skattskyldig ska förvara kopior av fakturor som han utfärdat över försäljning som avses i 1 § 1 mom. 1 punkten samt mottagna fakturor över inköp av varor och tjänster som anknyter till verksamheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Under hela förvaringstiden ska det säkerställas att i 209 b § 2 mom. avsedda uppgifter i fakturorna hålls oförändrade och läsbara. Uppgifterna i fakturor i maskinläsbart datamedium ska vara tillgängliga i vanlig läsbar skriftlig form.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Fakturorna ska förvaras i minst sex år från utgången av det kalenderår under vilket räkenskapsperioden gick ut. Med räkenskapsperiod avses en räkenskapsperiod som omfattar den kalendermånad till vilken i fakturan nämnda försäljningar, inköp, rättelseposter eller förskottsbetalningar enligt 13 kap. hänför sig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i 2 och 3 mom. tillämpas på fakturor mottagna av utländska näringsidkare endast i fråga om de fakturor som tas emot hos ett fast driftställe i Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 k §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Fakturor som avses i 209 j § ska förvaras i Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Fakturorna kan dock förvaras i en annan medlemsstat, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>lagringen har skett elektroniskt så att en fullständig datorförbindelse i realtid till uppgifterna är säkerställd, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>näringsidkaren är utlänning och saknar fast driftställe i Finland.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>På de villkor som föreskrivs i 2 kap. 9 § 1 och 2 mom. i bokföringslagen kan fakturor dock förvaras på något annat ställe än vad som anges ovan i 1 och 2 mom. Detta gäller i tillämpliga delar även andra än dem som är bokföringsskyldiga enligt bokföringslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 l §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i 209 j och 209 k § om fakturor iakttas i tillämpliga delar även i fråga om andra verifikationer på vilka bokföringen av de affärshändelser som inverkar på beloppet av den skatt som ska betalas eller dras av baserar sig.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Bestämmelserna i 209 j och 209 k § om utfärdade fakturor gäller i tillämpliga delar även den skattskyldiges övriga anteckningsmaterial, om den skattskyldige inte är bokföringsskyldig enligt bokföringslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 m §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Med avvikelse från 209 j § 3 mom. och 209 l § ska den som är skattskyldig förvara fakturor och verifikationer som anknyter till en fastighetsinvestering samt utredningar som avses i 103 § 2 mom., 209 g och 209 i § i 13 år från utgången av det kalenderår under vilket justeringsperioden har börjat. Efter den tid som anges i 209 j § 3 mom. kan fakturorna och verifikationerna ersättas med en utredning varav framgår de uppgifter som föreskrivs av Skattestyrelsen och som behövs för att bestämma rättigheten eller skyldigheten att justera avdrag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 n §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Den skattskyldige ska föra en förteckning över de varor som den skattskyldige själv eller någon annan för hans räkning transporterar till en annan medlemsstat för sådana affärstransaktioner som avses i 18 b § 1 mom. 1―3 punkten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>209 o §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En säljare av investeringsguld som avses i 43 a och 43 c § ska alltid identifiera kunden då värdet av en transaktion eller det sammanlagda värdet av flera sinsemellan sammanhängande transaktioner uppgår till minst 15 000 euro. Säljaren ska med till buds stående medel även identifiera en person för vars räkning ovan nämnda kund sannolikt handlar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Identifiering behövs inte om kunden är en näringsidkare som avses i 6 § 6 mom. i lagen om förhindrande och utredning av penningtvätt (68/1998).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om identifiering av i 1 mom. avsedda kunder och om bokföring av transaktioner utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Det material som avses i 1 och 3 mom. ska förvaras sex år från utgången av det kalenderår under vilket den räkenskapsperiod har utgått då transaktionen eller den sista av de sinsemellan sammanhängande transaktionerna gjordes.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>218 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>
                                    Den som underlåter att behörigen fullgöra sin skyldighet enligt 209 o § eller trots uppmaning av en myndighet sin skyldighet enligt 162, 162 b eller 165 §, 166 § 2 mom., 168 § 2 mom., 169 § 1 och 2 mom., 170 § 1 mom., 170 a, 209 eller 209 a―209 c §, ska för 
                                    <i>mervärdesskatteförseelse</i>
                                     dömas till böter.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2008.</p>
                    <p>Om inte något annat föreskrivs nedan, tillämpas denna lag när en fastighet överlåts eller dess användning ändras på det sätt som avses i 120 § den dag lagen träder i kraft eller därefter.</p>
                    <p>Bestämmelserna i denna lag om justering av avdrag som gäller fastighetsinvesteringar tillämpas inte om en byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet har slutförts före 2004.</p>
                    <p>Om en byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet har slutförts 2004 eller därefter men före denna lags ikraftträdande, tillämpas denna lag på den del av justeringsperioden som infaller efter det att lagen trätt i kraft. Justeringsperioden är dock fem år från ingången av det kalenderår under vilket en byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet har slutförts. Vid beräkningen av det belopp varmed avdraget ska justeras är det relationstal som avses i 121 d § 1 mom. härvid 1/5 i stället för 1/10. På den del av justeringsperioden som infaller före denna lags ikraftträdande tillämpas de bestämmelser som gällde när lagen trädde i kraft.</p>
                    <p>Bestämmelserna i 33 och 121 b § tillämpas om fastigheten överlåts eller dess användningsändamål ändras den dag lagen träder i kraft eller därefter.</p>
                    <p>Bestämmelserna i 33 a § tillämpas när en tjänst tas i eget bruk den dag lagen träder i kraft eller därefter. Bestämmelserna tillämpas ändå inte om en byggtjänst i samband med ett nybygge eller ombyggnad av en fastighet har slutförts före 2004. I de fall då en sådan byggtjänst har slutförts 2004 eller därefter men före denna lags ikraftträdande, räknas justeringsperioden på det sätt som avses i 4 mom. i ikraftträdandebestämmelserna.</p>
                    <p>I de fall som avses i 4 mom. justeras avdraget för den skatt som ingår i anskaffningen inte till näringsidkarens nackdel och 33 a § tillämpas inte till den del näringsidkaren har betalt skatt enligt den 33 § som gällde när denna lag trädde i kraft och han inte har rättat beskattningen eller anfört besvär över den.</p>
                    <p>Om en fastighet i de fall som avses i 4 mom. har sålts innan denna lag trädde i kraft, anses den skatt som ingår i köparens anskaffning vid den justering som ska göras under den del av justeringsperioden som infaller efter lagens ikraftträdande eller vid den i 33 a § avsedda beskattning av eget bruk som sker efter lagens ikraftträdande vara lika med den skatt som säljaren ska betala enligt den 33 § som gällde när denna lag trädde i kraft.</p>
                    <p>Bestämmelserna i 209 m § tillämpas inte på fastighetsinvesteringar som avses i 3 och 4 mom.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 44/2007</p>
                        <p>FiUB 10/2007</p>
                        <p>RSv 54/2007</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 23 november 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Minister </role>
                                <person refersTo="">Jyri Häkämies</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
