<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/334/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/334"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/334/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="334"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/334/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/334/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/334/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-30" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/334/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/334/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/334/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="54"/>
                    <finlex:date date="2007-04-05"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>334/2007</docNumber>
                <docTitle>Laki yhteistoiminnasta yrityksissä</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lain tarkoitus</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tällä lailla edistetään yrityksen ja sen henkilöstön välisiä vuorovaikutuksellisia yhteistoimintamenettelyjä, jotka perustuvat henkilöstölle oikea-aikaisesti annettuihin riittäviin tietoihin yrityksen tilasta ja sen suunnitelmista. Tavoitteena on yhteisymmärryksessä kehittää yrityksen toimintaa ja työntekijöiden mahdollisuuksia vaikuttaa yrityksessä tehtäviin päätöksiin, jotka koskevat heidän työtään, työolojaan ja asemaansa yrityksessä. Tarkoituksena on myös tiivistää työnantajan, henkilöstön ja työvoimaviranomaisten yhteistoimintaa työntekijöiden aseman parantamiseksi ja heidän työllistymisensä tukemiseksi yrityksen toimintamuutosten yhteydessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan jäljempänä säädettävin poikkeuksin yrityksessä, jonka työsuhteessa olevien työntekijöiden määrä säännöllisesti on vähintään 20.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Mitä 15 §:ssä, 17 §:n 3 ja 4 momentissa, 18 ja 19 §:ssä ja 27 §:n 1 momentin 2―4 kohdassa säädetään, sovelletaan vain yrityksessä, jonka työsuhteessa olevien työntekijöiden määrä säännöllisesti on vähintään 30.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Yrityksessä, jossa on säännöllisesti vähemmän kuin 20 työntekijää, noudatetaan työsopimuslain (55/2001) 9 luvun 2 ja 3 §:n säännöksiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Yritys</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan yrityksellä yhteisöä, säätiötä ja luonnollista henkilöä, joka harjoittaa taloudellista toimintaa riippumatta siitä, onko toiminta tarkoitettu voittoa tuottavaksi vai eikö ole.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Poikkeukset soveltamisalasta</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia ei sovelleta yhteistoiminnasta valtion virastoissa ja laitoksissa annetun lain (651/1988) 2 §:ssä tarkoitetuissa virastoissa tai laitoksissa, ellei mainitun lain 2 §:n 1 momentista johdu muuta. Lakia ei sovelleta myöskään kuntien, kuntayhtymien, evankelis-luterilaisen kirkon, ortodoksisen kirkkokunnan eikä Ahvenanmaan maakunnan sekä sen kuntien ja kuntayhtymien virastoissa ja laitoksissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos yritys on aatteellinen, taiteellinen, tieteellinen taikka uskonnollinen tai muu tunnustuksellinen yhteisö tai jos sen tarkoitus on pääasiallisesti elinkeinopoliittinen, työmarkkinapoliittinen, yleispoliittinen tai humanitäärinen, tämän lain säännöksiä ei sovelleta yhteisön tarkoitusta eikä aatteellisia tai vastaavia tavoitteita koskeviin ratkaisuihin eikä näiden ratkaisujen valmisteluun.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Muu lainsäädäntö työntekijöiden osallistumisoikeuksista</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan ja työntekijöiden välisestä yhteistoiminnasta yritysryhmissä säädetään yhteistoiminnasta suomalaisissa ja yhteisönlaajuisissa yritysryhmissä annetussa laissa (335/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstön oikeudesta osallistua yritysten hallintoon säädetään henkilöstön edustuksesta yritysten hallinnossa annetussa laissa (725/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöedustuksen järjestämisestä eurooppayhtiössä ja eurooppaosuuskunnassa säädetään henkilöstöedustuksesta eurooppayhtiössä (SE) ja eurooppaosuuskunnassa (SCE) annetussa laissa (758/2004).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Työsuojelun yhteistoiminnasta säädetään työsuojelun valvonnasta ja työpaikan työsuojeluyhteistoiminnasta annetussa laissa (44/2006).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Työnantajan ja työntekijöiden yhteistoiminnasta työterveyshuollon järjestämistä koskevissa asioissa säädetään työterveyshuoltolaissa (1383/2001).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Tilaajan velvollisuudesta ilmoittaa työntekijöiden edustajille sopimuksestaan käyttää vuokra- tai alihankintatyötä säädetään tilaajan selvitysvelvollisuudesta ja vastuusta ulkopuolista työvoimaa käytettäessä annetussa laissa (1233/ 2006).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_5__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Työntekijöille tiedottamisesta ja heidän kuulemisestaan julkisten ostotarjousten yhteydessä säädetään arvopaperimarkkinalaissa (495/1989).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Työneuvoston lausunto</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työneuvosto antaa lausuntoja siitä, onko yritystä pidettävä sellaisena, johon tätä lakia sovelletaan, siten kuin työneuvostosta ja työsuojelun poikkeusluvista annetussa laissa (400/2004) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Yhteistoiminnan osapuolet</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Yleissäännös</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitetun yhteistoiminnan osapuolina ovat työnantaja ja yrityksen henkilöstö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa ovat osallisina työntekijä, jota yhteistoimintaneuvotteluissa käsiteltävä asia koskee, ja hänen esimiehensä taikka henkilöstöryhmän tai sen osan edustaja tai asianomaisten henkilöstöryhmien edustajat sekä kulloinkin käsiteltävässä asiassa toimivaltainen työnantajan edustaja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Liikkeen luovutuksen, sulautumisen tai jakautumisen yhteydessä myös luovutuksensaaja tai vastaanottava yritys voi jäljempänä säädettävällä tavalla olla osallisena yhteistoimintamenettelyssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Henkilöstöryhmien edustajat</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmien edustajina ovat joko työehtosopimuksen perusteella valittu luottamusmies tai työsopimuslain 13 luvun 3 §:n nojalla valittu luottamusvaltuutettu. Jos yhteistoimintaneuvotteluissa käsiteltävä asia koskee myös työntekijöiden turvallisuutta ja terveyttä, eikä asiaa ole käsitelty tai käsitellä työsuojelun valvonnasta ja työpaikan työsuojeluyhteistoiminnasta annetun lain mukaisesti, henkilöstöryhmää edustaa myös työsuojeluvaltuutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos yrityksen jonkin henkilöstöryhmän enemmistöllä ei ole oikeutta osallistua 1 momentissa tarkoitetun luottamusmiehen valintaan, tähän enemmistöön kuuluvat työntekijät voivat valita keskuudestaan enintään kahdeksi vuodeksi kerrallaan yhteistoimintaedustajan, jos heidän enemmistönsä näin päättää. Vaalin tai muun valintamenettelyn järjestävät edellä tarkoitettuun enemmistöön kuuluvat työntekijät siten, että kaikilla tähän enemmistöön kuuluvilla tulee olla tilaisuus osallistua yhteistoimintaedustajan valintaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmän työntekijöillä on oikeus valita keskuudestaan yhteistoimintaedustaja 2 momentissa tarkoitetuksi toimikaudeksi myös, jos he eivät ole valinneet 1 momentissa tarkoitettua luottamusmiestä tai luottamusvaltuutettua, vaikka heillä olisi siihen 1 momentin perusteella oikeus. Vaali tai muu valintamenettely on järjestettävä niin, että kaikilla henkilöstöryhmään kuuluvilla työntekijöillä on tilaisuus osallistua yhteistoimintaedustajan valintaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Jos jonkin henkilöstöryhmän työntekijät eivät ole valinneet tai yksittäistapauksessa valitse keskuudestaan edellä tässä pykälässä tarkoitettua edustajaa, työnantaja voi täyttää yhteistoimintavelvoitteensa kaikkien tähän henkilöstöryhmään kuuluvien työntekijöiden kanssa yhdessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Edellä 2 ja 3 momentissa tarkoitetun yhteistoimintaedustajan samoin kuin kesken toimikauden eronneen tilalle valitun yhteistoimintaedustajan irtisanomissuojasta on voimassa, mitä työsopimuslain 7 luvun 10 §:ssä säädetään luottamusmiehen ja luottamusvaltuutetun irtisanomissuojasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Yhteinen kokous ja neuvottelukunta</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos yhteistoimintaneuvotteluissa käsiteltävä asia koskee yhtä useampaan henkilöstöryhmään kuuluvia työntekijöitä, se käsitellään työnantajan ja asianomaisten henkilöstöryhmien edustajien yhteisessä kokouksessa. Asia voidaan sopia käsiteltäväksi myös työnantajan ja kaikkien henkilöstöryhmien asianomaisten edustajien yhteisessä kokouksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Työnantaja ja henkilöstöryhmien edustajat saavat sopia, että yrityksessä tai sen eri osissa käsitellään tässä laissa tarkoitetun yhteistoiminnan piiriin kuuluvat asiat työnantajan ja henkilöstöryhmien edustajien yhteisessä neuvottelukunnassa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Neuvottelukunnasta tehtävästä sopimuksesta tulee käydä ilmi ainakin neuvottelukunnassa käsiteltävät asiat, neuvottelukunnan kokoonpano ja neuvottelukunnan toimikauden pituus. Neuvottelukunnan henkilöstöjäsenten toimikausi on kaksi vuotta, jollei muusta toimikaudesta ole sovittu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Sopimus neuvottelukunnasta voidaan tehdä määräajaksi tai olemaan voimassa toistaiseksi. Toistaiseksi voimassa olevan sopimuksen irtisanomisaika on kuusi kuukautta, jollei muuta sovita.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Henkilöstöryhmien edustajille annettavat tiedot</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Tiedot yrityksen taloudellisesta tilasta</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_10__subsec_1__intro">
                                <p>Työnantajan tulee antaa henkilöstöryhmien edustajille:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>arvopaperimarkkinalaissa tarkoitetun yhtiön tilinpäätös tai tulostiedot välittömästi sen jälkeen, kun ne on annettu julkisuuteen, ja muun yrityksen tilinpäätös viimeistään, kun se on vahvistettu tai, jos tilinpäätöstä ei vahvisteta, kun veroilmoitus on annettava; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>vähintään kaksi kertaa tilikauden aikana yhtenäinen selvitys yrityksen taloudellisesta tilasta, josta käyvät ilmi ainakin yrityksen tuotannon, palvelu- tai muun toiminnan, työllisyyden, kannattavuuden ja kustannusrakenteen kehitysnäkymät.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmien edustajien pyynnöstä työnantajan on esitettävä 1 momentin 2 kohdassa tarkoitetusta selvityksestä ilmenevät kehitysnäkymät yrityksen koko henkilöstölle noudattaen 18 §:ssä tarkoitettuja yrityksen sisäisen tiedottamisen periaatteita ja käytäntöjä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Yrityksessä, jonka työsuhteessa olevien työntekijöiden määrä säännöllisesti on vähintään 20 mutta alle 30, työnantaja voi esittää 1 momentin 2 kohdassa tarkoitetun selvityksen yrityksen koko henkilöstölle järjestettävässä yhteisessä tilaisuudessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on viipymättä tiedotettava henkilöstöryhmien edustajille tai 3 momentissa tarkoitetussa tapauksessa koko henkilöstölle muutokset, jotka poikkeavat olennaisesti 1 momentin 2 kohdassa tarkoitetuissa selvityksissä esitetystä kehityksestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Palkkatiedot</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on annettava kerran vuodessa kunkin henkilöstöryhmän edustajalle tilastotiedot hänen edustamansa henkilöstöryhmän kaikille työntekijöille maksetuista palkoista. Henkilöstöryhmän edustajan pyynnöstä työnantajan on annettava henkilöstöryhmän palkkatiedot eriteltyinä ammattiryhmittäin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmien edustajille annettavien palkkatietojen henkilöstö- tai ammattiryhmittely on laadittava niin, että siitä ei käy ilmi yksittäisen työntekijän palkkatietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Työehtosopimukseen työehtosopimuslain (436/1946) perusteella sidottu työnantaja saa soveltaa työehtosopimuksen määräyksiä palkkatietojen antamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Tiedot yrityksen työsuhteista</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on annettava neljännesvuosittain henkilöstöryhmien edustajille heidän pyynnöstään selvitys yrityksen määräaikaisissa ja osa-aikaisissa työsuhteissa olevien työntekijöiden määristä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Selvitys yrityksen ulkopuolisen työvoiman käytön periaatteista</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on vuosittain esitettävä henkilöstöryhmien edustajille heidän pyynnöstään selvitys yrityksessä sovellettavista periaatteista tilaajan selvitysvelvollisuudesta ja vastuusta ulkopuolista työvoimaa käytettäessä annetun lain 2 §:n 1 momentin 2 kohdassa tarkoitettuun alihankintasopimukseen perustuvan työvoiman käyttämisestä. Selvityksestä tulee käydä ilmi työkohteet ja työtehtävät sekä ajanjakso tai -jaksot, joina mainittua työvoimaa käytetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos 1 momentissa tarkoitetusta työvoiman käytöstä aiheutuu henkilöstövaikutuksia yrityksessä, noudatetaan lisäksi, mitä 6 ja 8 luvussa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Henkilöstöryhmien edustajien oikeus lisäselvityksiin</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Saatuaan 10―13 §:ssä tarkoitetut tiedot tai selvitykset, henkilöstöryhmien edustajilla on oikeus esittää työnantajalle tarkentavia kysymyksiä. Työntekijöillä on vastaava oikeus 8 §:n 4 momentissa tarkoitetussa tapauksessa. Työnantajan on esitettävä vastauksensa näihin kysymyksiin kohtuullisen ajan kuluessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Yrityksen yleiset suunnitelmat, periaatteet ja tavoitteet</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Työhönotossa noudatettavat periaatteet ja käytännöt</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_15__subsec_1__intro">
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa on käsiteltävä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>työhönotossa noudatettavat yleiset periaatteet ja menetelmät, tarvittaessa henkilöstö- tai ammattiryhmittäin taikka työtehtävittäin eriteltyinä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>työhöntulijalle työpaikkaan ja yritykseen perehtymiseksi annettavat tarpeelliset tiedot; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_15__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>yrityksessä noudatettavat periaatteet ja käytännöt siitä, mitä tietoja työntekijästä kerätään työhönoton yhteydessä ja työsuhteen aikana ottaen huomioon, mitä yksityisyyden suojasta työelämässä annetussa laissa (759/2004) säädetään.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Henkilöstösuunnitelma ja koulutustavoitteet</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yrityksessä on laadittava yhteistoimintaneuvotteluissa vuosittain henkilöstösuunnitelma ja koulutustavoitteet työntekijöiden ammatillisen osaamisen ylläpitämiseksi ja edistämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstösuunnitelmaa ja koulutustavoitteita laadittaessa on otettava huomioon ennakoitavat, yrityksen toiminnassa tapahtuvat muutokset, joilla ilmeisesti on henkilöstön rakennetta, määrää tai ammatillista osaamista koskevaa merkitystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_3">
                            <intro eId="chp_4__sec_16__subsec_3__intro">
                                <p>Henkilöstösuunnitelmasta ja koulutustavoitteista tulee käydä ilmi yrityksen koko huomioon ottaen ainakin:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>yrityksen henkilöstön rakenne ja määrä sekä arvio niiden kehittymisestä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>periaatteet erilaisten työsuhdemuotojen käytöstä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>arvio työntekijöiden ammatillisesta osaamisesta sekä ammatillisen osaamisen vaatimuksissa tapahtuvista muutoksista ja näiden syistä sekä tähän arvioon perustuvat vuosittaiset koulutustavoitteet henkilöstöryhmittäin; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_3__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>1―3 kohdassa tarkoitettujen suunnitelmien ja tavoitteiden toteutumisen seurantamenettelyt.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Henkilöstösuunnitelmassa ja koulutustavoitteissa tulee kiinnittää huomiota ikääntyvien työntekijöiden erityistarpeisiin samoin kuin keinoihin ja mahdollisuuksiin, joilla työntekijät voisivat tasapainottaa työtä ja perhe-elämää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Yrityksessä, jonka työsuhteessa olevien työntekijöiden määrä säännöllisesti on vähintään 20 mutta vähemmän kuin 30, voidaan henkilöstöryhmän tai -ryhmien edustajien kanssa sopia, että edellä tässä pykälässä tarkoitetut asiat käsitellään yrityksen koko henkilöstölle järjestettävässä yhteisessä tilaisuudessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Jos työnantaja irtisanoo työntekijöitä taloudellisin tai tuotannollisin perustein, on henkilöstösuunnitelmaan ja koulutustavoitteisiin tehtävä tarvittavat muutokset 8 luvussa tarkoitetun, irtisanomisia koskevan yhteistoimintamenettelyn yhteydessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Vuokratyövoiman käytön periaatteet, ilmoitukset ja jatkettu neuvottelumenettely</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintamenettelyssä on käsiteltävä vuokratyövoiman käyttöä koskevat periaatteet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Työnantajan harkitessa sopimusta 1 momentissa tarkoitetun työvoiman käytöstä, siitä tulee ilmoittaa niille henkilöstöryhmien edustajille, joiden edustamien työntekijöiden työhön vuokrattavien työntekijöiden tekemä työ vaikuttaisi. Henkilöstöryhmien edustajille annettavasta ilmoituksesta tulee käydä ilmi vuokrattavien työntekijöiden määrä, heidän työtehtävänsä ja työkohteensa, sopimuksen kestoaika sekä ajanjakso tai -jaksot, joina mainittua työvoimaa käytetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Saatuaan 2 momentissa tarkoitetun ilmoituksen asianomaisen henkilöstöryhmän edustajalla on oikeus viimeistään työnantajan ilmoitusta seuraavana toisena työpäivänä vaatia työnantajan harkitseman sopimuksen käsittelemistä yhteistoimintaneuvotteluissa. Yhteistoimintaneuvottelut on käytävä viikon kuluessa vaatimuksen esittämisestä. Työnantaja ei saa yhteistoimintaneuvottelujen aikana tehdä käsiteltävää sopimusta vuokrattavien työntekijöiden käyttämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmän edustaja ei kuitenkaan voi vaatia 3 momentissa tarkoitettuja yhteistoimintaneuvotteluja, jos tarkoituksena on teettää vuokrattavilla työntekijöillä työtä, jota yrityksen työntekijät eivät vakiintuneen käytännön mukaan suorita, tai jos kysymyksessä on sellainen lyhytaikainen ja kiireellinen työ taikka asennus-, korjaus- tai huoltotyö, jonka teettäminen yrityksen työntekijöillä ei ole mahdollista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Yrityksen sisäinen tiedottaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa on käsiteltävä yrityksen sisäisen tiedotustoiminnan periaatteet ja käytännöt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Muuhun lainsäädäntöön perustuvien suunnitelmien, periaatteiden ja käytäntöjen käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_19__subsec_1__intro">
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa tulee käsitellä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>naisten ja miesten välisestä tasa-arvosta annetun lain (609/1986) 6 a §:ssä tarkoitettu tasa-arvosuunnitelma naisten ja miesten välisen tasa-arvon edistämiseksi, kun suunnitelma on tarkoitus ottaa henkilöstösuunnitelman osaksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>ennen työterveyshuoltolain 11 §:n 4 momentissa tarkoitetun päihdeohjelman hyväksymistä yksityisyyden suojasta työelämässä annetun lain 7 ja 8 §:ssä tarkoitetut työtehtävät, joissa työnhakija tai työntekijä on joko velvollinen antamaan tai voi suostumuksensa perusteella antaa huumausainetestiä koskevan todistuksen työnantajalle;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>työntekijöihin kohdistuvan kameravalvonnan, kulunvalvonnan ja muun teknisin menetelmin toteutettavan valvonnan tarkoitus, käyttöönotto ja näissä käytettävät menetelmät;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>sähköpostin ja tietoverkon käytön periaatteet;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_19__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>henkilöstörahastolaissa (814/1989) tarkoitetun henkilöstörahaston perustaminen ja voittopalkkiojärjestelmä sekä voittopalkkiojärjestelmästä luopuminen ja henkilöstörahaston purkaminen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelut</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ennen kuin yrityksessä otetaan käyttöön tässä luvussa tarkoitettu suunnitelma, tavoitteet, periaatteet tai muu järjestely taikka tällaisen muutos, käsitellään yhteistoiminnan hengessä yksimielisyyden saavuttamiseksi niiden perusteita, tavoitteita, tarkoituksia ja vaikutuksia niiden henkilöstöryhmien edustajien kanssa, joita asia koskee.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos käsiteltävä asia koskee yhtä henkilöstöryhmää, käsitellään asia tämän henkilöstöryhmän edustajan tai edustajien kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos käsiteltävä asia vaikuttaa yhtä useampaan henkilöstöryhmään, tulee se käsitellä yhteisessä kokouksessa, johon osallistuvat niiden henkilöstöryhmien edustajat, joita asia koskee. Tällainen asia voidaan käsitellä myös muulla 9 §:ssä tarkoitetulla tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Työnantajan aloite</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on tehtävä tässä luvussa tarkoitetussa asiassa aloite niin hyvissä ajoin ennen yhteistoimintaneuvottelujen aloittamista, että henkilöstöryhmien edustajilla on riittävästi aikaa valmistautua yhteistoimintaneuvotteluihin. Jos aloitteessa tarkoitettu asia koskee yhtä useampaa henkilöstöryhmää, aloite on tehtävä siten, että asianomaisten henkilöstöryhmien edustajilla on mahdollisuus käsitellä sitä myös keskenään ennen yhteistoimintaneuvottelujen alkamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Työnantajan tulee samalla ilmoittaa yhteistoimintaneuvottelujen alkamisaika ja -paikka.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Henkilöstöryhmien edustajille annettavat tiedot</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on ennen yhteistoimintaneuvottelujen aloittamista annettava käsiteltävän asian käsittelyn kannalta tarpeelliset, käytettävissään olevat tiedot asianomaisille henkilöstöryhmien edustajille. Tiedot tulee ensisijaisesti liittää 21 §:ssä tarkoitettuun työnantajan aloitteeseen. Ne voidaan antaa myös erikseen ennen yhteistoimintaneuvottelujen alkamista ottaen kuitenkin huomioon, mitä 21 §:n 1 momentissa säädetään henkilöstöryhmien edustajien mahdollisuudesta perehtyä asiaan, jolleivät työnantaja ja asianomaiset henkilöstöryhmien edustajat sovi toisin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Henkilöstöryhmän edustajan aloiteoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos henkilöstöryhmän edustaja pyytää yhteistoimintamenettelyn aloittamista tässä luvussa tarkoitetussa asiassa, työnantajan on tehtävä mahdollisimman pian aloite yhteistoimintaneuvottelujen käynnistämisestä pyynnössä tarkoitetusta asiasta noudattaen, mitä 21 ja 22 §:ssä säädetään tai annettava viipymättä kirjallinen selvitys, millä perusteella työnantaja ei pidä yhteistoimintaneuvotteluja tarpeellisina.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelujen kirjaaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluista laadittavista pöytäkirjoista, niiden tarkastamisesta ja varmentamisesta säädetään 54 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintavelvoitteen täyttyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan katsotaan täyttäneen tässä luvussa tarkoitetun yhteistoimintavelvoitteensa, kun työnantaja on menetellyt, kuten tässä luvussa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Tiedottaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on tiedotettava yhteistoimintaneuvotteluissa käsitellystä asiasta aikaansaadun yksimielisyyden perusteella tai yhteistoimintaneuvottelujen päättymisen jälkeen muutoin tekemänsä päätöksen yksityiskohtaisesta sisällöstä ja voimaantuloajankohdasta asian laajakantoisuudesta riippuen joko asianomaisille henkilöstöryhmien edustajille tai kaikille niille työntekijöille, joita asia koskee, taikka noudattaen 18 §:ssä tarkoitettuja yrityksen sisäisen tiedottamisen periaatteita ja käytäntöjä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Sopiminen ja henkilöstön päätökset</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Neuvottelualoite ja käsiteltävät asiat</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_27__subsec_1__intro">
                                <p>Työnantaja tai henkilöstöryhmän edustaja voi esittää neuvottelualoitteen neuvotellakseen ja sopiakseen seuraavista asioista:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>vuosittain yhteistoimintakoulutuksen määristä, sisällöstä ja koulutuksen kohdentamisesta henkilöstöryhmittäin työnantajan tähän tarkoitukseen osoittamien varojen puitteissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>yrityksessä tai sen osassa noudatettavista työsäännöistä ja niihin tehtävistä muutoksista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>aloitetoiminnan säännöistä ja niihin tehtävistä muutoksista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>työsuhdeasuntojen jakamisessa noudatettavista periaatteista, osuuksien määrittämisestä henkilöstöryhmittäin sekä asuntojen jakamisesta, lukuun ottamatta yrityksen johdon käyttöön tarkoitettuja asuntoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>työpaikan sosiaalitilojen ja niitä vastaavien tilojen suunnittelusta ja käytöstä, lasten päivähoidon sekä työpaikkaruokailun järjestämisestä työnantajan näihin tarkoituksiin osoittamien varojen puitteissa; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_27__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>työnantajan henkilöstön harrastus-, virkistys- ja lomatoimintaa varten osoittamien avustusten yleisistä jakoperusteista.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Neuvottelualoitteessa on selvitettävä pääkohdittain neuvotteluissa käsiteltävä asia ja neuvottelualoitteen perusteet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Neuvottelut ja sopiminen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on neuvottelualoitteen esitettyään tai sellaisen vastaanotettuaan annettava asianomaisille henkilöstöryhmän edustajille käsiteltävän asian kannalta tarpeelliset tiedot. Jos työnantaja pitää henkilöstöryhmän edustajan esittämässä aloitteessa tarkoitettuja neuvotteluja tarpeettomina, on siitä ja sen perusteista ilmoitettava viipymättä asianomaisille henkilöstöryhmän edustajille.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Neuvottelukutsun esittää työnantaja. Neuvottelut käydään yhteistoiminnan hengessä tavoitteena sopimus käsiteltävistä asioista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluista laadittavista pöytäkirjoista, niiden tarkastamisesta ja varmentamisesta säädetään 54 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa aikaansaatu sopimus on tehtävä kirjallisesti, jollei sen sisältö käy ilmi neuvotteluissa laadituista pöytäkirjoista tai niiden liitteistä. Sopimus voidaan tehdä määräajaksi tai olemaan voimassa toistaiseksi. Kukin sopijapuolista saa irtisanoa toistaiseksi voimassa olevan sopimuksen. Irtisanomisaika on kuusi kuukautta, jollei muusta irtisanomisajasta ole sovittu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Sopimuksen sitovuus</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Sopimus työsäännöistä ja aloitetoiminnan säännöistä sekä näiden muutoksista sitoo työnantajaa sekä niitä sopimuksen soveltamisalaan kuuluvia työntekijöitä, joiden henkilöstöryhmän edustaja on tehnyt sopimuksen. Sopimusta noudatetaan kunkin työntekijän työsopimuksen osana, jollei työsuhteessa sovellettavasta työehtosopimuksesta johdu muuta. Tällainen sopimus ei kuitenkaan syrjäytä työsopimuksen nimenomaista, työntekijälle edullisempaa määräystä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on tiedotettava tehdystä sopimuksesta ja sen sisällöstä sopivalla tavalla työpaikalla. Sopimus tulee voimaan kuukauden kuluttua tiedottamisesta, jollei muusta ole sovittu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Henkilöstöryhmien edustajien päätökset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos 27 §:n 1 momentin1 kohdassa tarkoitetusta yhteistoimintakoulutuksen sisällöstä ja henkilöstöryhmittäisestä kohdentamisesta, 4 kohdassa tarkoitetusta työsuhdeasuntojen jakamisesta taikka 5 tai 6 kohdassa tarkoitetuista asioista ei yhteistoimintaneuvotteluissa saada aikaan sopimusta työnantajan ja asianomaisten henkilöstöryhmien edustajien kesken, päättävät mainituista asioista asianomaiset henkilöstöryhmien edustajat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Työnantajan päätökset</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos 27 §:n 1 momentin 2 kohdassa tarkoitetuista työsäännöistä tai niihin tehtävistä muutoksista, 3 kohdassa tarkoitetuista aloitetoiminnan säännöistä tai niihin tehtävistä muutoksista taikka 4 kohdassa tarkoitetuista asuntojen jakamisen periaatteista tai osuuksien määrittämisestä henkilöstöryhmittäin ei saada aikaan sopimusta, työnantaja tekee näistä päätöksen toimivaltansa puitteissa. Työnantajalla ei ole oikeutta vahvistaa yksipuolisesti yrityksessä noudatettavia työsääntöjä eikä niihin tehtäviä muutoksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Yritystoiminnan muutoksista aiheutuvat henkilöstövaikutukset ja töiden järjestelyt</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_32__subsec_1__intro">
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa on käsiteltävä henkilöstövaikutukset, jotka aiheutuvat:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>yrityksen tai sen jonkin osan lopettamisesta, siirtämisestä toiselle paikkakunnalle taikka sen toiminnan laajentamisesta tai supistamisesta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>kone- ja laitehankinnoista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>palvelutuotannon tai tuotevalikoiman muutoksista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>muista vastaavista yritystoiminnan muutoksista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>työn järjestelyistä; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_32__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>ulkopuolisen työvoiman käytöstä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos 1 momentissa tarkoitettujen, työnantajan suunnittelemien yritystoiminnan muutosten arvioidaan johtavan työntekijän irtisanomiseen, lomauttamiseen tai osa-aikaistamiseen, yhteistoimintamenettelyssä noudatetaan 8 luvun säännöksiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Käsiteltävät asiat</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_33__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluissa on käsiteltävä 32 §:n 1 momentissa tarkoitetuista toimenpiteistä johtuvat, työnantajan työnjohtovallan piiriin kuuluvat työntekijöiden asemaan vaikuttavat olennaiset muutokset työtehtävissä, työmenetelmissä, töiden järjestelyissä ja työtilojen järjestelyissä sekä siirrot tehtävistä toisiin sekä säännöllisen työajan järjestelyt, näihin suunniteltavat muutokset ja aiottujen muutosten vaikutukset säännöllisen työajan alkamiseen ja päättymiseen samoin kuin lepo- ja ruokailutaukojen ajankohtiin, jollei työnantajaa sitovasta työehtosopimuksesta johdu muuta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelut</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ennen kuin työnantaja päättää tässä luvussa tarkoitetun asian, on suunnitellun, 33 §:ssä tarkoitetun muutoksen perusteista, vaikutuksista ja vaihtoehdoista neuvoteltava yhteistoiminnan hengessä yksimielisyyden saavuttamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos suunniteltu muutos vaikuttaa vain yhden tai muutaman työntekijän asemaan, käydään yhteistoimintaneuvottelut kunkin työntekijän kanssa erikseen, jollei toisin sovita. Kullakin työntekijällä on kuitenkin oikeus vaatia, että häntä koskevasta asiasta on neuvoteltava myös hänen edustajansa ja työnantajan kesken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_34__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos suunniteltu muutos koskee yhteen tai useampaan henkilöstöryhmään kuuluvia työntekijöitä yleisesti, yhteistoimintaneuvottelut käydään asianomaisten henkilöstöryhmien edustajien ja työnantajan kesken. Yhteistoimintaneuvottelut voidaan käydä myös muulla 9 §:ssä tarkoitetulla tavalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Työnantajan aloite</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on tehtävä aloite yhteistoimintaneuvotteluista niin ajoissa kuin mahdollista ottaen huomioon, minkä ajan kuluessa 32 §:n 1 momentissa tarkoitettu suunnitelma yritystoiminnan muutoksista ja sen henkilöstövaikutuksista on tarkoitus toteuttaa sekä henkilöstövaikutusten laajuus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_35__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Työnantajan tulee samalla ilmoittaa yhteistoimintaneuvottelujen alkamisaika ja -paikka.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Työntekijöille tai henkilöstöryhmien edustajille annettavat tiedot</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on ennen yhteistoimintaneuvottelujen aloittamista annettava asian käsittelyn kannalta tarpeelliset tiedot asianomaisille työntekijöille tai henkilöstöryhmien edustajille. Tiedot tulee ensisijaisesti liittää 35 §:ssä tarkoitettuun työnantajan aloitteeseen. Jos käsiteltävä asia on laajakantoinen, tiedot voidaan antaa myös erikseen ennen yhteistoimintaneuvottelujen aloittamista, kuitenkin niin, että asianomaisilla työntekijöillä tai henkilöstöryhmien edustajilla yhdessä on riittävästi aikaa perehtyä saamiinsa tietoihin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Henkilöstöryhmän edustajan aloiteoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos henkilöstöryhmän edustaja pyytää yhteistoimintaneuvottelujen aloittamista tässä luvussa tarkoitetussa asiassa, työnantajan on tehtävä mahdollisimman pian aloite neuvottelujen käynnistämisestä pyynnössä tarkoitetusta asiasta noudattaen, mitä 35 ja 36 §:ssä säädetään, tai annettava viipymättä kirjallinen selvitys, millä perusteella työnantaja ei pidä yhteistoimintaneuvotteluja tarpeellisina.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Neuvotteluvelvoitteen täyttyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan katsotaan täyttäneen neuvotteluvelvoitteensa, kun työnantaja on menetellyt 34―36 §:ssä tarkoitetulla tavalla ja asiat on käsitelty yhteistoiminnan hengessä yksimielisyyden saavuttamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelujen kirjaaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluista laadittavista pöytäkirjoista, niiden tarkastamisesta ja varmentamisesta säädetään 54 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Tiedottaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on tiedotettava tässä luvussa tarkoitetusta, yhteistoimintaneuvotteluissa käsitellystä asiasta aikaansaadun yksimielisyyden perusteella tai yhteistoimintaneuvottelujen päättymisen jälkeen muutoin tekemästään päätöksestä sekä sen toteuttamisen ajankohdasta tai -kohdista joko asianomaisille henkilöstöryhmien edustajille tai kaikille niille työntekijöille, joita päätös koskee, taikka noudattaen 18 §:ssä tarkoitettuja yrityksen sisäisen tiedottamisen periaatteita ja käytäntöjä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Yhteistoimintamenettely liikkeen luovutuksen yhteydessä</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Tiedottaminen henkilöstöryhmien edustajille</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_41__subsec_1__intro">
                                <p>Liikkeen luovuttajan ja luovutuksensaajan on selvitettävä niiden henkilöstöryhmien edustajille, joita luovutus koskee:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>luovutuksen ajankohta tai suunniteltu ajankohta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>luovutuksen syyt;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>luovutuksesta työntekijöille aiheutuvat oikeudelliset, taloudelliset ja sosiaaliset seuraukset; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_41__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>suunnitellut, työntekijöitä koskevat toimenpiteet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Luovuttajan on annettava 1 momentissa tarkoitetut, hallussaan olevat tiedot henkilöstöryhmien edustajille hyvissä ajoin ennen luovutuksen toteuttamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Luovutuksensaajan on annettava 1 momentissa tarkoitetut tiedot henkilöstöryhmien edustajille viimeistään viikon kuluttua luovutuksen toteutumisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_41__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Jos liikkeen luovutuksesta aiheutuu tässä laissa tarkoitettuja henkilöstövaikutuksia, neuvotellaan niistä siten kuin muualla tässä laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Luovutuksensaajan velvollisuus vuoropuheluun</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Selvitettyään 41 §:n 1 momentissa mainitut tiedot henkilöstöryhmien edustajille luovutuksensaajan on varattava heille tilaisuus esittää tarkentavia kysymyksiä sekä annettava vastaukset esitettyihin kysymyksiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_42__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmien edustajien pyynnöstä työnantajan on esitettävä 1 momentissa tarkoitetut tiedot yrityksen koko henkilöstölle noudattaen 18 §:ssä tarkoitettuja yrityksen sisäisen tiedottamisen periaatteita ja käytäntöjä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Sulautuminen ja jakautuminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Mitä tässä luvussa säädetään liikkeen luovutuksesta, koskee myös yritysten sulautumista ja jakautumista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 luku</num>
                    <heading>Yhteistoimintamenettely työvoiman käyttöä vähennettäessä</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_44">
                        <num>44 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_44__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän luvun säännöksiä sovelletaan työnantajan harkitessa toimenpiteitä, jotka voivat johtaa yhden tai useamman työntekijän irtisanomiseen, lomauttamiseen tai osa-aikaistamiseen taloudellisilla tai tuotannollisilla perusteilla. Säännöksiä sovelletaan myös, jos työnantaja aikoo muutoin irtisanoa, lomauttaa tai osa-aikaistaa yhden tai useamman työntekijän edellä mainituilla perusteilla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_44__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tämän luvun säännöksiä ei sovelleta, jos yritys on asetettu konkurssiin tai se on selvitystilassa taikka jos kuolinpesän osakkaat harkitsevat työsopimuksen irtisanomista siten kuin työsopimuslain 7 luvun 8 §:n 2 momentissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_45">
                        <num>45 §</num>
                        <heading>Työnantajan esitys yhteistoimintaneuvottelujen käynnistämiseksi</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_45__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Harkitessaan yhden tai useamman työntekijän irtisanomista, lomauttamista tai osa-aikaistamista työnantajan on annettava kirjallinen neuvotteluesitys yhteistoimintaneuvottelujen ja työllistämistoimenpiteiden käynnistämiseksi viimeistään viisi päivää ennen neuvottelujen aloittamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_45__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Neuvotteluesityksestä tulee käydä ilmi ainakin neuvottelujen alkamisaika ja -paikka sekä pääkohdittainen ehdotus neuvotteluissa käsiteltävistä asioista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_46">
                        <num>46 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelujen osapuolet</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_46__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työntekijöiden irtisanomista, lomauttamista tai osa-aikaistamista käsitellään työnantajan ja henkilöstöryhmän tai -ryhmien edustajien kesken tai ne voidaan käsitellä 9 §:n 1 momentissa tarkoitetussa yhteisessä kokouksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_46__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Yksittäisen työntekijän tai yksittäisten työntekijöiden irtisanomista, lomauttamista tai osa-aikaistamista voidaan käsitellä työntekijän tai työntekijöiden ja työnantajan välillä. Työntekijällä on tällöin kuitenkin oikeus vaatia, että häntä koskevasta asiasta on neuvoteltava myös hänen edustajansa ja työnantajan kesken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_47">
                        <num>47 §</num>
                        <heading>Työnantajan annettavat tiedot</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_47__subsec_1">
                            <intro eId="chp_8__sec_47__subsec_1__intro">
                                <p>Harkitessaan vähintään kymmenen työntekijän irtisanomista, lomauttamista yli 90 päiväksi tai osa-aikaistamista työnantajan on annettava asianomaisten työntekijöiden edustajille kirjallisesti käytettävissään olevat tiedot:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>aiottujen toimenpiteiden perusteista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>alustava arvio irtisanomisten, lomauttamisten ja osa-aikaistamisten määrästä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>selvitys periaatteista, joiden mukaan irtisanomisen, lomauttamisen tai osa-aikaistamisen kohteeksi joutuvat työntekijät määräytyvät; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_47__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>arvio ajasta, jonka kuluessa irtisanomiset, lomauttamiset tai osa-aikaistamiset pannaan toimeen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_47__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmien edustajille annettavat tiedot on liitettävä neuvotteluesitykseen. Työnantajan neuvotteluesityksen jälkeen saamat tiedot voidaan antaa viimeistään yhteistoimintaneuvottelut käynnistävässä neuvottelussa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_47__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos työnantaja harkitsee alle kymmenen työntekijän irtisanomista, lomauttamista tai osa-aikaistamista taikka vähintään kymmenen työntekijän lomauttamista 90 päivää lyhyemmäksi ajaksi, työnantaja voi antaa edellä tarkoitetut tiedot asianomaisille työntekijöille tai heidän edustajilleen. Työntekijän tai asianomaisen henkilöstöryhmän edustajan pyynnöstä työnantajan on annettava tiedot kirjallisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_48">
                        <num>48 §</num>
                        <heading>Ilmoitus työvoimatoimistolle</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_48__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan esittäessä käsiteltäväksi yhteistoimintaneuvotteluissa toimenpiteitä, jotka voivat johtaa työntekijän irtisanomiseen, lomauttamiseen tai osa-aikaistamiseen, on 45 §:ssä tarkoitettu neuvotteluesitys tai siitä ilmenevät tiedot toimitettava kirjallisesti myös työvoimatoimistolle viimeistään yhteistoimintaneuvottelujen alkaessa, jollei näitä tietoja ole toimitettu sille aikaisemmin muussa yhteydessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_49">
                        <num>49 §</num>
                        <heading>Toimintasuunnitelma ja toimintaperiaatteet</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tehtyään neuvotteluesityksen tarkoituksestaan irtisanoa vähintään kymmenen työntekijää taloudellisin tai tuotannollisin perustein työnantajan on yhteistoimintaneuvottelujen alussa annettava henkilöstöryhmien edustajille esitys työllistymistä edistäväksi toimintasuunnitelmaksi. Toimintasuunnitelmaa valmistellessaan työnantajan on viipymättä selvitettävä yhdessä työvoimaviranomaisten kanssa työllistymistä tukevat julkiset työvoimapalvelut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Toimintasuunnitelmasta, jota laadittaessa on otettava huomioon, mitä työvoiman vähentämisestä on säädetty tai työehtosopimuksin sovittu, tulee käydä ilmi yhteistoimintaneuvottelujen suunniteltu aikataulu, neuvotteluissa noudatettavat menettelytavat ja suunnitellut, irtisanomisaikana noudatettavat toimintaperiaatteet julkisesta työvoimapalvelusta annetussa laissa (1295/2002) tarkoitettuja palveluja käytettäessä sekä työnhaun ja koulutuksen edistämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos työnantajan harkitsemat irtisanomiset koskevat alle kymmentä työntekijää, työnantajan on yhteistoimintaneuvottelujen alkaessa esitettävä toimintaperiaatteet, joiden mukaisesti irtisanomisajan kuluessa tuetaan työntekijöiden oma-aloitteista hakeutumista muuhun työhön tai koulutukseen sekä heidän työllistymistään julkisesta työvoimapalvelusta annetussa laissa tarkoitetuilla palveluilla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_49__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Työntekijän oikeudesta työllistymisvapaaseen irtisanomisaikana säädetään työsopimuslain 7 luvun 12 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_50">
                        <num>50 §</num>
                        <heading>Neuvotteluvelvoitteen sisältö</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_50__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos työnantajan harkitsemat, yritystoimintaa koskevat ratkaisut ilmeisesti johtavat yhden tai useamman työntekijän irtisanomiseen, lomauttamiseen tai osa-aikaistamiseen, on yhteistoimintaneuvotteluissa käsiteltävä yhteistoiminnan hengessä yksimielisyyden saavuttamiseksi näiden toimenpiteiden perusteita ja vaikutuksia, 49 §:ssä tarkoitettuja toimintaperiaatteita tai toimintasuunnitelmaa, vaihtoehtoja työvoiman vähentämisen kohteena olevan henkilöpiirin rajoittamiseksi sekä vähentämisestä työntekijöille aiheutuvien seurausten lieventämiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_51">
                        <num>51 §</num>
                        <heading>Neuvotteluvelvoitteen täyttyminen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_51__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos työnantajan harkitsemat irtisanomiset, lomauttamiset tai osa-aikaistamiset kohdistuvat alle kymmeneen työntekijään taikka enintään 90 päivää kestävät lomauttamiset kohdistuvat vähintään kymmeneen työntekijään, työnantajan katsotaan täyttäneen tässä luvussa tarkoitetun neuvotteluvelvoitteensa, kun neuvotteluja on käyty tässä luvussa tarkoitetulla tavalla 14 päivän ajanjaksona niiden alkamisesta, jollei yhteistoimintaneuvotteluissa sovita toisin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_51__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos työnantajan harkitsemat irtisanomiset, 90 päivää pidemmät lomauttamiset tai osa-aikaistamiset kohdistuvat vähintään kymmeneen työntekijään, työnantajan katsotaan täyttäneen tässä luvussa tarkoitetun neuvotteluvelvoitteensa, kun neuvotteluja on käyty vähintään kuuden viikon ajanjaksona niiden alkamisesta, jollei yhteistoimintaneuvotteluissa sovita toisin. Neuvotteluajanjakso on kuitenkin 14 päivää yrityksessä, jonka työsuhteessa olevien työntekijöiden määrä on säännöllisesti vähintään 20 mutta alle 30.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_51__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Yrityksen ollessa yrityksen saneerauksesta annetussa laissa (47/1993) tarkoitetun saneerausmenettelyn kohteena neuvotteluaika on 14 päivää neuvottelujen alkamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_52">
                        <num>52 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelujen kirjaaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_52__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Yhteistoimintaneuvotteluista laadittavista pöytäkirjoista, niiden tarkastamisesta ja varmentamisesta säädetään 54 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_53">
                        <num>53 §</num>
                        <heading>Työnantajan selvitys</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_53__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Täytettyään tässä luvussa tarkoitetun neuvotteluvelvoitteensa, työnantajan on esitettävä kohtuullisen ajan kuluessa henkilöstöryhmien edustajille yleinen selvitys yhteistoimintaneuvottelujen perusteella harkittavista päätöksistä. Selvityksestä tulee käydä ilmi, neuvotelluista asioista riippuen, ainakin irtisanottavien, lomautettavien ja osa-aikaistettavien määrät henkilöstöryhmittäin, lomautusten kestoajat sekä minkä ajan kuluessa työnantaja aikoo panna toimeen päätöksensä työvoiman käytön vähentämisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_53__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmän edustajan pyynnöstä työnantajan on esitettävä 1 momentissa tarkoitettu selvitys asianomaiseen henkilöstöryhmään kuuluville työntekijöille yhteisesti heitä koskevilta osiltaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_9__sec_54">
                        <num>54 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelujen kirjaaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_54__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on pyynnöstä huolehdittava siitä, että yhteistoimintaneuvotteluista laaditaan pöytäkirjat, joista käyvät ilmi ainakin neuvottelujen ajankohdat, niihin osallistuneet ja neuvottelujen tulokset tai osallisten eriävät kannanotot.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_54__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kaikki neuvotteluissa läsnä olleet työnantajan ja henkilöstöryhmien edustajat tarkastavat pöytäkirjan ja varmentavat sen allekirjoituksellaan, jollei pöytäkirjan tarkastamisesta ja varmentamisesta sovita yhteistoimintaneuvotteluissa toisin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_55">
                        <num>55 §</num>
                        <heading>Oikeus käyttää asiantuntijoita</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_55__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmien edustajilla on oikeus kuulla ja saada tietoja asianomaisen toimintayksikön asiantuntijoilta ja mahdollisuuksien mukaan yrityksen muilta asiantuntijoilta valmistautuessaan yhteistoimintamenettelyyn sekä yhteistoimintaneuvotteluissa, kun se on käsiteltävän asian kannalta tarpeellista. Tällaisille asiantuntijoille annetaan vapautusta työstä ja maksetaan korvaus ansionmenetyksestä siten kuin 56 §:ssä säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_56">
                        <num>56 §</num>
                        <heading>Vapautus työstä ja korvaukset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_56__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Henkilöstöryhmän edustajalla on oikeus saada tässä laissa tarkoitettujen tehtävien hoitamiseksi samoin kuin yhteistoimintakoulutusta varten riittävästi vapautusta työstään. Työnantajan ja henkilöstöryhmän edustajan on sovittavaa yhteistoimintakoulutuksen ajankohdista. Työnantajan on korvattava työstä vapautuksesta aiheutuva ansionmenetys. Muusta vapautuksesta työstä ja ansionmenetyksen korvaamisesta on kussakin tapauksessa sovittava asianomaisen henkilöstöryhmän edustajan ja työnantajan välillä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_56__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos henkilöstöryhmän edustaja osallistuu työaikansa ulkopuolella tämän lain mukaiseen yhteistoimintaneuvotteluun tai suorittaa työnantajan kanssa sovitun muun tehtävän, työnantajan on suoritettava hänelle tehtävään käytetyltä ajalta korvaus, joka vastaa edustajan säännöllisen työajan palkkaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_57">
                        <num>57 §</num>
                        <heading>Salassapitovelvollisuus</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_1">
                            <intro eId="chp_9__sec_57__subsec_1__intro">
                                <p>Työntekijän, henkilöstöryhmän edustajan ja 55 §:ssä tarkoitetun asiantuntijan sekä 2 momentissa tarkoitettujen työntekijöiden ja heidän edustajiensa on pidettävä salassa yhteistoimintamenettelyn yhteydessä saadut:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>liike- ja ammattisalaisuutta koskevat tiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>työnantajan taloudellista asemaa koskevat tiedot, jotka eivät ole muun lainsäädännön mukaan julkisia ja joiden leviäminen olisi omiaan vahingoittamaan työnantajaa tai tämän liike- ja sopimuskumppania;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>yritysturvallisuutta ja vastaavaa turvajärjestelyä koskevat tiedot, joiden leviäminen olisi omiaan vahingoittamaan työnantajaa tai tämän liike- ja sopimuskumppania; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>yksityisen henkilön terveydentilaa, taloudellista asemaa ja muutoin häntä henkilökohtaisesti koskevat tiedot, jollei henkilö, jonka suojaksi salassapitovelvollisuudesta on säädetty, ole antanut suostumustaan tietojen luovuttamiseen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Mitä 1 momentissa säädetään, ei estä työntekijää tai henkilöstöryhmän edustajaa ilmoitettuaan tietojen salassapitovelvollisuudesta ilmaisemasta momentin 1―3 kohdassa tarkoitettuja tietoja muille työntekijöille tai heidän edustajilleen siinä laajuudessa kuin se on tarpeellista näiden työntekijöiden aseman kannalta yhteistoiminnan tarkoituksen toteuttamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_3">
                            <intro eId="chp_9__sec_57__subsec_3__intro">
                                <p>Salassapitovelvollisuuden edellytyksenä on, että:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>työnantaja on osoittanut työntekijälle ja henkilöstöryhmän edustajalle sekä 55 §:ssä tarkoitetulle asiantuntijalle, mitkä tiedot kuuluvat liike- ja ammattisalaisuuden piiriin;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>työnantaja on ilmoittanut työntekijälle ja henkilöstöryhmän edustajalle sekä 55 §:ssä tarkoitetulle asiantuntijalle, että 1 momentin 2 ja 3 kohdassa tarkoitetut tiedot ovat salassa pidettäviä; ja</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_57__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>työntekijä ja henkilöstöryhmän edustaja on ilmoittanut salassapitovelvollisuudesta 2 momentissa tarkoitetuille työntekijöille tai heidän edustajilleen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_57__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Salassapitovelvollisuus jatkuu 1 momentissa tarkoitettujen henkilöiden koko työsuhteen voimassaoloajan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_58">
                        <num>58 §</num>
                        <heading>Yhteistoimintaneuvottelujen suhde työehtosopimuksen neuvottelumääräyksiin</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_58__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos tässä laissa tarkoitetuissa yhteistoimintaneuvotteluissa käsiteltävä asia tulisi käsitellä myös työnantajaa työehtosopimuslain nojalla sitovan työehtosopimuksen neuvottelujärjestyksen mukaisesti, ei yhteistoimintaneuvotteluja aloiteta tai ne on keskeytettävä, jos työnantaja tai työehtosopimukseen sidottuja työntekijöitä edustava luottamusmies vaatii asian käsittelemistä työehtosopimuksen mukaisessa neuvottelujärjestyksessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_59">
                        <num>59 §</num>
                        <heading>Poikkeukset työnantajan tietojenantovelvollisuudesta</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_59__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajalla ei ole velvollisuutta antaa työntekijöille tai henkilöstöryhmien edustajille sellaisia tietoja, joiden luovuttamisesta aiheutuisi puolueettomasti arvioiden merkittävää haittaa tai vahinkoa yritykselle tai sen toiminnalle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_60">
                        <num>60 §</num>
                        <heading>Poikkeukset yhteistoimintamenettelystä</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_60__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantaja saa tehdä 32 ja 33 §:ssä sekä 44 §:n 1 momentissa tarkoitetussa asiassa päätöksen ilman edeltäviä yhteistoimintaneuvotteluja, jos yrityksen tuotanto- tai palvelutoiminnalle tai yrityksen taloudelle vahinkoa aiheuttavat erityisen painavat syyt, joita ei ole voitu tietää ennakolta, ovat yhteistoimintaneuvottelujen esteenä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_60__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kun 1 momentissa tarkoitettuja perusteita poiketa yhteistoimintavelvoitteista ei enää ole, on työnantajan viivytyksettä käynnistettävä yhteistoimintaneuvottelut, joissa on selvitettävä myös poikkeuksellisen menettelyn perusteet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_61">
                        <num>61 §</num>
                        <heading>Sopimisoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_61__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajien ja työntekijöiden valtakunnalliset yhdistykset voivat sopimuksin poiketa siitä, mitä säädetään 3―6 ja 8 luvussa. Sopimuksin ei voida kuitenkaan poiketa siitä, mitä säädetään 47 ja 48 §:ssä, siltä osin kuin säännökset koskevat vähintään kymmenen työntekijän irtisanomista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_61__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tässä pykälässä tarkoitetun sopimuksen saavat tehdä Kansaneläkelaitoksen osalta Kansaneläkelaitoksesta annetun lain (731/2001) 11 §:n 2 momentissa tarkoitetut osapuolet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_61__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 ja 2 momentissa tarkoitetuilla sopimuksilla on samat oikeusvaikutukset kuin työehtosopimuksella työehtosopimuslain mukaan. Sopimuksen määräyksiä saa siihen sidottu työnantaja soveltaa niihinkin työntekijöihin, jotka eivät ole sopimukseen sidottuja, mutta kuuluvat sopimuksessa tarkoitettuun henkilöstöryhmään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_62">
                        <num>62 §</num>
                        <heading>Hyvitys</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantaja, joka on irtisanonut, lomauttanut tai osa-aikaistanut työntekijän jättäen tahallisesti tai huolimattomuudesta noudattamatta, mitä 45―51 §:ssä säädetään, on määrättävä maksamaan irtisanotulle, lomautetulle tai osa-aikaistetulle työntekijälle enintään 30 000 euron suuruinen hyvitys.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Hyvityksen suuruutta määrättäessä on otettava huomioon yhteistoimintavelvoitteen laiminlyönnin aste ja työnantajan olot yleensä sekä työntekijään kohdistetun toimenpiteen luonne ja hänen työsuhteensa kestoaika.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos määräysvallassa oleva yritys on työnantajana irtisanonut vähintään kymmenen työntekijää, hyvityksen suuruutta alentavana seikkana ei ole pidettävä sitä, että työnantaja ei ole saanut yritysryhmässä määräysvaltaa käyttävältä yritykseltä yhteistoimintamenettelyssä tarvittavia riittäviä tietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Jos työnantajan laiminlyöntiä voidaan kaikki asiaan vaikuttavat seikat huomioon ottaen pitää vähäisenä, hyvitys voidaan jättää tuomitsematta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_62__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Työntekijän oikeus hyvitykseen raukeaa, jos kannetta ei työsuhteen kestäessä nosteta kahden vuoden kuluessa sen kalenterivuoden päättymisestä, jonka aikana oikeus hyvitykseen on syntynyt. Työsuhteen päätyttyä oikeus hyvitykseen raukeaa, jollei sitä koskevaa kannetta nosteta kahden vuoden kuluessa työsuhteen päättymisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_63">
                        <num>63 §</num>
                        <heading>Hyvityksen rahamäärän tarkistaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_63__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 62 §:ssä säädetyn hyvityksen enimmäismäärää tarkistetaan rahanarvon muutosta vastaavasti kolmivuotiskausittain valtioneuvoston asetuksella.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_64">
                        <num>64 §</num>
                        <heading>Pakkokeinot</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_64__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos työnantaja laiminlyö, mitä 10―13 §:ssä säädetään henkilöstöryhmien edustajille annettavista tiedoista, ja siten vaarantaa tietojen saannin, tuomioistuin voi henkilöstöryhmän edustajan vaatimuksesta ja varattuaan työnantajalle tilaisuuden tulla kuulluksi velvoittaa tämän täyttämään velvollisuutensa määräajassa ja asettaa velvoitteen noudattamisen tehosteeksi uhkasakon.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_64__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos työnantaja laiminlyö velvollisuutensa laatia 16 §:ssä tarkoitettu henkilöstösuunnitelma ja koulutustavoitteet, työministeriö voi henkilöstöryhmän edustajan pyynnöstä vaatia tuomioistuimelta 1 momentissa tarkoitettua päätöstä, jos on ilmeistä, että henkilöstösuunnitelmaa ja koulutustavoitteita ei saada käsitellyksi 4 luvussa tarkoitetussa yhteistoimintamenettelyssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_65">
                        <num>65 §</num>
                        <heading>Nähtävänäpito</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_65__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Työnantajan on pidettävä tämä laki työntekijöiden vapaasti saatavilla työpaikalla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_66">
                        <num>66 §</num>
                        <heading>Valvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_66__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain noudattamista valvovat työministeriö sekä ne työnantajien, työntekijöiden ja toimihenkilöiden yhdistykset, joiden tekemän valtakunnallisen työehtosopimuksen määräyksiä on noudatettava yrityksen työsuhteissa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_67">
                        <num>67 §</num>
                        <heading>Rangaistussäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Työnantaja tai tämän edustaja, joka tahallaan tai huolimattomuudesta jättää noudattamatta tai rikkoo, mitä 17, 20 tai 22 §:ssä, 28 §:n 1 tai 2 momentissa, 30, 31, 34, 36, 41, 43 tai 55 §:ssä, 56 §:n 1 momentissa tai 65 §:ssä säädetään, lukuun ottamatta, mitä 55 tai 56 §:ssä säädetään työnantajan maksuvelvollisuudesta, on tuomittava 
                                    <i>yhteistoimintavelvoitteen rikkomisesta</i>
                                     sakkoon. Vastuu työnantajan ja tämän edustajien kesken määräytyy rikoslain (39/1889) 47 luvun 7 §:ssä säädettyjen perusteiden mukaan.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Määrättäessä rangaistusta 34, 36 ja 41 §:ssä tarkoitettujen velvollisuuksien laiminlyönnistä, huomioon ei oteta rangaistusta alentavana seikkana, että määräysvaltaa käyttävä yritys ei ole antanut määräysvallassa olevalle yritykselle yhteistoimintamenettelyn täyttämiseksi tarvittavia tietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rangaistus 8 §:n 2 ja 3 momentissa tarkoitetun yhteistoimintaedustajan oikeuksien loukkaamisesta säädetään rikoslain 47 luvun 4 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_67__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Rangaistus 57 §:ssä säädetyn salassapitovelvollisuuden rikkomisesta tuomitaan rikoslain 38 luvun 2 §:n 2 momentin mukaan, jollei teosta muualla kuin rikoslain 38 luvun 1 §:ssä säädetä ankarampaa rangaistusta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_10">
                    <num>10 luku</num>
                    <heading>Voimaantulo- ja siirtymäsäännökset</heading>
                    <section eId="chp_10__sec_68">
                        <num>68 §</num>
                        <heading>Voimaantulo</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_68__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä heinäkuuta 2007.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_68__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tällä lailla kumotaan yhteistoiminnasta yrityksissä 22 päivänä syyskuuta 1978 annettu laki (725/1978) siihen myöhemmin tehtyine muutoksineen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_68__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos muualla lainsäädännössä viitataan tämän lain voimaan tullessa voimassa olleen yhteistoiminnasta yrityksissä annetun lain muihin kuin kansallista tai kansainvälistä konserniyhteistyötä koskeviin säännöksiin, on niiden sijasta sovellettava tätä lakia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_69">
                        <num>69 §</num>
                        <heading>Siirtymäsäännökset</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_69__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämän lain voimaan tullessa voimassa olevaa, yhteistoiminnasta yrityksissä annetun lain 14 §:ssä tarkoitettua sopimusta saadaan soveltaa tämän lain 61 §:n säännösten estämättä sopimuksen voimassaolon päättymiseen saakka.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_69__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tämän lain säännöksiä sovelletaan yritykseen, jonka työsuhteessa olevien työntekijöiden määrä on säännöllisesti vähintään 20 mutta alle 30, kuuden kuukauden kuluttua lain voimaantulosta, jollei yritys harkitse vähintään kymmenen työntekijän irtisanomista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_69__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tämän lain 16 §:ssä säädetyt työnantajan velvollisuudet on täytettävä kuuden kuukauden kuluessa lain voimaantulosta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2006/254">HE 254/2006</ref>
                        </p>
                        <p>TyVM 15/2006</p>
                        <p>EV 286/2006</p>
                        <p>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2002/14/EY; EYVL N:o L 80, 23.3.2002 s. 29</p>
                        <p>Neuvoston direktiivi 98/59/EY; EYVL N:o L 225, 12.8.1998 s. 16</p>
                        <p>Neuvoston direktiivi 2001/23/EY; EYVL N:o L 82, 22.3.2001 s. 16</p>
                        <p>Neuvoston direktiivi 97/81/EY; EYVL N:o L 14, 20.1.1998 s. 9</p>
                        <p>Neuvoston direktiivi 1999/70/EY; EYVL N:o L 175, 10.7.1999 s. 43</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 30 päivänä maaliskuuta 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Ministeri </role>
                                <person refersTo="">Tuula Haatainen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
