<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/104/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/104"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/104/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-02-02" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="104"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/104/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/104/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/104/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-02-02" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/104/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/104/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/104/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="17"/>
                    <finlex:date date="2007-02-08"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>104/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om ordningsvakter</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i lagen av den 22 april 1999 om ordningsvakter (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1999/533">533/1999</affectedDocument>) 9 a, 10 a och 10 b §,
                    </block>
                    <block name="repeals-originals">sådana de lyder, 9 a § i lag 285/2002 samt 10 a och 10 b § i lag 622/2003,</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         2, 10 och 11―14 §,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">av dem 10 § sådan den lyder i sistnämnda lag samt 11 och 13 § sådana de lyder delvis ändrade i sistnämnda lag och 12 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 847/2006, samt</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till lagen nya 2 a och 15―29 § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <heading>En ordningsvakts uppgift och tjänstgöringsområde</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                En ordningsvakt har till uppgift att upprätthålla ordning och säkerhet samt förhindra brott och olyckor vid den tillställning eller inom det område för vilket han eller hon med stöd av en författning som nämns i 1 § 1 mom. har utsetts till ordningsvakt (<i>tjänstgöringsområde</i>).
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En ordningsvakt skall handla i enlighet med bestämmelser i lag och förordning samt iaktta de befallningar och föreskrifter som polisen samt räddningsmyndigheter och övriga myndigheter meddelar antingen på förhand eller under tillställningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>2 a §</num>
                    <heading>Utseende till ordningsvakt och tjänstgöring som ordningsvakt</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Till ordningsvakt får utses en person som samtycker till uppgiften och som har ett av polisen meddelat giltigt godkännande som ordningsvakt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Med beaktande av en tillställnings omfattning och natur samt av andra särskilda skäl kan polisinrättningen på den ort där tillställningen ordnas som ordningsvakt vid en enskild tillställning enligt lagen om sammankomster eller vid likartade tillställningar som ordnas av samma arrangör på samma plats för högst fyra månader under ett år godkänna också en person som endast uppfyller kraven i 12 § 1 mom. 1 och 2 punkten. En sådan ordningsvakt har inte de befogenheter som anges i 7 § 2 och 3 mom. Vid tillställningar för vilka utses en i detta moment avsedd ordningsvakt skall alltid också finnas ett tillräckligt antal ordningsvakter som uppfyller villkoren i 12 § 2 eller 3 mom.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                Om en ordningsvakts uppgifter eller säkerhet i arbetet så kräver kan tjänstgöringsområdets polisinrättning kräva att ordningsvakten utöver den utbildning som avses i 12 § 1 mom. 3 punkten har fullgjort en tilläggsutbildning i användningen av maktmedel som uppfyller de krav som inrikesministeriet fastställt (<i>tilläggsutbildning för ordningsvakter i användningen av maktmedel</i>).
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En polisman, en gränsbevakningsman eller en tullman som utför tullövervakning eller tullbrottsbekämpning får inte vara ordningsvakt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Maktmedelsredskap och hur de bärs</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Tillåtna maktmedelsredskap för en ordningsvakt är gasspray enligt 11 § i skjutvapenlagen (1/1998) samt handklovar, knippförband av plast och högst 70 centimeter långa batonger.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I ordningsövervakningsuppgifter får en ordningsvakt inte i onödan bära på sig maktmedelsredskap. Gasspray får endast bäras av en ordningsvakt som har fullgjort sådan utbildning för bärande av gasspray i bevakningsuppgifter som avses i 29 § 2 mom. i lagen om privata säkerhetstjänster. Den som godkänts som ordningsvakt med stöd av 2 a § 2 mom. i denna lag får inte bära maktmedelsredskap i sina uppgifter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En ordningsvakt skall bära sina maktmedelsredskap under dräkten så att de inte kan observeras av andra. Om maktmedelsredskapen inte kan bäras under dräkten, får de bäras i ett slutet hölster som fästs vid bältet. En batong får bäras synlig till den del som den på grund av sin storlek inte kan bäras under dräkten eller i ett slutet hölster.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Medförande av hund</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Med tillstånd som beviljats av polisinrättningen på den ort där tillställningen ordnas får en ordningsvakt i ordningsövervakningsuppgifter medföra en hund som</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>på godkänt sätt har genomgått lydnadskontroll motsvarande de krav som inrikesministeriet fastställt,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>han eller hon har varit förare för vid lydnadskontrollen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>är minst två men högst tio år gammal,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>är registrerad och identifikationsmärkt så att den på ett tillförlitligt sätt kan individualiseras,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5)</num>
                            <content>
                                <p>han eller hon kan behärska, samt</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>inte till sina egenskaper har visat sig vara olämplig för att medföras i ordningsövervakningsuppgifter.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En ordningsvakt får i ordningsövervakningsuppgifter medföra en hund som uppfyller de krav som anges i 1 mom. i två år från det godkännande som avses i 1 mom. 1 punkten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Det tillstånd som avses i 1 mom. kan beviljas om tillställningens omfattning, art eller den plats där tillställningen arrangeras av grundad anledning som hänför sig till upprätthållandet av ordningen förutsätter att hund medförs. Vid tillställningen skall hunden bära munkorg som på polisens order kan avlägsnas, om man på grund av någons uppförande eller av annan motsvarande anledning kan dra den slutsatsen att säkerheten för dem som deltar i tillställningen är hotad.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Godkännande som ordningsvakt</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Som ordningsvakt kan godkännas en person som</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>har fyllt 18 år,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>är känd för tillförlitlighet och redbarhet och som till sina personliga egenskaper är lämplig för uppgiften,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    på godkänt sätt har fullgjort en utbildning som uppfyller de krav som inrikesministeriet fastställt och i vilken åtminstone ingår ämnen med anknytning till ordningsvaktsverksamhet, ordningsvakters uppgifter samt ordningsvakters rättigheter och skyldigheter (<i>grundutbildning för ordningsvakter</i>), samt
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    på godkänt sätt tidigast sex månader före ansökan om ett nytt godkännande har fullgjort en repetitionsutbildning som uppfyller de krav som inrikesministeriet fastställt (<i>repetitionsutbildning för ordningsvakter</i>), om den som ansöker om godkännande som ordningsvakt redan tidigare har godkänts som ordningsvakt med stöd av 3 punkten.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett godkännande som ordningsvakt är i kraft högst fem år. Ett godkännande som ordningsvakt kan av särskilda skäl med anledning av sökandens utbildning, personliga egenskaper och andra motsvarande omständigheter förenas med villkor och begränsningar avseende tid, geografiskt område samt ordningsövervakningsuppgifter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den som har en tidigare utbildning som motsvarar grundutbildningen för ordningsvakter kan utan hinder av 1 mom. 3 punkten på nytt godkännas som ordningsvakt på ansökan som skall göras inom sex månader efter det att det tidigare godkännandet som ordningsvakt har upphört att gälla. Ett villkor för godkännandet är då att sökanden på godkänt sätt har fullgjort den föreskrivna repetitionsutbildningen för ordningsvakter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En sökande godkänns som ordningsvakt av polisinrättningen i sin hemkommun. Ett godkännande som ordningsvakt innebär att ett tidigare gällande godkännande som ordningsvakt förfaller.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Ändring av villkor och begränsningar som förenats med ett godkännande som ordningsvakt</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Villkor och begränsningar som förenats med ett godkännande som ordningsvakt kan ändras med anledning av förändringar i ordningsvaktens utbildning, personliga egenskaper eller andra motsvarande omständigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Villkor och begränsningar som förenats med ett godkännande som ordningsvakt ändras av polisinrättningen i ordningsvaktens hemkommun.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>14 §</num>
                    <heading>Ansökan och beslut om godkännande som ordningsvakt</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En ansökan om att bli godkänd som ordningsvakt skall lämnas in personligen. Ansökan kan lämnas in också till någon annan polisinrättning än polisinrättningen i sökandens hemkommun.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När ett godkännande som ordningsvakt meddelas i enlighet med ansökan får sökanden inte något separat beslut eller någon besvärsanvisning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>15 §</num>
                    <heading>Ordningsvaktskort och intyg över godkännande</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den som har godkänts som ordningsvakt i enlighet med 12 § 1 mom. får ett ordningsvaktskort av polisinrättningen i sin hemkommun. Ordningsvakten skall bära med sig kortet i ordningsövervakningsuppgifter och på begäran visa upp det. Ett intyg som polisen vid behov ger över godkännandet som ordningsvakt fungerar som ordningsvaktskort innan det egentliga ordningsvaktskortet ges till ordningsvakten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om en ordningsvakts personuppgifter har ändrats eller ordningsvakten på godkänt sätt har fullgjort tilläggsutbildning för ordningsvakter i användningen av maktmedel eller sådan utbildning för bärande av gasspray som avses i 29 § 2 mom. i lagen om privata säkerhetstjänster och dessa uppgifter inte har antecknats på ordningsvaktskortet eller om kortet har förkommit eller förstörts, skall ordningsvakten utan dröjsmål ansöka om en dubblett av ordningsvaktskortet hos polisinrättningen i sin hemkommun.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett ordningsvaktskort skall omedelbart överlämnas till polisen, om godkännandet som ordningsvakt har återkallats eller om en ordningsvakt får ett nytt ordningsvaktskort under den giltighetstid för godkännandet som har antecknats på det tidigare utfärdade kortet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den som har godkänts som ordningsvakt i enlighet med 2 a § 2 mom. skall få ett intyg över godkännandet som ordningsvakt. Ordningsvakten skall bära med sig intyget i ordningsövervakningsuppgifter och på begäran visa upp det.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>16 §</num>
                    <heading>Kännetecken för ordningsvakter och användningen av det</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                En ordningsvakt skall i ordningsövervakningsuppgifter använda ett tydligt kännetecken som utvisar ordningsvaktens ställning (<i>kännetecken för ordningsvakter</i>). Kännetecknet för ordningsvakter får endast användas av en ordningsvakt i ordningsövervakningsuppgifter. Det är förbjudet att använda märken, kännetecken eller dräkter som är förvillande lika kännetecknet för ordningsvakter.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>17 §</num>
                    <heading>Anordnande av ordningsvaktsutbildning</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Grundutbildning för ordningsvakter samt repetitionsutbildning för ordningsvakter kan anordnas av</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>en polisinrättning,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>den med vilken examenskommissionen för säkerhetsbranschen har ingått ett avtal om ordnande av samtliga delar inom den i enlighet med lagen om yrkesinriktad vuxenutbildning (631/1998) ordnade yrkesexamen för väktare eller till innehållet motsvarande yrkesexamen eller grundexamen för säkerhetsvakter eller motsvarande grundexamen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>den som beviljats rätt att ordna grundexamensutbildning inom säkerhetsbranschen i enlighet med lagen om yrkesutbildning (630/1998) eller motsvarande grundexamen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>den för vars räkning utbildaren, med undantag för utbildare i ämnen med anknytning till livräddande första hjälpen och räddningsväsendet, har ett giltigt godkännande som utbildare av ordningsvakter; utbildare i ämnen med anknytning till livräddande första hjälpen och räddningsväsendet skall ha yrkesskicklighet inom området i fråga och erfarenhet som utbildare.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Tilläggsutbildning för ordningsvakter i användningen av maktmedel kan anordnas av en polisinrättning samt den för vars räkning utbildaren har rätt att ge gassprayutbildning inom den utbildning i användningen av maktmedel som avses i 29 § 2 mom. i lagen om privata säkerhetstjänster. Utbildningen skall åtminstone omfatta ämnen med anknytning till grunderna för användningen av maktmedel och till maktmedelsredskap samt praktiska övningar i användningen av maktmedel.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>18 §</num>
                    <heading>Godkännande som utbildare av ordningsvakter</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Som utbildare av ordningsvakter kan godkännas en person som</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>har fyllt 18 år,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>är känd för tillförlitlighet och redbarhet och som till sina personliga egenskaper är lämplig för uppgiften, samt</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    på godkänt sätt har fullgjort en av Polisyrkeshögskolan ordnad utbildning som uppfyller de krav som inrikesministeriet fastställt (<i>utbildning för utbildare av ordningsvakter</i>) och som åtminstone omfattar ämnen med anknytning till lagstiftningen om ordningsvaktsverksamhet, ordningsvakters rättigheter och skyldigheter, användningen av maktmedel samt tjänstgöring som utbildare.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett godkännande som utbildare av ordningsvakter är i kraft högst fem år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett godkännande som utbildare av ordningsvakter kan av särskilda skäl med anledning av sökandens utbildning, personliga egenskaper och andra motsvarande omständigheter förenas med villkor och begränsningar avseende tid, geografiskt område samt undervisningsämnen. Villkor och begränsningar som förenats med ett godkännande som utbildare av ordningsvakter kan ändras med anledning av förändringar i utbildarens utbildning, personliga egenskaper eller andra motsvarande omständigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet godkänner en person som utbildare av ordningsvakter och ändrar också de villkor och begränsningar som förenats med godkännandet. Inrikesministeriet skall till polisinrättningen i utbildarens hemkommun anmäla godkännandet som utbildare av ordningsvakter samt de ändringar som gjorts i fråga om villkoren och begränsningarna.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>19 §</num>
                    <heading>Tillsyn och erhållande av information</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet svarar för den allmänna tillsynen över och styrningen i fråga om ordningsvakter, anordnare av utbildning för ordningsvakter samt utbildare av ordningsvakter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Polisens länsledning och polisinrättningarna i häradena svarar inom sina distrikt för tillsynen över den verksamhet ordningsvakter, anordnare av utbildning för ordningsvakter samt utbildare av ordningsvakter utövar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utan hinder av att en sammanslutnings medlemmar, revisorer, verkställande direktör, styrelsemedlemmar eller arbetstagare är bundna av företagshemlighet, har inrikesministeriet, polisens länsledning och polisinrättningarna i häradena för utövande av tillsyn rätt att av ordningsvakter, den som utser ordningsvakter, anordnare av utbildning för ordningsvakter samt godkända utbildare av ordningsvakter få behövlig information om utförandet av ordningsövervakningsuppgifter, anordnandet av ordningsövervakningsutbildning och andra liknande omständigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>20 §</num>
                    <heading>Återkallande av godkännande som ordningsvakt</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Polisinrättningen i ordningsvaktens hemkommun skall återkalla ett godkännande som ordningsvakt om ordningsvakten begär det.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Ett godkännande som ordningsvakt skall återkallas helt och hållet eller för viss tid, om ordningsvakten</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>till följd av väsentliga förändringar i förhållandena inte längre uppfyller villkoren för godkännande som ordningsvakt i fråga om redbarhet, tillförlitlighet eller personliga egenskaper,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>genom dom som har vunnit laga kraft har dömts för ett brott som visar att han eller hon är olämplig för sin uppgift eller uppsåtligen har förfarit väsentligen felaktigt som ordningsvakt, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>på ett väsentligt sätt har brutit mot villkor eller begränsningar som förenats med godkännandet som ordningsvakt.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Polisinrättningen kan i de fall som avses i 2 mom. i stället för att återkalla godkännandet tilldela ordningsvakten en varning, om det med hänsyn till omständigheterna vore oskäligt att återkalla godkännandet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>21 §</num>
                    <heading>Tillfälligt återkallande av godkännande som ordningsvakt</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En polisman som hör till befälet kan tillfälligt återkalla ett godkännande som ordningsvakt, om polisen har fått kännedom om omständigheter vilka sannolikt leder till att godkännandet återkallas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om ett godkännande som ordningsvakt har återkallats eller om det finns förutsättningar att tillfälligt återkalla ett godkännande, kan en polisman omhänderta ordningsvaktskortet för att överlämna det till en polisman som hör till befälet. Den polisman som hör till befälet skall inom 14 dagar besluta om godkännandet skall återkallas tillfälligt. En polisman kan omhänderta ett ordningsvaktskort även då godkännandet som ordningsvakt har återkallats. Utan hinder av vad som bestäms i 5 kap. 10 § i tvångsmedelslagen (450/1987) kan kroppsvisitation förrättas för fråntagande av ett ordningsvaktskort.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett tillfälligt återkallande av godkännande som ordningsvakt skall genast anmälas till polisinrättningen i ordningsvaktens hemkommun. Ett beslut att tillfälligt återkalla ett godkännande som ordningsvakt är i kraft högst tre månader. Polisinrättningen i ordningsvaktens hemkommun kan förlänga beslutets giltighetstid med högst sex månader åt gången, om ordningsvakten misstänks för ett brott som sannolikt leder till att godkännandet som ordningsvakt återkallas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>22 §</num>
                    <heading>Återkallande av godkännande som utbildare av ordningsvakter</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet skall återkalla ett godkännande som utbildare av ordningsvakter om utbildaren begär det.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Ett godkännande som utbildare av ordningsvakter kan återkallas helt och hållet eller för viss tid, om utbildaren av ordningsvakter</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>till följd av väsentliga förändringar i förhållandena inte längre uppfyller villkoren för godkännande som utbildare av ordningsvakter i fråga om redbarhet, tillförlitlighet eller personliga egenskaper,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>genom dom som har vunnit laga kraft har dömts för ett brott som visar att han eller hon är olämplig för sin uppgift eller uppsåtligen har förfarit väsentligen felaktigt som utbildare av ordningsvakter, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>på ett väsentligt sätt har brutit mot villkor eller begränsningar som förenats med godkännandet som utbildare av ordningsvakter.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet kan i de fall som avses i 2 mom. i stället för att återkalla godkännandet tilldela utbildaren av ordningsvakter en varning, om det med hänsyn till omständigheterna vore oskäligt att återkalla godkännandet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet skall anmäla ett återkallande av godkännandet som utbildare av ordningsvakter eller tilldelande av varning till polisinrättningen i utbildarens hemkommun.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>23 §</num>
                    <heading>Tillfälligt återkallande av godkännande som utbildare av ordningsvakter</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet kan tillfälligt återkalla ett godkännande som utbildare av ordningsvakter, om polisen har fått kännedom om omständigheter vilka sannolikt leder till att godkännandet återkallas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett beslut att tillfälligt återkalla ett godkännande som utbildare av ordningsvakter är i kraft högst tre månader. Inrikesministeriet kan förlänga beslutets giltighetstid med högst sex månader åt gången, om utbildaren av ordningsvakter misstänks för ett brott som sannolikt leder till att godkännandet återkallas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet skall anmäla ett tillfälligt återkallande av godkännande som utbildare av ordningsvakter till polisinrättningen i utbildarens hemkommun.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>24 §</num>
                    <heading>Polisundersökning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I ett ärende som gäller återkallande av ett godkännande som meddelats med stöd av denna lag kan vid behov verkställas sådan polisundersökning som avses i 4 kap. i polislagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>25 §</num>
                    <heading>Utlåtanden</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När en person ansöker om att bli antagen till utbildning för ordningsvakter eller utbildning för utbildare av ordningsvakter, har utbildningsanordnaren rätt att av polisinrättningen i sökandens hemkommun få ett utlåtande om sökandens lämplighet som ordningsvakt eller utbildare av ordningsvakter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>26 §</num>
                    <heading>Straff</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>En ordningsvakt som uppsåtligen eller av oaktsamhet</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>försummar sin handlingsplikt enligt 2 § 2 mom., 4 eller 5 § eller 6 § 1 mom. eller underlåter att fullgöra sina skyldigheter enligt 7 § 6 mom.,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>bryter mot bestämmelserna i 10 § om bärande av maktmedelsredskap och om hur maktmedelsredskap skall bäras eller mot bestämmelserna i 11 § om medförande av hund,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>försummar sin skyldighet enligt 15 § att bära med sig ordningsvaktskort eller intyg, att visa upp dem eller att överlämna dem till polisen, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>underlåter att i ordningsövervakningsuppgifter använda i 16 § avsett kännetecken för ordningsvakter eller använder kännetecknet för ordningsvakter i strid med den nämnda paragrafen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <wrapUp>
                            <p>
                                skall för 
                                <i>ordningsövervakningsförseelse</i>
                                 dömas till böter, om inte strängare straff för gärningen bestäms någon annanstans i lag.
                            </p>
                        </wrapUp>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>För ordningsövervakningsförseelse döms också</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>den som i strid med 2 a § 1 mom. till ordningsvakt utser en person som inte har ett giltigt godkännande som ordningsvakt,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>en polisman, en gränsbevakningsman eller en tullman som utför tullövervakning eller tullbrottsbekämpning och som i strid med 2 a § 4 mom. tjänstgör som ordningsvakt,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>den som använder ett i 16 § avsett kännetecken för ordningsvakter eller ett kännetecken eller märke som är förvillande likt kännetecknet för ordningsvakter, trots att han eller hon inte har ett giltigt godkännande som ordningsvakt,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>den som ordnar i 17 § 1 mom. 4 punkten avsedd utbildning för ordningsvakter eller fungerar som utbildare vid en dylik utbildning, trots att den som fungerar som utbildare inte har ett giltigt godkännande som utbildare av ordningsvakter.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Straff för motstånd mot ordningsvakt som avses i denna lag bestäms i 17 kap. 6 § i strafflagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>27 §</num>
                    <heading>Ändringssökande</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Beslut som meddelats med stöd av denna lag får överklagas genom besvär hos förvaltningsdomstolen enligt vad som bestäms i förvaltningsprocesslagen (586/1996).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett beslut enligt denna lag om återkallande av auktorisation eller godkännande verkställs oberoende av besvär, om inte besvärsmyndigheten förbjuder verkställighet av beslutet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>28 §</num>
                    <heading>Närmare bestämmelser</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Genom förordning av inrikesministeriet kan närmare bestämmelser utfärdas om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>förfarandet vid ansökan om auktorisation och godkännande, ansökningarnas innehåll, vilka utredningar som behövs för avgörande av ärenden samt om innehållet i beslut om auktorisation och godkännande,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>visitation enligt 8 § samt om förvaring och överlämnande av föremål och ämnen som fråntagits någon,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>ordnande av utbildning för ordningsvakter och utbildning för utbildare av ordningsvakter samt om innehållet i utbildningen, genomförandet av den och tillgodoräknande av ämnen som ingår i den,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>det kännetecken för ordningsvakter som avses i 16 § och om användningen av det, samt</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5)</num>
                            <content>
                                <p>ordnande av lydnadskontroll för hundar som används i ordningsövervakningsuppgifter och om de krav som skall uppfyllas vid kontrollen samt om registrering och identifikationsmärkning av hundarna.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Inrikesministeriet fastställer också formulär för blanketter som används vid förfaranden enligt denna lag och formulär för ordningsvaktskortet samt det utbildningsmaterial som skall användas vid utbildningen av ordningsvakter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>29 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 september 1999.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett sådant beslut om godkännande som ordningsman som givits med stöd av 11 § i förordningen om offentliga nöjestillställningar (687/1968) gäller som sådant godkännande som ordningsvakt som avses i 10 § 1 mom. i denna lag på de villkor och med de begränsningar som anges i beslutet, dock högst i tre år efter den dag då denna lag trätt i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 mars 2007.</p>
                    <p>På ett ärende som gäller godkännande som ordningsvakt och som utbildare av ordningsvakter och som har anhängiggjorts före denna lags ikraftträdande tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</p>
                    <p>En ordningsvakt som på godkänt sätt fullgjort den kurs för ordningsvakter i användningen av maktmedel som avses i inrikesministeriets föreskrift (SM-1999-911/Tu-53) får fram till den 31 mars 2007 i ordningsövervakningsuppgifter bära gasspray utan att den utbildning som avses i 10 § 2 mom. i denna lag fullgjorts på godkänt sätt.</p>
                    <p>Ett godkännande att anordna utbildning för ordningsvakter och att vara utbildare vid denna utbildning som var giltigt när denna lag trädde i kraft ger rätt att ordna grundutbildning för ordningsvakter och repetitionsutbildning för ordningsvakter samt att vara utbildare vid denna utbildning fram till den 31 mars 2007 på det område som beslutet avser. Inrikesministeriet kan dock återkalla godkännandet under de förutsättningar som anges i 22 och 23 §.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 265/2004</p>
                        <p>FvUB 22/2006</p>
                        <p>RSv 182/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 2 februari 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Inrikesminister </role>
                                <person refersTo="">Kari Rajamäki </person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
