<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1306/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1306"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1306/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1306"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1306/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1306/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1306/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2007-12-21" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/1306/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/1306/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/1306/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="194"/>
                    <finlex:date date="2007-12-28"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1306/2007</docNumber>
                <docTitle>Laki sähkön ja eräiden polttoaineiden valmisteverosta annetun lain muuttamisesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>kumotaan</i>
                         sähkön ja eräiden polttoaineiden valmisteverosta 30 päivänä joulukuuta 1996 annetun lain (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1996/1260">1260/1996</affectedDocument>
                        ) 13 § ja 24 §:n 2 momentti,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>muutetaan</i>
                         1 ja 2 §, 7 §:n 6 kohta, 14 §, 15 §:n edellä oleva väliotsikko, 20 ja 22 § sekä lain liitteenä oleva verotaulukko,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">sellaisina kuin niistä ovat 1 § osaksi laissa 447/2005, 2 § osaksi laeissa 510/1998 ja 1168/2002 sekä mainitussa laissa 447/2005, 7 §:n 6 kohta ja lain liitteenä oleva verotaulukko laissa 1058/2006, sekä</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>lisätään</i>
                         lakiin uusi 2 a ja 2 b § seuraavasti:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>1 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Sähköstä, kivihiilestä, maakaasusta, mäntyöljystä, eräistä energiatuotteista ja 2 a §:ssä tarkoitetuista tuotteista on suoritettava valtiolle valmisteverona perusveroa ja lisäveroa sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Varmuusvarastoinnista ja muusta huoltovarmuuden turvaamisesta valtiolle aiheutuvien menojen rahoittamiseksi on sähköstä, kivihiilestä, maakaasusta, mäntyöljystä, eräistä energiatuotteista ja 2 a §:ssä tarkoitetuista tuotteista lisäksi suoritettava huoltovarmuusmaksua huoltovarmuuden turvaamisesta annetussa laissa (1390/1992) tarkoitettuun huoltovarmuusrahastoon sen mukaan kuin tässä laissa säädetään.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Tätä lakia sovelletaan biokaasuun sähköntuotannon tukien osalta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>sähköllä</i>
                                     tullitariffin nimikkeeseen 2716 kuuluvaa sähköenergiaa;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <intro>
                                <p>
                                    <i>energiatuotteella:</i>
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>tullitariffin nimikkeeseen 2701 kuuluvaa kivihiiltä; kivihiilellä tarkoitetaan myös tullitariffin nimikkeeseen 2702 kuuluvaa ruskohiiltä, tullitariffin nimikkeeseen 2704 kuuluvaa kivihiilestä, ruskohiilestä tai turpeesta saatua koksia;</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>tullitariffin nimikkeeseen 2705 kuuluvia tuotteita;</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>c)</num>
                                <content>
                                    <p>tullitariffin nimikkeeseen 2711 21 00 kuuluvaa kaasumaista maakaasua;</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>d)</num>
                                <content>
                                    <p>tullitariffin nimikkeeseen 3803 00 10 kuuluvaa raakamäntyöljyä;</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>tullitariffin nimikkeellä</i>
                                     viittauksia tariffi- ja tilastonimikkeistöstä ja yhteisestä tullitariffista annetun neuvoston asetuksen (ETY) N:o 2658/87 liitteen I muuttamisesta annettua komission asetuksen (EY) N:o 2031/2001 nimikkeistöön;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>sähköverkolla</i>
                                     sähkömarkkinalain (386/1995) 3 §:n 1 kohdassa tarkoitettua sähköverkkoa, jolla on sähkömarkkinaviranomaisen lupa;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>verkonhaltijalla</i>
                                     sähkömarkkinalain 3 §:n 8 ja 9 kohdassa tarkoitettua verkonhaltijaa;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>teollisuudella</i>
                                     mineraalien kaivuuta sekä tavaran valmistusta ja jalostusta teollisesti; teollisuuteen rinnastetaan vähäinen teollisuuteen kuulumattoman tukitoiminnan harjoittaminen, joka tapahtuu teollisuutta harjoittavan yrityksen tuotantopaikalla ja joka liittyy pääasiallisesti yrityksen omaan teolliseen tuotantoon; teollisuuteen rinnastetaan myös ammattimainen kasvihuoneviljely;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>7)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>yrityksellä</i>
                                     teollisuudessa toimivaa elinkeinonharjoittajaa, joka harjoittaa elinkeinotulon verottamisesta annetun lain (360/1968) mukaista liike- ja ammattitoimintaa;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>8)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>tilikaudella</i>
                                     kirjanpitolain (1336/1997) 1 luvun 4 §:ssä tarkoitettua tilikautta;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>9)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>jalostusarvolla</i>
                                     yrityksen tilikaudelta vahvistetun tilinpäätöksen mukaista liikevoiton tai tappion, poistojen ja arvonalentumisten sekä henkilöstökulujen yhteismäärää ilman tässä laissa tarkoitettua veronpalautusta;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>10)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>yhdistetyllä sähkön ja lämmön tuotannolla</i>
                                     voimalaitoksen verokaudella tapahtuvaa sähkön ja lämmön tuotantoa hyötykäyttöön joko samalla kertaa tai kumpaakin erikseen;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>11)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>omakäyttölaitteilla</i>
                                     niitä laitteita ja koneistoja, jotka laitoksessa tarvitaan sähkön tai sähkön ja lämmön tuottamiseen ja tuotantovalmiuden ylläpitämiseen ja jotka tarvitaan laitoksen aiheuttamien ympäristöhaittojen poistamiseen tai pienentämiseen; kauppa- ja teollisuusministeriön asetuksella annetaan tarkemmat säännökset niistä laitteistoista ja koneistoista, jotka luetaan omakäyttölaitteiksi;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>12)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>voimalaitoksella</i>
                                     tietyllä alueella toimivaa toiminnallista kokonaisuutta, jonka tarkoituksena on tuottaa sähköä tai sähköä ja lämpöä;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>13)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>kierrätyspolttoaineella</i>
                                     yhdyskuntien ja yritysten polttokelpoisista, kuivista, kiinteistä ja syntypaikoilla lajitelluista jätteistä mekaanisella käsittelyllä valmistettua polttoainetta, jonka ominaisuudet tunnetaan; kierrätyspolttoaineeseen rinnastetaan jätepolttoaineista termisessä kaasutusprosessissa valmistettu tuotekaasu;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>14)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>biokaasulla</i>
                                     biologisen mädätysprosessin tuloksena hiilipitoisista materiaaleista muodostuvaa energiapitoista kaasuseosta;
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>15)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>metsähakkeella</i>
                                     metsässä hakkuiden yhteydessä syntyvistä puutähteistä, kuten latvuksista, oksista, neulasista, lehdistä, kannoista ja juurakoista syntyvää polttohaketta, joka valmistetaan metsässä, terminaalissa tai tehtaalla; sekä
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>16)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>hiilivedyllä</i>
                                     orgaanisia yhdisteitä, jotka koostuvat hiilestä ja vedystä tai tuotteita, jotka sisältävät hiilivetyseoksia.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>2 a §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Edellä 2 §:n 1 kohdassa tarkoitettujen energiatuotteiden lisäksi, turvetta lukuun ottamatta, kaikki muut kaasumaiset ja kiinteät hiilivedyt, joita käytetään tai jotka on tarkoitettu käytettäviksi taikka joita myydään lämmitykseen, on verotettava verotaulukossa säädetyn vastaavan lämmityspolttoaineen verokannan mukaisesti.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>2 b §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan säätää tässä laissa mainittujen tullitariffin nimikkeiden päivittämisestä vastaamaan voimassa olevia nimikkeitä edellyttäen, että tämä ei johda energiatuotteen tai sähkön lisäämiseen tai poistamiseen tämän lain alaisuudesta eikä veron määrän muutoksiin.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>7 §</num>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Valmisteverotonta ja huoltovarmuusmaksutonta on sähkö:</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>jonka verkonhaltija tai 5 §:n 1 momentin 2 kohdassa tarkoitettu sähköntuottaja luovuttaa toiselle sähköntuottajalle.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>14 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Jos muu kuin valtuutettu varastonpitäjä on käyttänyt kivihiiltä 12 §:n 1 momentin 1 tai 3 kohdassa verottomaksi säädettyyn tarkoitukseen, toteutetaan verottomuus palauttamalla suoritettu vero hakemuksesta käyttäjälle. Hakemus veron palauttamiseksi on tehtävä kivihiilen käyttöpaikan tulliviranomaiselle.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Palautusta voi hakea kalenterivuoden tai erikseen tammi-kesäkuun ja heinä-joulukuun aikana käytetystä kivihiilestä. Palautusta on haettava kolmen vuoden kuluessa käyttöajanjakson päättymisestä. Palautuksen edellytyksenä on, että hakija esittää luotettavan selvityksen tuotteiden verottomasta käytöstä. Palautusta ei makseta, jos palautettava määrä on alle 330 euroa. Palautuksen maksuajankohdasta voidaan antaa tarkempia säännöksiä valtioneuvoston asetuksella. Jollei tässä laissa toisin säädetä, veron palauttamisesta on soveltuvin osin voimassa, mitä valmisteverotuslaissa tai sen nojalla veronoikaisusta, jälkiverotuksesta, veronkorotuksesta, kirjanpitovelvollisuudesta, tietojen tarkastamisesta, tietojenantovelvollisuudesta, muutoksenhausta sekä valmisteverosta muutoinkin säädetään tai määrätään.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <crossHeading eId="crossHeading">Mäntyöljy</crossHeading>
                <section>
                    <num>15 §</num>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>20 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Maakaasun valmisteveroa ja huoltovarmuusmaksua on velvollinen suorittamaan se, joka tuo Euroopan yhteisön ulkopuolelta maahan maakaasua.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>22 §</num>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Edellä 21 §:ssä tarkoitettu verottomuus toteutetaan palauttamalla hakemuksesta maakaasusta suoritettu vero käyttäjälle.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Hakemus veron palauttamiseksi on tehtävä maakaasun käyttöpaikan tulliviranomaiselle. Palautusta voi hakea kalenterivuoden tai erikseen tammi-kesäkuun ja heinä-joulukuun aikana käytetystä maakaasusta. Palautusta on haettava kolmen vuoden kuluessa edellä mainitun ajanjakson päättymisestä. Palautuksen edellytyksenä on, että hakija esittää luotettavan selvityksen tuotteiden verottomasta käytöstä. Veronpalautusta ei makseta, jos palautettava määrä on alle 330 euroa. Palautuksen maksuajankohdasta voidaan antaa tarkempia säännöksiä valtioneuvoston asetuksella. Jollei tässä laissa toisin säädetä, veron palauttamisesta on soveltuvin osin voimassa, mitä valmisteverotuslaissa tai sen nojalla veronoikaisusta, jälkiverotuksesta, veronkorotuksesta, kirjanpitovelvollisuudesta, tietojen tarkastamisesta, tietojenantovelvollisuudesta, muutoksenhausta sekä valmisteverosta muutoinkin säädetään tai määrätään.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä tammikuuta 2008.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2007/61">HE 61/2007</ref>
                        </p>
                        <p>VaVM 17/2007</p>
                        <p>EV 85/2007</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 21 päivänä joulukuuta 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Valtiovarainministeri </role>
                                <person refersTo="">Jyrki Katainen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="attachments">
                <hcontainer name="attachment">
                    <content>
                        <p>
                            <i>Liite</i>
                        </p>
                        <table>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP" colspan="5">
                                    <p>
                                        <b>VEROTAULUKKO</b>
                                    </p>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>
                                        <b>Tuote</b>
                                    </p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>
                                        <b>Tuoteryhmä</b>
                                    </p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>
                                        <b>Perusvero</b>
                                    </p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>
                                        <b>Lisävero</b>
                                    </p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>
                                        <b>Huoltovarmuusmaksu</b>
                                    </p>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>Sähkö snt/kWh</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p/>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p/>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p/>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p/>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>― veroluokka I</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>1</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>―</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>0,87</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>0,013 </p>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>― veroluokka II</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>2</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>―</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>0,25</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>0,013 </p>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>Kivihiili, kivihiilibriketit, kivihiilestä valmistetut kiinteät polttoaineet euroa/t</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>3</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>―</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>49,32</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>1,18 </p>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>Maakaasu, kaasumainen euroa/MWh</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>5</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>―</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>2,016</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>0,084 </p>
                                </td>
                            </tr>
                            <tr>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>Mäntyöljy snt/kg</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>6</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>6,70</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>―</p>
                                </td>
                                <td class="align-left colsep-0 rowsep-0 valign-TOP">
                                    <p>―</p>
                                </td>
                            </tr>
                        </table>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
