<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/231/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/231"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/231/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-02" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="231"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/231/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/231/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/231/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-02" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/231/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/231/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/231/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="38"/>
                    <finlex:date date="2007-03-08"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>231/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om det nationella genomförandet av de bestämmelser som hör till området för lagstiftningen i rambeslutet om tillämpning av principen om ömsesidigt erkännande på bötesstraff och om tillämpning av rambeslutet</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Genomförande av rambeslutet</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    De bestämmelser som hör till området för lagstiftningen i det i Bryssel den 24 februari 2005 antagna rambeslutet 2005/214/RIF om tillämpning av principen om ömsesidigt erkännande på bötesstraff, nedan 
                                    <i>rambeslutet</i>, skall iakttas som lag, om ingenting annat följer av denna lag.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__intro">
                                <p>I enlighet med denna lag och rambeslutet</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>verkställs i Finland sådana beslut av en myndighet i en annan medlemsstat i Europeiska unionen som avses i rambeslutet och som översänts i enlighet med rambeslutet, samt</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>översänds en finsk myndighets beslut till en annan medlemsstat i Europeiska unionen för verkställighet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lagen om samarbete mellan Finland och de övriga nordiska länderna vid verkställighet av domar i brottmål (326/1963) kan tillämpas utan hinder av denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Behörig myndighet</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I Finland är rättsregistercentralen den behöriga myndighet som avses i rambeslutet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Verkställighet i Finland av beslut som fattats av en myndighet i en annan medlemsstat</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Verkställighet av ett beslut som fattats av en myndighet i en annan medlemsstat</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett i 2 § avsett beslut som fattats av en myndighet i en annan medlemsstat verkställs i enlighet med finsk lag och i den ordning som föreskrivs i lagen om verkställighet av böter (672/2002). Ett bötesstraff får dock inte förvandlas till fängelse i Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>De medel som flyter in vid verkställigheten av beslutet tillfaller finska staten. På begäran av en myndighet i en annan medlemsstat kan rättsregistercentralen dock av särskilda skäl besluta att medlen överförs till den andra medlemsstaten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Ovillkorlig grund för förvägrande</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Verkställighet av ett beslut som avses i 2 § av en myndighet i en annan medlemsstat skall förvägras, om den som beslutet gäller inte hade fyllt femton år när den gärning som ligger till grund för beslutet begicks.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Verkställighet skall också förvägras, om det finns grundad anledning att misstänka att garantierna för en rättvis rättegång har kränkts i beslutsförfarandet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Hörande i ärende om beslut om erkännande och verkställighet</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rättsregistercentralen kan besluta att erkänna och verkställa ett i 2 § avsett beslut av en myndighet i en annan medlemsstat utan att ge den som beslutet gäller tillfälle att bli hörd, om det inte är sannolikt att någon av grunderna för förvägrande kommer att tillämpas på ärendet. Personen behöver inte ges tillfälle att bli hörd, om det är uppenbart onödigt för beslutet eller om det finns anledning att anta att det kan äventyra verkställigheten av beslutet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Språk</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett i artikel 4 i rambeslutet avsett intyg som gäller ett beslut av en myndighet i en annan medlemsstat skall vara skrivet på finska, svenska eller engelska eller åtföljas av en översättning till något av dessa språk. Rättsregistercentralen kan också godta intyg på något annat språk än finska, svenska eller engelska, om det inte finns något annat hinder för godtagandet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Rättsregistercentralen skall se till att intyget och i förekommande fall också beslutet översätts till finska eller svenska.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Ändringssökande</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Behörig tingsrätt</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett beslut som rättsregistercentralen har fattat i enlighet med denna lag och rambeslutet och som gäller erkännande och verkställighet av ett beslut som avses i 2 § av en myndighet i en annan medlemsstat får överklagas hos Tammerfors tingsrätt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tingsrätten är domför med ordföranden ensam.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rättsregistercentralens beslut enligt 1 mom. kan verkställas innan det har vunnit laga kraft så som i utsökningslagen (37/1895) föreskrivs om verkställande av en icke-lagakraftvunnen dom som gäller betalningsskyldighet, om inte tingsrätten beslutar något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Anförande av besvär</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Besvär skall anföras skriftligen inom 30 dagar efter det att den som beslutet gäller vid utmätning som skett i dennes närvaro eller på något annat sätt bevisligen har fått del av rättsregistercentralens beslut. Delfåendet anses ha skett när betalningen av påföljden frivilligt har inletts med anledning av rättsregistercentralens betalningsuppmaning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I besvären skall den som söker ändring uppge sina yrkanden och grunderna för dem samt om ändringssökanden yrkar på muntlig behandling av ärendet. I besvären skall även lämnas de uppgifter som avses i 5 kap. 2 § 2 mom. i rättegångsbalken. Besvärsskriften skall tillställas rättsregistercentralen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rättsregistercentralen skall utan dröjsmål sända besvärsskriften till tingsrättens kansli och bifoga kopior av handlingarna i ärendet och sitt eget utlåtande. När handlingarna sänds till tingsrätten skall det uppges när besvärsskriften har anlänt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Besvären blir anhängiga vid tingsrätten när de handlingar som avses i 3 mom. anländer till dess kansli. Tingsrätten skall utan dröjsmål informera ändringssökanden och rättsregistercentralen om tid och plats för ett eventuellt sammanträde samt om följderna av ändringssökandens utevaro.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_5">
                            <content>
                                <p>En ändringssökande som inom föreskriven tid har gett in besvärsskriften direkt till den behöriga tingsrätten förlorar inte sin talan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Behandlingen av ett ärende i domstol</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om behandlingen av ett ärende gäller i tillämpliga delar vad som föreskrivs om rättegång i brottmål. Vid behandlingen av besvären får domstolen inte pröva om den som beslutet gäller har gjort sig skyldig till den gärning som ligger till grund för påföljden i den andra medlemsstaten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett ärende skall behandlas vid sammanträde, om tingsrätten anser att utredningen av ärendet eller en del av det kräver det eller om ändringssökanden yrkar på behandling vid sammanträde och tingsrätten inte anser det vara uppenbart onödigt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tingsrätten skall se till att ärendet blir grundligt behandlat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_4">
                            <content>
                                <p>En tjänsteman som företräder rättsregistercentralen skall närvara vid tingsrättens sammanträde när besvären behandlas. Den som söker ändring har rätt att närvara vid sammanträdet. Ärendet kan prövas och avgöras trots ändringssökandens utevaro, om inte tingsrätten anser det nödvändigt att höra ändringssökanden personligen och om denne har kallats till domstolen vid äventyr av sådan påföljd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Sökande av ändring i tingsrättens beslut</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tingsrättens avgörande får överklagas hos hovrätten i enlighet med vad som föreskrivs i rättegångsbalken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I fråga om behandlingen av besvärsärendet i hovrätten och sökande av ändring hos högsta domstolen gäller i tillämpliga delar 26 och 30 kap. i rättegångsbalken. När hovrätten behandlar ett besvärsärende skall rättsregistercentralen ges tillfälle att bli hörd med anledning av besvären och vid behov lägga fram utredning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tingsrättens och hovrättens beslut kan verkställas innan det har vunnit laga kraft så som i utsökningslagen föreskrivs om verkställande av en icke-lagakraftvunnen dom som gäller betalningsskyldighet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Anmälningsskyldighet</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Domstolen skall underrätta rättsregistercentralen om sitt beslut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Alternativa påföljder</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett i Finland utdömt bötesstraff som hör till rambeslutets tillämpningsområde får inte i en annan medlemsstat förvandlas till fängelse eller någon annan alternativ påföljd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Förhållande till andra lagar och internationella förpliktelser</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om samarbete som avses i denna lag gäller dessutom vad som särskilt avtalas eller föreskrivs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Bemyndigande att utfärda förordning</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Genom förordning av statsrådet föreskrivs om de bestämmelser i rambeslutet vilka inte hör till området för lagstiftningen men skall iakttas som förordning och utfärdas vid behov närmare bestämmelser om verkställigheten av rambeslutet och lagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_16">
                    <num>16 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelse</heading>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 22 mars 2007.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_2">
                        <content>
                            <p>På ett beslut som har översänts för verkställighet innan denna lag har trätt i kraft tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 142/2006</p>
                        <p>LaUB 28/2006</p>
                        <p>RSv 289/2006</p>
                        <p>Rådets rambeslut 2005/214/RIF; EUT nr L 76, 22.3.2005, s. 16</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 2 mars 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Justitieminister </role>
                                <person refersTo="">Leena Luhtanen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
