<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/358/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/358"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/358/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="358"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/358/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/358/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/358/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-03-23" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/358/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/358/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/358/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="57"/>
                    <finlex:date date="2007-04-11"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>358/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av utlänningslagen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i utlänningslagen av den 30 april 2004 (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2004/301">301/2004</affectedDocument>
                        ) 33 § 3 mom., 34 § 2 mom., 36 § 1 mom., 55 § 1 mom., rubriken för 57 § samt 57 § 1 och 2 mom., 58 och 59 §, 60 § 2 mom., 67 och 68 §, 79 § 1 mom. samt 149 §,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">av dem 36 § 1 mom. sådant det lyder i lag 380/2006, 55 § 1 mom. och 79 § 1 mom. sådana de lyder i lag 34/2006, 60 § 2 mom. sådant det lyder i lag 619/2006, 67 § sådan den lyder delvis ändrad i sistnämnda lag och 68 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 360/2007, samt</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 3 §, sådan den lyder delvis ändrad i nämnda lag 619/2006, nya 2 a- och 5 a-punkter och till lagen nya 49 a, 56 a samt 60 a―60 c § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Definitioner</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>I denna lag avses med</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2 a)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>tredjelandsmedborgare</i>
                                     personer som inte är unionsmedborgare eller därmed jämförbara personer utan medborgare i något annat land,
                                </p>
                                <p class="omission"/>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5 a)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta</i>
                                     ställning och uppehållstillstånd enligt rådets direktiv 2003/109/EG om varaktigt bosatta tredjelandsmedborgares ställning som en medlemsstat i Europeiska unionen beviljat en tredjelandsmedborgare,
                                </p>
                                <p class="omission"/>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>33 §</num>
                    <heading>Olika slag av uppehållstillstånd</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett permanent uppehållstillstånd gäller tills vidare. Med permanent uppehållstillstånd jämställs i fråga om giltighetstiden även EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>34 §</num>
                    <heading>Anteckning om uppehållstillstånd</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I ett permanent uppehållstillstånd antecknas bokstavskoden P. I ett EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta antecknas bokstavskoden P-EG.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>36 §</num>
                    <heading>Allmänna villkor för beviljande av uppehållstillstånd</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Uppehållstillstånd kan vägras, om en utlänning anses äventyra allmän ordning eller säkerhet, folkhälsan eller Finlands internationella förbindelser. Äventyrande av folkhälsan hindrar ändå inte att fortsatt tillstånd beviljas, om villkoren för beviljande av tillstånd i övrigt uppfylls. Äventyrande av internationella förbindelser hindrar dock inte att uppehållstillstånd beviljas på grund av familjeband eller att uppehållstillstånd beviljas en utlänning som i någon av unionens medlemsstater har beviljats EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>49 a §</num>
                    <heading>Beviljande av uppehållstillstånd för en tredjelandsmedborgare som fått EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta i en annan medlemsstat i Europeiska unionen samt för dennes familjemedlemmar</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>En tredjelandsmedborgare som i en annan medlemsstat i unionen fått EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta beviljas tidsbegränsat uppehållstillstånd på ansökan som gjorts i Finland eller utomlands</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>för att bedriva ekonomisk verksamhet i förvärvsarbete eller i egenskap av egenföretagare,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>för att studera eller delta i yrkesutbildning, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>för andra syften.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Uppehållstillståndet beviljas som tillfälligt eller kontinuerligt med beaktande av vistelsens natur.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>För arbete beviljas uppehållstillstånd för arbetstagare eller annat uppehållstillstånd. För idkande av näring beviljas uppehållstillstånd för näringsidkare. Närmare bestämmelser om beviljande av uppehållstillstånd för arbetstagare och näringsidkare ingår i 5 kap.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När en person som i en annan medlemsstat i unionen fått EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta beviljas tillfälligt eller kontinuerligt uppehållstillstånd beviljas hans eller hennes familjemedlemmar tillfälligt eller kontinuerligt uppehållstillstånd för samma tid på ansökan som gjorts i Finland eller utomlands.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>55 §</num>
                    <heading>Det fortsatta tillståndets längd</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett nytt tidsbegränsat uppehållstillstånd beviljas för högst fyra år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>56 a §</num>
                    <heading>Beviljande av EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta beviljas en tredjelandsmedborgare som efter att ha fått kontinuerligt uppehållstillstånd har varit lagligen och oavbrutet bosatt i landet i fem år omedelbart före inlämnandet av ansökan om uppehållstillstånd, om villkoren för beviljande av kontinuerligt uppehållstillstånd uppfylls och det inte finns några i denna lag nämnda hinder för att bevilja EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den oavbrutna vistelsen i Finland avbryts inte av en oavbruten vistelse utanför Finland som är kortare än sex månader, om frånvaroperioderna inte överstiger tio månader totalt. Vistelsen i Finland kan av särskilda skäl anses vara oavbruten även om frånvaroperioderna varat längre än de ovan nämnda tidsperioderna. Då beaktas emellertid inte frånvaroperioderna när vistelsetiden beräknas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Tidsfristen fem år beräknas från den första dagen för det första tidsbegränsade uppehållstillstånd som beviljats för kontinuerlig vistelse i landet eller från inresedagen, om tredjelandsmedborgaren vid inresan haft kontinuerligt uppehållstillstånd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta beviljas inte personer som får internationellt skydd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>57 §</num>
                    <heading>Hinder för beviljande av permanent uppehållstillstånd och EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Permanent uppehållstillstånd och EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta kan vägras, om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>utlänningen konstaterats ha gjort sig skyldig till ett brott för vilket föreskrivs fängelsestraff,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>utlänningen är misstänkt för ett brott för vilket föreskrivs fängelsestraff,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>utlänningen konstaterats ha gjort sig skyldig till två eller flera brott, eller om</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>utlänningen är misstänkt för två eller flera brott.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Det straff som dömts ut för ett brott behöver inte ha vunnit laga kraft. När hindren för beviljande av uppehållstillstånd prövas skall hänsyn tas till av vilken art och hur allvarlig den brottsliga gärningen är samt till den tid utlänningen har vistats i Finland och utlänningens band till Finland.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>58 §</num>
                    <heading>Återkallande av uppehållstillstånd</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett tidsbegränsat eller permanent uppehållstillstånd återkallas när utlänningen varaktigt har flyttat bort från Finland eller när utlänningen i permanent syfte har vistats utanför landet i två år utan avbrott.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta återkallas när utlänningen har vistats utanför Europeiska unionens territorium i två år utan avbrott eller när utlänningen har vistats utanför Finland i sex år utan avbrott.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I de fall som avses i 1 eller 2 mom. kan utlänningen innan ovan nämnda tidsfrister har gått ut lämna in en ansökan om att uppehållstillståndet inte återkallas. Om ansökan bifalls, skall av beslutet framgå den tid inom vilken uppehållstillståndet inte återkallas. Ansökan kan bifallas, om vistelsen utanför Finland eller gemenskapen har haft särskilda eller exceptionella orsaker.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett tidsbegränsat eller permanent uppehållstillstånd eller ett EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta kan återkallas, om vid ansökan om uppehållstillstånd medvetet har lämnats oriktiga upplysningar om sökandens identitet eller andra oriktiga upplysningar som har påverkat beslutet eller om något som hade kunnat hindra beviljandet av uppehållstillstånd har hemlighållits.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett tidsbegränsat uppehållstillstånd får återkallas, om de villkor på grundval av vilka uppehållstillståndet beviljades inte längre uppfylls.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett tidsbegränsat eller permanent uppehållstillstånd eller ett EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta får återkallas, om en Schengenstat begär att Finland återkallar ett uppehållstillstånd som Finland beviljat en utlänning och begäran anförs med motiveringen att utlänningen har meddelats inreseförbud i en annan Schengenstat och det har bestämts att han eller hon skall avlägsnas från Schengenområdet på liknande grunder som nämns i 149 § 1 mom. 2 och 3 punkten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>59 §</num>
                    <heading>När uppehållstillstånd upphör att gälla</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ett uppehållstillstånd upphör att gälla, om utlänningen utvisas ur Finland eller får finskt medborgarskap. Ett EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta upphör dessutom att gälla, om en annan medlemsstat i Europeiska unionen beviljar utlänningen EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I utlänningsregistret antecknas att uppehållstillståndet upphört att gälla.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>60 §</num>
                    <heading>Ansökan om uppehållstillstånd</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Uppehållstillstånd får sökas i Finland med stöd av 49, 49 a, 50―52, 52 a, 54, 56 och 56 a §. Ansökan skall ges in till polisinrättningen i häradet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>60 a §</num>
                    <heading>Ansökan om uppehållstillstånd för en tredjelandsmedborgare som fått EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta i en annan medlemsstat i Europeiska unionen och för dennes familjemedlemmar samt behandling av ansökan</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Uppehållstillstånd för en tredjelandsmedborgare som i en annan medlemsstat i unionen fått EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta och för hans eller hennes familjemedlemmar skall sökas så snabbt som möjligt och senast tre månader efter inresan. Uppehållstillstånd kan också sökas före inresan. Tillståndet skall då sökas i den medlemsstat som beviljat ovan nämnda uppehållstillstånd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ansökan om uppehållstillstånd skall avgöras senast fyra månader efter det att ansökan har lämnats in. Behandlingstiden för ansökan kan förlängas med högst tre månader, om alla nödvändiga handlingar inte har lämnats in tillsammans med ansökan eller av andra särskilda skäl.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>60 b §</num>
                    <heading>Behandling av ansökan om EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Beslut på ansökan om EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta skall delges sökanden senast sex månader efter det att ansökan har lämnats in. Tidsfristen kan förlängas om behandlingen av ärendet har varit förenad med exceptionella svårigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>60 c §</num>
                    <heading>Erhållande av nytt EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om ett EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta har återkallats med stöd av 58 § 2 mom. eller upphört att gälla med stöd av 59 § 1 mom., beviljas EG-uppehållstillstånd på nytt på ansökan. Tillstånd beviljas om sökandens försörjning är tryggad i enlighet med 39 § och inga hinder enligt 36 § föreligger för beviljande av tillstånd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ansökan om erhållande av uppehållstillstånd på nytt skall behandlas utan dröjsmål.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>67 §</num>
                    <heading>Utlänningsverket som uppehållstillståndsmyndighet</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Utlänningsverket beviljar</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>första uppehållstillstånd för en utlänning som befinner sig utomlands,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>första uppehållstillstånd för en utlänning som kommit till landet utan uppehållstillstånd i de fall som avses i 49, 49 a, 51, 52 och 52 a §,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>uppehållstillstånd i sådana fall då polisinrättningen i häradet har fört ansökan till Utlänningsverket för avgörande.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utlänningsverket återkallar uppehållstillstånd på de grunder som anges i 58 § 1, 2 och 6 mom. samt återkallar på de grunder som nämns i 58 § 4 och 5 mom. uppehållstillstånd som det har beviljat.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Beslut om att uppehållstillstånd inte skall återkallas i sådana fall som avses i 58 § 3 mom. fattas av Utlänningsverket.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utlänningsverket är den kontaktpunkt för informationsutbyte som avses i artikel 25 i rådets direktiv 2003/109/EG om varaktigt bosatta tredjelandsmedborgares ställning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>68 §</num>
                    <heading>Den lokala polisen som uppehållstillståndsmyndighet</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Polisinrättningen i det härad där utlänningens bostadsort finns beviljar</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>uppehållstillstånd för en sådan familjemedlem till en finsk medborgare som befinner sig i Finland samt för dennes minderåriga ogifta barn samt för en familjemedlem till en i Finland bosatt unionsmedborgare som har registrerat sin vistelse samt för dennes minderåriga ogifta barn som befinner sig i Finland,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>nytt tidsbegränsat uppehållstillstånd,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>permanent uppehållstillstånd för en utlänning som vistas i Finland, och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Polisinrättningen i häradet återkallar på de grunder som anges i 58 § 1, 2, 4 och 5 mom. ett uppehållstillstånd som den har beviljat.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Polisinrättningen i häradet överför uppehållstillstånd till nya resedokument.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>79 §</num>
                    <heading>Obegränsat arbete med stöd av annat uppehållstillstånd än uppehållstillstånd för arbetstagare</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Rätt att förvärvsarbeta har en utlänning som har beviljats permanent uppehållstillstånd, EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta eller kontinuerligt uppehållstillstånd på grundval av annat än arbete eller yrkesutövning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>149 §</num>
                    <heading>Utvisningsgrunder</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>En utlänning som har haft uppehållstillstånd får utvisas ur landet, om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>han eller hon vistas i landet utan uppehållstillstånd, när ett sådant krävs,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>han eller hon konstaterats ha gjort sig skyldig till ett brott för vilket det föreskrivna maximistraffet är fängelse i minst ett år, eller om han eller hon konstaterats ha gjort sig skyldig till upprepade brott,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>han eller hon genom sitt uppträdande har visat att han eller hon är farlig för andras säkerhet, eller om</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>han eller hon i Finland har bedrivit, eller det med hänsyn till hans eller hennes tidigare verksamhet eller annars finns grundad anledning att misstänka att han eller hon i Finland börjar bedriva verksamhet som äventyrar den nationella säkerheten.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En utlänning som i Finland har beviljats EG-uppehållstillstånd för varaktigt bosatta kan utvisas ur landet endast om han eller hon utgör ett omedelbart och tillräckligt allvarligt hot mot allmän ordning eller allmän säkerhet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>På den grund som föreskrivs i 1 mom. 2 punkten får även en sådan utlänning utvisas som med stöd av 3 kap. 4 § i strafflagen inte dömts till straff såsom otillräknelig.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En flykting får utvisas på de grunder som avses i 1 mom. 2―4 punkten. Flyktingen får dock inte utvisas till sitt hemland eller permanenta bosättningsland, om han eller hon fortfarande är i behov av internationellt skydd när det gäller detta land. En flykting får utvisas endast till en stat som samtycker till att ta emot honom eller henne.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 maj 2007.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 94/2006</p>
                        <p>FvUB 35/2006</p>
                        <p>RSv 295/2006</p>
                        <p>Rådets direktiv 2003/109/EG (32003L0109); EGT nr L 16, 23.1.2004, s. 44</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 23 mars 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Inrikesminister </role>
                                <person refersTo="">Kari Rajamäki</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
