<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/470/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/470"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/470/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-04-13" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="470"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/470/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/470/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/470/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2007-04-13" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/470/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/470/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/470/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-22" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="68"/>
                    <finlex:date date="2007-04-24"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>470/2007</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om försäkringsföreningar</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i lagen av den 31 december 1987 om försäkringsföreningar (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1987/1250">1250/1987</affectedDocument>
                        ) 9 kap. 1 § 2 mom., sådant det lyder i lag 340/2000, samt
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         9 kap. 1 § 1 mom., 3 och 4 § samt 6 § 3 mom., 11 kap. 5 § 2 mom., 14 kap. 3 § 2 mom. 8 punkten, 5 § 1 mom. och 17 § 1 mom., 14 a kap. 3 § 2 mom. 5 punkten och 4 §, 15 kap. 5 § 1 mom. och det inledande stycket i 7 § 1 mom. samt 16 kap. 8 § 4 punkten,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">sådana de lyder, 9 kap. 1 § 1 mom., 3 och 4 § samt 6 § 3 mom., 11 kap. 5 § 2 mom., 14 kap. 3 § 2 mom. 8 punkten, 5 § 1 mom. och 17 § 1 mom., 14 a kap. 3 § 2 mom. 5 punkten och 4 §, 15 kap. 5 § 1 mom. och det inledande stycket i 7 § 1 mom. i sistnämnda lag och 16 kap. 8 § 4 punkten i lag 1525/2001, som följer:</block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter>
                    <num>9 kap.</num>
                    <heading>Revision och särskild granskning</heading>
                    <section>
                        <num>1 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>I fråga om revision av försäkringsföreningar gäller vad som bestäms i detta kapitel och i revisionslagen (459/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>3 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>I en stor försäkringsförening skall minst en revisor vara en sådan CGR-revisor eller CGR-sammanslutning som avses i 2 § 2 punkten i revisionslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>På revision av en stor försäkringsförening och försäkringsholdingsammanslutning tillämpas vad som i 25 § 1 mom. 8 punkten, 5 kap. och 40 § 2 mom. 1 punkten i revisionslagen föreskrivs om revision och revisorer i sammanslutningar som är föremål för offentlig handel.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>I en liten försäkringsförening skall revisorn och revisorssuppleanten vara en CGR-revisor eller CGR-sammanslutning eller en i 2 § 3 punkten i nämnda lag avsedd GRM-revisor eller GRM-sammanslutning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>4 §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Försäkringsinspektionen skall på anmälan förordna en behörig revisor för en försäkringsförening, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>någon revisor inte har valts enligt denna lag eller revisionslagen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>revisorn inte har den behörighet som avses i denna lag eller i 3 § i revisionslagen eller revisorn inte är oberoende på det sätt som avses i 24 eller 25 § i revisionslagen, eller om</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>en bestämmelse i stadgarna om antalet revisorer eller deras behörighet inte har iakttagits.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Anmälan får i ovan nämnda fall göras av vem som helst. Styrelsen är skyldig att göra anmälan, om inte den på vilken det ankommer att välja revisor utan dröjsmål väljer en revisor som uppfyller behörighetsvillkoren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Försäkringsinspektionen skall begära ett utlåtande av Centralhandelskammarens revisionsnämnd i ett ärende som avses i 1 mom. 2 punkten och som gäller oberoende innan ärendet avgörs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Innan ett i denna paragraf nämnt förordnande meddelas skall föreningens styrelse höras. Förordnandet gäller till dess att för föreningen i föreskriven ordning valts en revisor i stället för den som Försäkringsinspektionen förordnat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>6 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Vad som bestäms om revisor i 15 kap. 5―7 § och i 16 kap. 4 § i denna lag och i 3, 8, 18, 19, 24―26 och 51 § i revisionslagen skall på motsvarande sätt tillämpas på en granskare som avses i denna paragraf.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>11 kap.</num>
                    <heading>Vinstutdelning och annan användning av föreningens tillgångar</heading>
                    <section>
                        <num>5 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>De som deltagit i fattandet eller verkställandet av utdelningsbeslutet eller i upprättandet eller fastställandet av den felaktiga balansräkning som legat till grund för beslutet är enligt 15 kap. 1, 3 och 4 § i denna lag samt 51 § i revisionslagen solidariskt ansvariga för den brist som föreligger efter återbetalningen av medel.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>14 kap.</num>
                    <heading>Fusion</heading>
                    <section>
                        <num>3 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Fusionsplanen skall uppta</p>
                            </intro>
                            <hcontainer name="omission"/>
                            <paragraph>
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>utredning om de särskilda förmåner och rättigheter som tillkommer i fusionen deltagande föreningars förvaltningsrådsmedlemmar och styrelsemedlemmar, verkställande direktör, revisor och en revisor som är verksam som oberoende sakkunnig,</p>
                                    <p class="omission"/>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>5 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En eller flera CGR-revisorer eller, om endast små försäkringsföreningar deltar i fusionen, en CGR-revisor eller GRM-revisor, vilka är verksamma som oberoende sakkunniga, skall ge utlåtande om fusionsplanen till de föreningar som deltar i fusionen. I utlåtandet skall bedömas om fusionsplanen ger riktiga och tillräckliga uppgifter om omständigheter som är ägnade att inverka väsentligt på bedömningen av fusionsorsaken, värdet av den egendom som övergår till den övertagande föreningen samt vederlagets värde och dess skifte. I utlåtandet till den övertagande föreningen skall särskilt nämnas om fusionen är ägnad att äventyra betalningen av föreningens skulder. Utlåtandet skall dateras och undertecknas och det skall fogas till fusionsplanen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>17 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Den överlåtande föreningens försäkringsbestånd samt övriga tillgångar och skulder, med undantag av yrkande som grundar sig på 15 kap. 1 och 3 § i denna lag och 51 § i revisionslagen, övergår utan likvidationsförfarande till den övertagande föreningen, när verkställandet av fusionen har registrerats. Samtidigt upplöses den överlåtande föreningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>14 a kap.</num>
                    <heading>Överlåtelse av försäkringsbeståndet</heading>
                    <section>
                        <num>3 §</num>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Planen för överlåtelse av försäkringsbeståndet skall uppta</p>
                            </intro>
                            <hcontainer name="omission"/>
                            <paragraph>
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>utredning om de särskilda förmåner och rättigheter som tillkommer den överlåtande och den övertagande föreningens förvaltningsrådsmedlemmar och styrelsemedlemmar, verkställande direktör, revisor och en revisor som är verksam som oberoende sakkunnig,</p>
                                    <p class="omission"/>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>4 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En eller flera CGR-revisorer eller, om överlåtelsen av försäkringsbeståndet sker mellan två små försäkringsföreningar, en CGR-revisor eller GRM-revisor, vilka är verksamma som oberoende sakkunniga, skall ge både den överlåtande och den övertagande föreningen utlåtande om planen för överlåtelse av försäkringsbeståndet. I utlåtandet skall bedömas om planen ger riktiga och tillräckliga uppgifter om omständigheter som är ägnade att inverka väsentligt på bedömningen av orsaken till att försäkringsbeståndet överlåts, värdet av det försäkringsbestånd som övergår till den övertagande föreningen och den egendom som enligt avtalet skall överföras som täckning för beståndet samt ett eventuellt vederlags värde. I utlåtandet skall särskilt nämnas om överlåtelsen av försäkringsbeståndet är ägnad att äventyra betalningen av föreningens skulder. I fråga om de sakkunniga och utlåtandet skall i övrigt i tillämpliga delar iakttas 14 kap. 5 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>15 kap.</num>
                    <heading>Skadeståndsskyldighet</heading>
                    <section>
                        <num>5 §</num>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Beslut om väckande av skadeståndstalan för föreningens räkning med stöd av 1 eller 3 § i denna lag eller 51 § i revisionslagen fattas av föreningsstämman. Styrelsen har dock rätt att besluta om väckande av skadeståndstalan på grund av en straffbar gärning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>7 §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Talan på föreningens vägnar kan med stöd av 1 eller 3 § i denna lag eller 51 § i revisionslagen, om talan inte grundas på en straffbar gärning, inte väckas mot</p>
                            </intro>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>16 kap.</num>
                    <heading>Särskilda stadganden</heading>
                    <section>
                        <num>8 §</num>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Den som uppsåtligen</p>
                            </intro>
                            <hcontainer name="omission"/>
                            <paragraph>
                                <num>4)</num>
                                <intro>
                                    <p>bryter mot bestämmelserna om utlåtanden som skall utarbetas av en revisor som är verksam som oberoende sakkunnig,</p>
                                </intro>
                                <hcontainer name="omission"/>
                                <subparagraph>
                                    <content>
                                        <p>
                                            skall, om inte gärningen är ringa eller strängare straff för den föreskrivs någon annanstans i lag, för 
                                            <i>försäkringsföreningsbrott</i>
                                             dömas till böter eller fängelse i högst ett år.
                                        </p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 juli 2007.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 194/2006</p>
                        <p>EkUB 33/2006</p>
                        <p>RSv 293/2006</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2006/43/EG (32006L0043); EGT nr L 157, 9.6.2006, s. 87</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 13 april 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Handels- och industriminister </role>
                                <person refersTo="">Mauri Pekkarinen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
