<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/169/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/169"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/169/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2007-02-09" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="169"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/169/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/169/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/169/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2007-02-09" name="dateIssued"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2007/169/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2007/169/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2007/169/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2007</finlex:documentYear>
                <finlex:statuteBookOfFinlandReference>
                    <finlex:year value="2007"/>
                    <finlex:number value="26"/>
                    <finlex:date date="2007-02-20"/>
                </finlex:statuteBookOfFinlandReference>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>169/2007</docNumber>
                <docTitle>Laki kunta- ja palvelurakenneuudistuksesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Lain tarkoitus ja soveltamisala</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lain tarkoitus</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lain tarkoituksena on luoda edellytykset kunta- ja palvelurakenneuudistukselle. Uudistuksen tarkoituksena on kunnallisen kansanvallan lähtökohdista vahvistaa kunta- ja palvelurakennetta, kehittää palvelujen tuotantotapoja ja organisointia, uudistaa kuntien rahoitus- ja valtionosuusjärjestelmiä sekä tarkistaa kuntien ja valtion välistä tehtäväjakoa siten, että kuntien vastuulla olevien palvelujen järjestämiseen ja tuottamiseen sekä kuntien kehittämiseen on vahva rakenteellinen ja taloudellinen perusta. Tarkoituksena on parantaa tuottavuutta ja hillitä kuntien menojen kasvua sekä luoda edellytyksiä kuntien järjestämien palveluiden ohjauksen kehittämiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Lain tavoitteena on elinvoimainen ja toimintakykyinen sekä eheä kuntarakenne. Lisäksi lain tavoitteena on varmistaa koko maassa laadukkaat ja asukkaiden saatavilla olevat palvelut. Palvelurakenteen on oltava kattava ja taloudellinen ja sen on mahdollistettava voimavarojen tehokas käyttö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_3">
                            <intro eId="chp_1__sec_1__subsec_3__intro">
                                <p>Tämän lain mukaisia järjestelyjä suunniteltaessa ja toteutettaessa on otettava huomioon:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>palvelujen saatavuus, laatu ja rahoitus maan kaikissa osissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>perusoikeudet ja yhdenvertaisuus palvelujen saamisessa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>kunnan asukkaiden itsehallinnon toimintaedellytykset;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_3__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>kunnan asukkaiden osallistumis- ja vaikutusmahdollisuudet;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_3__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>suomen- ja ruotsinkielisen väestön oikeudet käyttää omaa kieltään ja saada palveluja tällä kielellä; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_1__subsec_3__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>saamelaisten kielelliset oikeudet samoin kuin saamelaisten oikeus alkuperäiskansana ylläpitää ja kehittää omaa kieltään ja kulttuuriaan sekä saamelaisten kieltä ja kulttuuria koskeva itsehallinto heidän kotiseutualueellaan.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Lakia sovelletaan maan kaikissa kunnissa. Kainuun hallintokokeilusta annetun lain (343/2003) soveltamisalaan kuuluvissa kunnissa sovelletaan kuitenkin vain tämän lain 8, 9 ja 11―13 §:ää.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Suhde aluejakoihin</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnat voivat laatia tässä laissa tarkoitetut selvitykset ja suunnitelmat erikoissairaanhoitolain (1062/1989) 7 §:n mukaisesta sairaanhoitopiirijaosta ja valtioneuvoston kehitysvammaisten erityishuollosta annetun lain (519/1977) 6 §:n nojalla päättämästä erityishuoltopiirijaosta poiketen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kunnat voivat laatia tässä laissa tarkoitetut selvitykset ja suunnitelmat valtioneuvoston maakuntajakolain (1159/1997) 1 §:n 2 momentin nojalla päättämästä maakuntajaosta poiketen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Uudistuksen toteuttamisen keinot</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Keinot</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kuntarakennetta vahvistetaan yhdistämällä kuntia ja liittämällä osia kunnista toisiin kuntiin. Kuntajaon muutokset toteutetaan ja niiden tekemistä tuetaan siten kuin kuntajakolaissa (1196/1997) säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Palvelurakenteita vahvistetaan kokoamalla kuntaa laajempaa väestöpohjaa edellyttäviä palveluja ja lisäämällä kuntien yhteistoimintaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Toiminnan tuottavuutta parannetaan myös tehostamalla kuntien toimintaa palvelujen järjestämisessä ja tuottamisessa sekä vahvistamalla pääkaupunkiseudun ja muiden yhdyskuntarakenteellisesti ongelmallisten kaupunkiseutujen toimintaedellytyksiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Kunnan ja yhteistoiminta-alueen muodostaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kunnan tulee muodostua työssäkäyntialueesta tai muusta sellaisesta toiminnallisesta kokonaisuudesta, jolla on taloudelliset ja henkilöstövoimavaroihin perustuvat edellytykset vastata palveluiden järjestämisestä ja rahoituksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kuntien yhteistoiminnan vahvistamiseksi kunnat voivat perustaa toiminnallisesta kokonaisuudesta muodostuvan 3 ja 4 momentissa tarkoitetun yhteistoiminta-alueen. Kunnat voivat sopia, että yhteistoiminta-alueen tehtävät annetaan kuntalain (365/1995) 76 §:n 2 momentin mukaisesti alueen yhden kunnan hoidettavaksi, jolloin tehtävien hoitamista varten perustetaan kuntalain 77 §:ssä tarkoitettu alueen kuntien yhteinen toimielin, tai että yhteistoiminta-alueen tehtävät hoitaa kuntayhtymä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunnassa tai yhteistoiminta-alueella, joka huolehtii perusterveydenhuollosta ja siihen kiinteästi liittyvistä sosiaalitoimen tehtävistä, on oltava vähintään noin 20 000 asukasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Kunnan tai yhteistoiminta-alueen, jolla on ammatillisesta koulutuksesta annetun lain (630/1998) mukainen ammatillisen peruskoulutuksen järjestämislupa, asukasmäärän on oltava vähintään noin 50 000.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_5">
                            <intro eId="chp_2__sec_5__subsec_5__intro">
                                <p>Kunnan ja yhteistoiminta-alueen muodostamiselle 3 ja 4 momentissa säädetyistä edellytyksistä voidaan poiketa, jos:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_5__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>toiminnallisen kokonaisuuden muodostaminen ei saaristoisuuden tai pitkien etäisyyksien vuoksi ole 1 ja 2 momentissa säädetyllä tavalla mahdollista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_5__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>se on tarpeen suomen- tai ruotsinkielisten asukkaiden kielellisten oikeuksien turvaamiseksi; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_5__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>se on tarpeen saamelaisten kieltä ja kulttuuria koskevien oikeuksien turvaamiseksi.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Laajaa väestöpohjaa edellyttävät palvelut</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Laajaa väestöpohjaa edellyttävien palvelujen turvaamiseksi maa jaetaan erikoissairaanhoitolain 7 §:ssä lueteltuihin kuntayhtymiin. Kunnan tulee kuulua yhteen kuntayhtymään. Äänivallasta kuntayhtymässä on voimassa, mitä erikoissairaanhoitolain 17 §:ssä säädetään, jolleivät kunnat toisin sovi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_6__subsec_2__intro">
                                <p>Kuntayhtymän tulee:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>kunnan osoittamassa laajuudessa vastata palveluista, joista säädetään erikoissairaanhoitolaissa ja kehitysvammaisten erityishuollosta annetussa laissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>edistää alueellaan terveyden, toimintakyvyn ja sosiaalisen turvallisuuden huomioon ottamista; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_6__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>hoitaa muut sille lailla säädettävät tehtävät.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Kunta voi antaa kuntayhtymälle myös muita tehtäviä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Kaksikieliset ja yksikieliset ruotsinkieliset kunnat ovat lisäksi jäseninä kuntayhtymässä, jonka tehtävänä on turvata jäsenkuntiensa ruotsinkielisten palvelujen järjestäminen erikseen sovittavan työnjaon mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Osa erityistason sairaanhoitoon kuuluvista toimenpiteistä ja hoidoista keskitetään valtakunnallisesti joillekin erityisvastuualueille. Eduskunnalle antamista varten valmistellaan hallituksen esitys erikoissairaanhoitolain muuttamisesta siten, että valtioneuvoston asetuksella säädetään, mitkä tutkimukset, toimenpiteet ja hoidot kuuluvat erityistason sairaanhoitoon, sekä siitä, mitkä näistä keskitetään valtakunnallisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Suunnitteluvelvollisuus eräillä kaupunkiseuduilla</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Espoon, Helsingin, Kauniaisten ja Vantaan kaupunkien 
                                    <i>(pääkaupunkiseutu)</i>
                                     tulee laatia viimeistään 31 päivänä elokuuta 2007 suunnitelma siitä, miten maankäytön, asumisen ja liikenteen yhteensovittamista sekä palvelujen käyttöä kuntarajat ylittäen parannetaan seudulla ottaen huomioon jo käynnissä olevat yhteistyön kehittämishankkeet.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Turun, Porvoon, Porin, Hämeenlinnan, Tampereen, Lahden, Kotkan, Lappeenrannan, Mikkelin, Kuopion, Joensuun, Jyväskylän, Seinäjoen, Vaasan, Kokkolan ja Oulun kaupunkien tulee laatia yhdessä jäljempänä 3 momentissa mainittujen kuntien kanssa viimeistään 31 päivänä elokuuta 2007 suunnitelma siitä, miten maankäytön, asumisen ja liikenteen yhteensovittamista sekä palvelujen käyttöä kuntarajat ylittäen parannetaan 3 momentissa tarkoitetuilla seuduilla, jolleivät asianomaiset kunnat yksimielisesti totea suunnitelman laatimista tarpeettomaksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <intro eId="chp_2__sec_7__subsec_3__intro">
                                <p>Edellä 2 momentissa tarkoitettu suunnitelma tulee laatia seuraavien kuntien kanssa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>Turun kaupunki yhdessä Auran, Kaarinan, Liedon, Naantalin, Raision, Ruskon ja Vahdon kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Porvoon kaupunki yhdessä Askolan, Myrskylän ja Pernajan kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>Porin kaupunki yhdessä Luvian, Merikarvian, Nakkilan, Noormarkun, Pomarkun, Siikaisen ja Ulvilan kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>Hämeenlinnan kaupunki yhdessä Hattulan, Hauhon, Janakkalan, Kalvolan, Lammin, Rengon ja Tuuloksen kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>Tampereen kaupunki yhdessä Kangasalan, Lempäälän, Nokian, Oriveden, Pirkkalan, Vesilahden ja Ylöjärven kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>Lahden kaupunki yhdessä Asikkalan, Hollolan, Hämeenkosken, Kärkölän, Nastolan ja Orimattilan kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>Kotkan kaupunki yhdessä Haminan, Pyhtään ja Ruotsinpyhtään kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>Lappeenrannan kaupunki yhdessä Joutsenon, Lemin ja Taipalsaaren kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>Mikkelin kaupunki yhdessä Hirvensalmen ja Ristiinan kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>Kuopion kaupunki yhdessä Karttulan, Maaningan ja Siilinjärven kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>Joensuun kaupunki yhdessä Kontiolahden, Liperin ja Pyhäselän kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>Jyväskylän kaupunki yhdessä Jyväskylän maalaiskunnan, Korpilahden, Laukaan, Muuramen, Petäjäveden ja Toivakan kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>Seinäjoen kaupunki yhdessä Ilmajoen, Lapuan, Nurmon ja Ylistaron kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>Vaasan kaupunki yhdessä Isonkyrön, Korsnäsin, Laihian, Maalahden, Maksamaan, Mustasaaren, Oravaisten, Vähäkyrön ja Vöyrin kanssa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>Kokkolan kaupunki yhdessä Kruunupyyn ja Kälviän kanssa; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>Oulun kaupunki yhdessä Hailuodon, Haukiputaan, Kempeleen, Kiimingin, Limingan, Lumijoen, Muhoksen, Oulunsalon, Tyrnävän ja Ylikiimingin kanssa.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Kunnilta valtiolle siirrettävät tehtävät</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_8__subsec_1__intro">
                                <p>Valtion järjestettäväksi ja rahoitettavaksi siirretään tehtävät, jotka on säädetty kunnalle:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>kuluttajaneuvonnan järjestämisestä kunnassa annetussa laissa (72/1992);</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>elatusturvalaissa (671/1998), ei kuitenkaan toimenpiteitä elatusvelvollisuuden vahvistamiseksi; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>holhoustoimen edunvalvontapalveluiden järjestämisestä annetussa laissa (443/1999).</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_8__subsec_2__intro">
                                <p>Valtion rahoitettavaksi siirretään kustannukset, jotka aiheutuvat kunnalle osana kansanterveyslain (66/1972), erikoissairaanhoitolain tai mielenterveyslain (1116/1990) mukaisia tehtäviä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>niiden henkilöiden terveyden- ja sairaanhoidosta, joiden terveydenhuollon antamisesta tai kustantamisesta Suomen valtio on vastuussa Euroopan unionin lainsäädännön tai Suomen solmiman kansainvälisen sopimuksen nojalla;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>lasten seksuaaliseen hyväksikäyttöön liittyvistä selvityksistä; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>oikeuspsykiatrisista selvityksistä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä mainittujen tehtävien järjestäminen ja rahoitus siirretään valtiolle viimeistään 1 päivästä tammikuuta 2009.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Erityisen vaikeassa taloudellisessa asemassa olevat kunnat</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jos rahoituksen riittävyyttä tai vakavaraisuutta kuvaavat kunnan talouden tunnusluvut ovat olennaisesti ja toistuvasti koko maan vastaavia tunnuslukuja heikommat ja ne ovat kahtena vuonna peräkkäin alittaneet valtioneuvoston asetuksella säädetyt raja-arvot, kunnan ja valtion tulee yhdessä selvittää kunnan mahdollisuudet turvata asukkailleen lainsäädännön edellyttämät palvelut sekä ryhtyä toimiin palveluiden edellytysten turvaamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettu selvitys tehdään arviointiryhmässä, jonka jäsenistä yhden nimeää sisäasiainministeriö ja yhden asianomainen kunta. Lisäksi sisäasiainministeriö nimeää asianomaista kuntaa kuultuaan arviointiryhmän puheenjohtajaksi mainituista tahoista riippumattoman henkilön. Arviointiryhmä tekee ehdotuksen kunnan asukkaiden palvelujen turvaamiseksi tarvittavista toimenpiteistä. Kunnanvaltuuston on käsiteltävä arviointiryhmän toimenpide-ehdotukset ja saatettava niitä koskeva päätös sisäasiainministeriön tietoon mahdollisia jatkotoimenpiteitä varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sisäasiainministeriö tekee arviointiryhmän toimenpide-ehdotusten ja kunnanvaltuuston päätösten perusteella ratkaisun kuntajakolaissa tarkoitetun erityisen selvityksen tarpeellisuudesta kuntajaon muuttamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Jos 1―3 momentissa mainitut toimenpiteet eivät ole riittäviä, voidaan eduskunnalle antaa vuoden 2009 alussa hallituksen esitys kuntajakolain muuttamisesta siten, että valtioneuvosto voi arviointiryhmän tai 3 momentin mukaisesti asetetun kuntajakoselvittäjän ehdotuksesta päättää kuntajaon muuttamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Kunnan selvitys ja uudistuksen toimeenpanosuunnitelma</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Kunnan on viimeistään 31 päivänä elokuuta 2007 annettava valtioneuvostolle selvitys kunnassa 5 ja 6 §:n nojalla toteutettavista toimenpiteistä sekä suunnitelma uudistuksen toimeenpanosta 
                                    <i>(toimeenpanosuunnitelma)</i>. Selvityksestä ja toimeenpanosuunnitelmasta päättää kunnanvaltuusto.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <intro eId="chp_3__sec_10__subsec_2__intro">
                                <p>Edellä 1 momentissa tarkoitettuun toimeenpanosuunnitelmaan tulee sisältyä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>väestö- ja palvelutarveanalyysi kunnassa vuosille 2015 ja 2025;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>kuntalain 65 §:n 1 momentissa tarkoitettu kunnan taloussuunnitelma sekä, jos taseen alijäämää ei saada taloussuunnitelman suunnittelukautena katetuksi, kuntalain 65 §:n 3 momentissa tarkoitettu toimenpideohjelma;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>suunnitelma siitä, miten kunta käyttää 4 §:ssä mainittuja keinoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>selvitys palveluverkon kattavuudesta; sekä</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>suunnitelma kunnan keskeisten toimintojen järjestämisestä sekä henkilöstövoimavarojen riittävyydestä ja kehittämisestä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jos kunta päättää toteuttaa kuntajaon muutoksen vuoden 2009 alusta, kunnan tulee tehdä kuntajaon muutosta koskeva esitys ja 1 momentissa tarkoitettu selvitys palvelujen järjestämisestä valtioneuvostolle vuoden 2007 loppuun mennessä. Jos sisäasiainministeriö on päättänyt suorittaa kuntajakolain 8 §:ssä tarkoitetun erityisen selvityksen tai ryhtyä tämän lain 9 §:ssä tarkoitettuihin toimenpiteisiin, kuntajaon muutosta koskeva esitys tulee kuitenkin tehdä 30 päivään maaliskuuta 2008 mennessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Valtion kuntapolitiikka sekä rahoitus- ja valtionosuusjärjestelmän uudistaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Kuntien tehtäviä ja niiden rahoitusta käsittelevää peruspalveluohjelmaa kehitetään ja se vakinaistetaan osaksi lakiin perustuvaa valtion ja kuntien neuvottelumenettelyä. Peruspalveluohjelman mukaisia taloudellisia ohjauskeinoja kehitetään nykyistä tehokkaammiksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kuntien rahoitus- ja valtionosuusjärjestelmä uudistetaan tavoitteena yksinkertainen ja läpinäkyvä järjestelmä. Uudistuksessa päätetään kuntien verotulopohjan vahvistamisesta siirtämällä verovähennyksiä valtion rasitukseksi sekä poistetaan kuntien rahoitusjärjestelmään liittyvät kuntien yhdistymisen ja yhteistyön esteet. Tavoitteena on hallinnonalakohtaisten valtionosuuksien yhdistäminen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Valtionosuusjärjestelmässä otetaan huomioon kuntien erilaiset olosuhteet ja palvelutarpeet. Verotuloihin perustuvan valtionosuuksien tasausjärjestelmän on oltava neutraali valtion ja kuntien taloudellisten suhteiden kannalta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitettu uudistus ei muuta valtion ja kuntien välistä kustannusten jakoa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Tietojärjestelmien ja yhteispalvelun kehittäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtio ja kunnat laativat yhteisiä standardeja tietojärjestelmien yhteentoimivuuden varmistamiseksi ja edistävät yhdessä uusien tietohallinnon järjestelmien ja toteuttamistapojen sekä sähköisten palvelujen käyttöönottoa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Valtio ja kunnat kehittävät ja ottavat käyttöön tieto- ja viestintäteknisiä ratkaisuja hyödyntävän organisaatio- ja hallinnonalarajat ylittävän yhteispalvelumallin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Henkilöstön asema</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitetut uudelleenjärjestelyt sekä laissa tarkoitettujen selvityksen ja suunnitelmien valmistelu toteutetaan yhteistoiminnassa kuntien henkilöstön edustajien kanssa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tässä laissa tarkoitetut uudelleenjärjestelyt, jotka johtavat henkilöstön työnantajan vaihtumiseen, katsotaan liikkeenluovutukseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tämän lain 5 ja 6 §:ssä tarkoitettujen toiminnan uudelleenjärjestelyjen perusteella työnantajalla ei ole oikeutta irtisanoa palvelussuhdetta työsopimuslain (55/2001) 7 luvun 3 §:ssä tai kunnallisesta viranhaltijasta annetun lain (304/2003) 37 §:ssä tarkoitetuilla taloudellisilla tai tuotannollisilla irtisanomisperusteilla. Työntekijä tai viranhaltija voidaan kuitenkin irtisanoa, jos hän kieltäytyy vastaanottamasta työnantajan hänelle tarjoamaa työsopimuslain 7 luvun 4 §:n tai kunnallisesta viranhaltijasta annetun lain 37 §:n mukaista uutta työtehtävää tai virkaa. Tämä kielto on voimassa viisi vuotta henkilöstön siirtymisestä uuden työnantajan palvelukseen. Kielto koskee edellä mainittujen uudelleenjärjestelyiden kohteena olevissa palveluissa uuden ja vanhan työnantajan palveluksessa työskentelevää henkilöstöä kokonaisuudessaan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Asetuksenantovaltuus tietojen toimittamisesta</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella säädetään tarkemmin 7 §:ssä tarkoitettujen suunnitelmien sekä 10 §:ssä tarkoitetun selvityksen ja toimeenpanosuunnitelman rakenteesta sekä siitä, miten suunnitelmat ja selvitykset annetaan valtioneuvostolle. Lisäksi valtioneuvoston asetuksella säädetään, mitä palveluita 10 §:n 2 momentin 4 kohdassa tarkoitettu selvitys palveluverkon kattavuudesta ja 10 §:n 2 momentin 5 kohdassa tarkoitettu suunnitelma kunnan keskeisten toimintojen järjestämisestä vähintään koskee.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Voimaantulosäännökset</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Voimaantulo</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tämä laki tulee voimaan 23 päivänä helmikuuta 2007 ja on voimassa vuoden 2012 loppuun.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jos 5 ja 6 §:ssä tarkoitetut järjestelyt toteutetaan ennen 31 päivää joulukuuta 2012, sovelletaan lain 13 §:n 3 momentissa tarkoitettua irtisanomissuojaa 31 päivän joulukuuta 2012 jälkeenkin järjestelyn kohteena olevaan henkilöstöön.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ennen lain voimaantuloa voidaan ryhtyä lain täytäntöönpanon edellyttämiin toimenpiteisiin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2006/155">HE 155/2006</ref>
                        </p>
                        <p>HaVM 31/2006</p>
                        <p>EV 259/2006</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 9 päivänä helmikuuta 2007</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti </role>
                                <person refersTo="">TARJA HALONEN</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Alue- ja kuntaministeri </role>
                                <person refersTo="">Hannes Manninen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
