<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1073/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1073"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1073/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-08-07" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-08-12" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1073"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1073/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1073/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1073/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-08-07" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-08-12" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1073/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1073/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1073/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-08-12" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1073/2015</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om behandling av personuppgifter i polisens verksamhet</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i lagen om behandling av personuppgifter i polisens verksamhet (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2003/761">761/2003</affectedDocument>) 2 § 3 mom. 2 punkten, 13 § 1 mom. 2 punkten samt 19 § 1 mom. 12 punkten och 4 mom., sådana de lyder i lag 1181/2013, som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Informationssystemet för polisärenden</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>I informationssystemet får även annan behövlig information som inhämtats för skötseln av de uppgifter som anges i 1 kap. 1 § 1 mom. i polislagen registreras enligt följande:</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>
                                    för att en person ska kunna påträffas, övervakas, observeras och skyddas, i fråga om personer som är efterlysta, som har meddelats närings-, besöks-, rese-, djurhållnings- eller jaktförbud, som meddelats nationellt inreseförbud, som försatts i övervakad frihet på prov, som avtjänar samhällspåföljd, som är villkorligt frigivna, personer som ett besöksförbud avses skydda eller som är föremål för observation, fotografi, fingeravtryck, särskilda oföränderliga fysiska kännetecken samt uppgifter om huruvida den person som är efterlyst är beväpnad, våldsbenägen eller har rymt, identifikationsuppgifter om anmälan, orsaken till åtgärden, de begärda åtgärderna, den myndighet som har hand om efterlysningen, preskription av efterlysningen, hur farlig personen är och andra uppgifter som behövs vid övervakningen av efterlysningar samt uppgifter om den rätta identiteten för en person som missbrukat identitet och för den vars identitet missbrukats (<i>uppgifter om efterlysningar av personer</i>),
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Polisens rätt att få uppgifter ur vissa register och informationssystem</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Utöver vad som föreskrivs i någon annan lag har polisen trots sekretessbestämmelserna rätt att i enlighet med vad som avtalas om saken med den registeransvarige i fråga ur vissa register genom en teknisk anslutning eller som en datamängd få sådan information som polisen behöver för att utföra sina uppdrag och föra sina personregister, enligt följande:</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>uppgifter som gäller dömda, fångar eller intagna i en enhet vid Brottspåföljdsmyndigheten ur Brottspåföljdsmyndighetens informationssystem som avses i 14 § 1 och 2 mom. i lagen om behandling av personuppgifter vid Brottspåföljdmyndigheten (1069/2015) för förhindrande, utredning och överlämnande för åtalsprövning av brott eller för ett sådant tillstånd eller godkännande från polisen som förutsätter att personen i fråga är tillförlitlig,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>19 §</num>
                    <heading>Utlämnande av uppgifter till andra myndig- heter</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Trots sekretessbestämmelserna får polisen lämna ut behövliga uppgifter ur sina personregister genom teknisk anslutning eller som en datamängd enligt följande:</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>12)</num>
                            <content>
                                <p>till domstolarna och Rättsregistercentralen för uppföljning av efterlysningar, till Brottspåföljdsmyndigheten för sådana utlåtanden om förutsättningarna för utdömande av samhällspåföljder som ges till domstolarna och som avses i lagen om behandling av personuppgifter vid Brottspåföljdsmyndigheten, för verkställighet av samhällspåföljder, uppföljning av efterlysningar och beslut om besöksförbud som gäller dömda, placering av personer som dömts till ovillkorligt fängelsestraff, häktade och fångar, förhindrande av kriminalitet under häktningstiden eller fängelsetiden, handläggning av tillståndsärenden som gäller verkställigheten av påföljder och övervakning av att tillståndsvillkoren följs, samt till justitieförvaltningsmyndigheterna och militärmyndigheterna för uppföljning av deras egna efterlysningar,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Trots vad som anges i 1 mom. 4, 7 och 12 punkten får de observationsuppgifter som avses i 2 § 3 mom. 11 punkten och de uppgifter i det informationssystem för misstänkta som avses i 4 § eller uppgifter i ett temporärt register som avses i 6 § 2 mom. 2 punkten inte användas för skötseln av de uppdrag som avses i 16 § 1 mom. 5 punkten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 november 2015.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 292/2014</p>
                        <p>LaUB 37/2014</p>
                        <p>RSv 366/2014</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>  Nådendal den 7 augusti 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">SAULI NIINISTÖ</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Justitie- och arbetsminister</role>
                                <person refersTo="">Jari Lindström</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
