<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/639/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/639"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/639/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-27" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="639"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/639/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/639/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/639/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-27" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/639/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/639/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/639/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-27" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>639/2015</docNumber>
                <docTitle>Laki henkilötietojen käsittelystä Tullissa</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti säädetään:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 luku</num>
                    <heading>Yleiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Soveltamisala</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tätä lakia sovelletaan Tullille laissa säädettyjen tehtävien suorittamiseksi tarpeellisten henkilötietojen automaattiseen käsittelyyn sekä muuhun henkilötietojen käsittelyyn silloin, kun henkilötiedot muodostavat tai niiden on tarkoitus muodostaa henkilörekisteri tai sen osa. Tullilla on oikeus saada henkilötietojen lisäksi muita Tullille laissa säädettyjen tehtävien suorittamiseksi tarpeellisia tietoja siten kuin tässä laissa säädetään. Jollei tässä laissa toisin säädetä, henkilötietojen käsittelyyn sovelletaan henkilötietolakia (523/1999) ja viranomaisten toiminnan julkisuudesta annettua lakia (621/1999). Sen lisäksi, mitä tässä laissa säädetään, tietojen käsittelyssä noudatetaan Suomea sitovia kansainvälisiä sopimuksia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Määritelmät</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__intro">
                                    <p>
                                        <i>tullirikoksella</i>
                                        :
                                    </p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>rikosta, jolla rikotaan sellaista tullilain (1466/1994) tai muun lain säännöstä, jonka noudattamisen valvonta tai täytäntöönpano on Tullin tehtävänä;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_2">
                                    <num>b) </num>
                                    <content>
                                        <p>tullimieheen kohdistuvaa rikoslain (39/1889) 16 luvun 3 §:ssä tarkoitettua haitantekoa virkamiehelle sekä mainitun luvun 4 b §:ssä tarkoitettua niskoittelua tullimiestä vastaan;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>rikoslain 46 luvun 6 ja 6 a §:ssä tarkoitettua laitonta tuontitavaraan ryhtymistä;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_4">
                                    <num>d)</num>
                                    <content>
                                        <p>sellaista rikosta, johon sisältyy omaisuuden maahantuontia, maastavientiä tai Suomen kautta kuljettamista;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullirikostorjunnalla</i>
                                         tullirikoksen estämistä, paljastamista ja selvittämistä;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullirikoksen estämisellä</i>
                                         toimenpiteitä, joiden tavoitteena on estää tullirikos, sen yritys tai valmistelu taikka keskeyttää jo aloitetun tullirikoksen tekeminen tai rajoittaa siitä välittömästi aiheutuvaa vahinkoa tai vaaraa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullirikoksen paljastamisella</i>
                                         toimenpiteitä, joiden tavoitteena on selvittää, onko esitutkinnan aloittamiselle esitutkintalain (805/2011) 3 luvun 3 §:n 1 momentissa tarkoitettua perustetta;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullirikoksen selvittämisellä</i>
                                         tullirikoksen esitutkintaa;
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullitoimenpiteellä</i>
                                         Tullin toimivaltaan kuuluvaa virkatointa tullirikoksen esitutkintaa lukuun ottamatta.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 luku</num>
                    <heading>Tullin tietojärjestelmät ja muut henkilörekisterit</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Rikostorjunnan tietojärjestelmä</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rikostorjunnan tietojärjestelmä on Tullin valtakunnalliseen käyttöön tarkoitettu pysyvä, automaattisen tietojenkäsittelyn avulla ylläpidettävä henkilörekisteri. Rikostorjunnan tietojärjestelmä saa sisältää henkilöistä vain sellaisia tietoja, joita on tarpeen käsitellä Tullille laissa säädettyjen valvonta- ja rikostorjuntatehtävien suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tietojärjestelmään saadaan tallettaa Tullin tutkittavasta rikoksesta epäillyn, tullivalvonnan tai tullirikostorjunnan toimenpiteen taikka pakkokeinon kohteena olevan henkilön, ilmoittajan, todistajan, asianomistajana esiintyvän tai muutoin asiaan liittyvän henkilön henkilöllisyyttä koskevista tiedoista tietojärjestelmän käyttötarkoituksen kannalta seuraavat tarpeelliset tiedot: henkilön nimet, syntymäaika, henkilötunnus, sukupuoli, äidinkieli, kansalaisuus, kansalaisuudettomuus, kansallisuus, kotivaltio, siviilisääty, syntymävaltio, syntymäkotikunta, kotikunta, ammatti, osoite ja puhelinnumero tai muu yhteystieto, tieto henkilön kuolemasta tai kuolleeksi julistamisesta, viranomaisen antama asiakasnumero, ulkomaalaisen henkilön vanhempien nimet ja osoite, matkustusasiakirjan tiedot sekä muut maahantuloon ja rajanylittämiseen liittyvät tarpeelliset tiedot.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_3">
                            <intro eId="chp_2__sec_3__subsec_3__intro">
                                <p>Tietojärjestelmään saadaan lisäksi tallettaa Tullille valvonta- ja rikostorjuntatehtävien suorittamiseksi hankittuja muita tarpeellisia tietoja seuraavasti:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <intro eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__intro">
                                    <p>tutkinta- ja virka-aputehtävien suorittamiseksi, kirjaamiseksi ja tietojen hakemiseksi esitutkintalaissa tarkoitetussa esitutkinnassa, Tullin suorittamien valvonta- tai rikostorjunnan toimenpiteiden yhteydessä, poliisin, Tullin ja rajavartiolaitoksen yhteistoiminnasta annetussa laissa (687/2009) tarkoitetussa yhteistoiminnassa tai virka-aputehtävässä taikka pakkokeinolain (806/2011) soveltamisen yhteydessä saadut tutkinnan ja virka-avun tiedot seuraavasti:</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>rikosilmoituksen tai muuta tapahtumaa koskevan ilmoituksen numero, tapahtuma-aika ja -paikka, ilmoitusaika, rikos- ja muut nimikkeet, törkeimmän rikoksen syyteoikeuden vanhentumisaika, tutkiva yksikkö, tutkijat, tutkinnan tila, Tullin asian päättämiseksi tekemät päätökset, tunnistetieto syyttäjän tai tuomioistuimen ratkaisusta ja tieto siitä, onko henkilö tuomittu rangaistukseen, jätetty syyttämättä tai rangaistukseen tuomitsematta, syyte hylätty, jätetty tutkimatta tai sillensä sekä tieto ratkaisun lainvoimaisuudesta;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>tiedot pakkokeinoista, tullivalvonnan tai tullirikostorjunnan toimenpiteistä sekä esitutkinnan vaiheista;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>tiedot muista Tullin tehtävään, toimenpiteeseen ja tapahtumaan liittyvistä tarpeellisista kuvauksista, olosuhteista ja yksilöinneistä;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_4">
                                    <num>d)</num>
                                    <content>
                                        <p>rikosten tekotapojen luokittelemiseksi ja analysoimiseksi tekijän, tapauksen tai teon luokittelua kuvaavat tiedot sekä rikosten sarjoittamiseen ja tekniseen tutkintaan tarvittavat tiedot;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        tullimiesten havaitsemat tai Tullille ilmoitetut tiedot sellaisista tapahtumista tai henkilöistä, joiden voidaan olosuhteiden taikka henkilön esittämien uhkausten tai henkilön muun käyttäytymisen vuoksi perustellusti arvioida liittyvän rikolliseen toimintaan (<i>havaintotiedot</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Tiedustelurekisteri</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Tiedustelurekisteri on Tullin valtakunnalliseen käyttöön tarkoitettu pysyvä, automaattisen tietojenkäsittelyn avulla ylläpidettävä henkilörekisteri. Rekisteriin saa kerätä ja tallettaa tullirikosten estämiseksi, paljastamiseksi ja selvittämiseksi ja syyteharkintaan saattamiseksi tarpeellisia tietoja henkilöistä, joiden on syytä epäillä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>syyllistyvän tai syyllistyneen rikokseen, josta saattaa seurata vankeutta; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>myötävaikuttavan tai myötävaikuttaneen rikokseen, josta saattaa seurata vähintään vuosi vankeutta.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilön henkilöllisyyttä koskevista tiedoista saadaan tallettaa tietojärjestelmän käyttötarkoituksen kannalta seuraavat tarpeelliset tiedot: henkilön nimet, syntymäaika, henkilötunnus, sukupuoli, äidinkieli, kansalaisuus, kansalaisuudettomuus, kansallisuus, kotivaltio, siviilisääty, syntymävaltio, syntymäkotikunta, kotikunta, ammatti, osoite ja puhelinnumero tai muu yhteystieto, henkilöä koskevat ääni- ja kuvatallenteet sekä henkilön fyysisiin ominaisuuksiin perustuvat tunnistetiedot, tieto henkilön kuolemasta tai kuolleeksi julistamisesta, viranomaisen antama asiakasnumero, ulkomaalaisen henkilön vanhempien nimet ja osoite, matkustusasiakirjan tiedot sekä muut maahantuloon ja rajanylittämiseen liittyvät tarpeelliset tiedot, henkilön oman turvallisuuden tai viranomaisten työturvallisuuden turvaamiseksi välttämättömät tiedot henkilön terveydentilan ja sen seurannan taikka hänen sairautensa hoidon kannalta, tiedot kohteen tai henkilön vaarallisuudesta tai arvaamattomuudesta sekä tiedot epäillystä rikoksesta, epäillyn rikoksen yhteydessä käytettävästä kulkuneuvosta ja epäiltyyn rikokseen liittyvästä liikeyrityksestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Tullivalvonnan tietojärjestelmä</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullivalvonnan tietojärjestelmä on Tullin valtakunnalliseen käyttöön tarkoitettu pysyvä, automaattisen tietojenkäsittelyn avulla ylläpidettävä henkilörekisteri. Järjestelmään voidaan kerätä, tallettaa ja muutoinkin käsitellä tullivalvonnan suorittamiseksi tarpeellisia tietoja Tullille lain tai asetuksen perusteella annettavista ilmoituksista ja muista tiedoista, tiedot suoritetuista tullivalvonnan toimenpiteistä ja niiden perusteella esitetyistä jatkotoimista sekä tunnistetieto tarkastuksen perusteella annetusta rangaistusvaatimuksesta taikka tehdystä tutkintapyynnöstä tai rikosilmoituksesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilön henkilöllisyyttä koskevista tiedoista saadaan tallettaa nimet, syntymäaika, henkilötunnus, osoite ja puhelinnumero tai muu yhteystieto, kansalaisuus ja ulkomaalaisen henkilön osalta myös matkustusasiakirjan tiedot. Järjestelmään saadaan tallettaa myös ajoneuvon rekisterinumero.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Rekisterikilpien ja konttien kuvaus- ja tunnistusjärjestelmä</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rekisterikilpien ja konttien kuvaus- ja tunnistusjärjestelmä on rikosten estämiseksi, selvittämiseksi ja syyteharkintaan saattamiseksi tarkoitettu Tullin valtakunnalliseen käyttöön tarkoitettu pysyvä, automaattisen tietojenkäsittelyn avulla ylläpidettävä tietojärjestelmä, johon teknisessä valvonnassa Suomen valtakunnan rajanylityspaikoilla saatavat rekisteri- ja muut tunnistetiedot sekä teknisen valvonnan kuvat kulkuneuvoista ja konteista saadaan tallentaa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Tullin muut henkilörekisterit</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 3—6 §:ssä tarkoitettujen pysyvien, automaattisen tietojenkäsittelyn avulla ylläpidettävien valtakunnallisten tietojärjestelmien ja rekistereiden lisäksi Tullin valtakunnallisessa käytössä voi olla tilapäisiä tai manuaalisesti ylläpidettäviä henkilörekistereitä. Rekisterit voivat sisältää henkilöistä tietoja, joita on tarpeen käsitellä Tullille laissa säädettyjen valvonta- ja rikostorjuntatehtävien suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Yhden tai useamman Tullin toimintayksikön käyttöön voidaan perustaa tilapäinen rekisteri, jossa saa yhdistää, tallettaa ja muuten käsitellä 3—6 §:ssä tarkoitettujen Tullin tietojärjestelmien ja henkilörekistereiden tietoja, Tullin yksittäisen tehtävän suorittamisen yhteydessä saatuja rikostiedustelu-, tarkkailu- ja havaintotietoja sekä muita tarpeellisia tietoja, joita Tullilla on 13 §:n nojalla oikeus saada, tarpeellista rikosanalyysiä varten sellaisten tullirikosten estämiseksi, paljastamiseksi tai selvittämiseksi, joista saattaa seurata vankeutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 ja 2 momentin nojalla perustettuun henkilörekisteriin saa kerätä ja tallettaa vain kyseisten tehtävien suorittamiseksi tarpeellisia tietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Henkilörekisterin perustaminen ja rekisterinpitäjä</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Muun kuin 3—6 §:ssä tarkoitetun tietojärjestelmän tai henkilörekisterin perustamisesta on tehtävä kirjallinen päätös. Edellä 7 §:n 1 momentissa tarkoitetun henkilörekisterin perustamisesta päättää Tullin valvontaosasto ja 7 §:n 2 momentissa tarkoitetun henkilörekisterin perustamisesta rekisterin toiminnasta vastaava Tullin toimintayksikkö. Perustamispäätöksessä on mainittava henkilörekisterin käyttötarkoitus.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 7 §:n 1 momentissa tarkoitetun valtakunnallisen henkilörekisterin perustamisesta ja sen olennaisesta muuttamisesta on ilmoitettava tietosuojavaltuutetulle viimeistään kuukausi ennen perustamista tai muuttamista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 3—6 §:ssä ja 7 §:n 1 momentissa tarkoitettuja henkilörekistereitä ylläpitää Tulli ja 7 §:n 2 momentissa tarkoitettua henkilörekisteriä rekisterin toiminnasta vastaava Tullin toimintayksikkö.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 luku</num>
                    <heading>Henkilötietojen käsittelyn erityissäännöksiä</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Arkaluonteisten tietojen käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Henkilötietolain 11 §:n 3 kohdassa tarkoitettuja tietoja saa kerätä ja tallettaa Tullin henkilörekisteriin ja muutoin käsitellä, jos ne ovat rekisterin käyttötarkoituksen kannalta tarpeellisia.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Henkilötietolain 11 §:n 1, 2 ja 4—6 kohdassa tarkoitettuja tietoja saa kerätä ja tallettaa Tullin henkilörekisteriin ja muutoin käsitellä, jos se on Tullin yksittäisen tehtävän suorittamiseksi välttämätöntä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Henkilön fyysisiin ominaisuuksiin perustuvien tunnistetietojen tietoturva</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tallettaessaan tai muutoin käsitellessään sähköisessä muodossa olevia henkilön fyysisiin ominaisuuksiin perustuvia tunnistetietoja rekisterinpitäjän tulee erityisesti huolehtia näiden tunnistetietojen tallettamisen ja muun käsittelyn tietoturvasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <intro eId="chp_3__sec_10__subsec_2__intro">
                                <p>Henkilön fyysisiin ominaisuuksiin perustuvia tunnistetietoja talletettaessa ja muutoin käsiteltäessä on huolehdittava, että:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tunnistamisessa ja tunnistetietojen käsittelyssä käytettävät tietojärjestelmät, laitteet ja ohjelmistot ovat turvallisia;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tunnistetiedot on suojattu asiattomalta pääsyltä, luottamuksellisuuteen ja eheyteen kohdistuvilta loukkauksilta, muutoksilta ja väärentämiseltä sekä muulta vahingossa tai laittomasti tapahtuvalta käsittelyltä;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>tunnistamisessa ja tunnistetietojen käsittelyssä toteutetaan tarpeelliset tekniset ja organisatoriset toimenpiteet sen varmistamiseksi, että tunnistaminen ja tunnistetietojen käsittely voidaan toteuttaa tietoturvallisella ja yksityisyyden suojan turvaavalla tavalla.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Rekisterinpitäjä vastaa edellä tarkoitetusta tietoturvasta myös sellaisen kolmannen osapuolen osalta, joka rekisterinpitäjän toimeksiannosta tallentaa fyysisiin ominaisuuksiin perustuvia tunnistetietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Salaisilla tiedonhankintakeinoilla saatujen ylimääräisten tietojen käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rikostorjunnasta Tullissa annetun lain (623/2015) 3 luvussa tarkoitetuilla salaisilla tiedonhankintakeinoilla saatu ylimääräinen tieto sekä pakkokeinolain 10 luvussa tarkoitetuilla salaisilla pakkokeinoilla saatu ylimääräinen tieto saadaan tallettaa tämän lain 3 tai 4 §:ssä taikka 7 §:n 2 momentissa tarkoitettuun tietojärjestelmään tai henkilörekisteriin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ylimääräisen tiedon käyttämisestä säädetään rikostorjunnasta Tullissa annetun lain 3 luvun 53 §:ssä, ja pakkokeinolain 10 luvussa tarkoitetuilla tiedonhankintakeinoilla saadun ylimääräisen tiedon käyttämisestä säädetään pakkokeinolain 10 luvun 56 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Yksittäiseen tehtävään liittymättömien tietojen käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullin yksittäisen tehtävän suorittamisen yhteydessä saatuja, Tullille laissa säädettyjen tehtävien suorittamiseksi tarpeellisia tietoja, jotka eivät liity kyseiseen tai muuhun jo suoritettavana olevaan tehtävään, saa kerätä ja tallettaa vain 3 §:ssä tarkoitettuun henkilörekisteriin havaintotietona sekä 4 §:ssä ja 7 §:n 2 momentissa tarkoitettuun henkilörekisteriin mainituissa lainkohdissa säädetyin edellytyksin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tietoja talletettaessa niihin on liitettävä arvio tietojen antajan luotettavuudesta ja tietojen oikeellisuudesta, jos se on mahdollista.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Tullin oikeus saada tietoja eräistä rekistereistä ja tietojärjestelmistä</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_13__subsec_1__intro">
                                <p>Tullilla on sen lisäksi, mitä muualla laissa säädetään, salassapitosäännösten estämättä oikeus saada ja muutoin käsitellä tehtäviensä suorittamista tai henkilörekisteriensä ylläpitämistä varten ja myös teknisen käyttöyhteyden avulla tai tietojoukkona tarpeellisia tietoja rekistereistä siten kuin asianomaisen rekisterinpitäjän kanssa sovitaan, seuraavasti:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>yhteisöjen ja yhtymien henkilö- ja muista rekistereistä matkustajia, kulkuneuvon henkilökuntaa sekä kulkuneuvoja ja kuljetettavia tavaroita koskevat tarvittavat tiedot tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Verohallinnon tietojärjestelmistä tarvittavat tiedot verovelvollista koskevine tunnistetietoineen verotusta, perintää ja tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ajoneuvoliikennerekisteristä annetussa laissa (541/2003) tarkoitetusta ajoneuvoliikennerekisteristä tarvittavat tiedot tullivalvontaa, verotusta, perintää sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>Patentti- ja rekisterihallituksen kaupparekisteristä tiedot elinkeinonharjoittajia koskevista ilmoituksista ja tiedonannoista tullivalvontaa, verotusta, perintää sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>poliisin henkilörekistereistä tarvittavat tiedot tullivalvontaa sekä tullirikostorjuntaa varten ja muihin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoituksen mukaisiin Tullin tehtäviin sekä muuhun kuin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen 16 §:n 1 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>rajavartiolaitoksen henkilörekistereistä tarvittavat tiedot tullivalvontaa sekä tullirikostorjuntaa varten ja muihin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoituksen mukaisiin Tullin tehtäviin sekä muuhun kuin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen 16 §:n 1 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>Rikosseuraamuslaitoksen henkilörekistereistä tarvittavat tiedot tullirikostorjuntaa varten sekä muuhun kuin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen 16 §:n 1 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>majoitustoiminnan harjoittajilta ja poliisilta majoitus- ja ravitsemistoiminnasta annetun lain (308/2006) 6 §:n 1 momentissa tarkoitettuja tietoja tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>väestötietojärjestelmästä ja Väestörekisterikeskuksen varmennepalveluista annetun lain (661/2009) 13—17 §:ssä tarkoitetut tiedot tullivalvontaa, verotusta, perintää sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>sakon täytäntöönpanosta annetussa laissa (672/2002) tarkoitetusta sakkorekisteristä rikokseen ja rikosoikeudelliseen seuraamukseen liittyviä tietoja mainitun lain 50 §:ssä säädettyihin tarkoituksiin sekä rikosrekisterilaissa (770/1993) tarkoitetusta rikosrekisteristä henkilöä ja oikeushenkilöä koskevia tietoja mainitun lain 4 ja 4 a §:ssä säädettyihin tarkoituksiin;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>oikeushallinnon viranomaisilta tieto oikeushallinnon etsintäkuuluttamista henkilöistä, oikeushallinnon valtakunnallisesta tietojärjestelmästä annetussa laissa (372/2010) tarkoitetusta ratkaisu- ja päätösilmoitusjärjestelmästä tietoja rikosasioissa annetuista ratkaisuista ja niiden lainvoimaisuudesta ja diaari- ja asianhallintatietojen valtakunnallisesta käsittelyjärjestelmästä tietoja syyttäjäviranomaisessa tai tuomioistuimessa vireillä olevista tai olleista rikosasioista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>ulkoasiainministeriön tietojärjestelmistä Suomessa lähettäjävaltiota edustavan diplomaatti- ja konsuliedustuston, kansainvälisen järjestön Suomessa olevan toimielimen ja muun samassa asemassa olevan kansainvälisen toimielimen henkilökuntaan kuuluvista ja näiden perheenjäsenistä sekä yksityisessä palveluksessa olevista henkilöistä Tullille ulkomaalaislaissa (301/2004) säädettyjen tehtävien suorittamista, tullivalvontaa sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>Maahanmuuttoviraston tietojärjestelmistä matkustusasiakirjaa, viisumia, oleskelua, kansainvälistä suojelua, maasta poistamista, maahantulokieltoa ja kansalaisuutta koskevasta asiasta Tullille ulkomaalaislaissa säädettyjen tehtävien suorittamista, tullivalvontaa sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>teleyritykseltä pakkokeinolain 10 luvun 6—8 §:ssä sekä rikostorjunnasta Tullissa annetun lain 2 luvun 14 §:n 2 momentissa tarkoitettuja tietoja tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>vesikulkuneuvorekisteristä annetussa laissa (424/2014) tarkoitetusta vesikulkuneuvorekisteristä sekä Ahvenanmaan huvivenerekisteristä veneitä ja niiden omistajia ja haltijoita koskevat tarpeelliset tiedot eräiden alusten ja niitä palvelevien satamien turvatoimista ja turvatoimien valvonnasta annetussa laissa (485/2004) tarkoitettuja Tullin tehtäviä, ulkomaalaislain 179 §:ssä tarkoitettua liikenteenharjoittajan seuraamusmaksun määräämistä, tullivalvontaa, verotusta, perintää sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>liikenne- ja viestintäministeriön liikenneluparekisteristä tarpeelliset tiedot ulkomaalaislain 179 §:ssä tarkoitettua liikenteenharjoittajan seuraamusmaksun määräämistä, tullivalvontaa ja tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>alusrekisterilaissa (512/1993) tarkoitetuista alusrekisteristä, rakenteilla olevien alusten rekisteristä ja historiarekisteristä tarpeelliset tiedot aluksista, niiden omistajista ja haltijoista eräiden alusten ja niitä palvelevien satamien turvatoimista ja turvatoimien valvonnasta annetussa laissa tarkoitettuja Tullin tehtäviä, ulkomaalaislain 179 §:ssä tarkoitettua liikenteenharjoittajan seuraamusmaksun määräämistä, tullivalvontaa, verotusta, perintää sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_18">
                                <num>18)</num>
                                <content>
                                    <p>ilmailulaissa (864/2014) tarkoitetusta ilma-alusrekisteristä ilma-aluksia, niiden haltijoita ja omistajia koskevia tietoja ulkomaalaislain 179 §:ssä tarkoitettua liikenteenharjoittajan seuraamusmaksun määräämistä, tullivalvontaa, verotusta, perintää sekä tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_19">
                                <num>19)</num>
                                <content>
                                    <p>liikenne-, kalastus- ja ympäristöviranomaisilta sekä poliisilta, rajavartiolaitokselta ja puolustusvoimilta tietoja kulkuneuvoista ja niiden sijainnista sekä liikenteestä tullivalvontaa ja tullirikostorjuntaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_20">
                                <num>20)</num>
                                <content>
                                    <p>virka-apua pyytäneeltä viranomaiselta välttämättömiä tietoja virka-avun antamiseksi.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullilla on oikeus saada ja muutoin käsitellä tietoja tullilain 14 a §:ssä tarkoitettua rajatarkastusta varten noudattaen, mitä henkilötietojen käsittelystä rajavartiolaitoksessa annetun lain (579/2005) 22 §:ssä säädetään rajavartiolaitoksen oikeudesta saada ja muutoin käsitellä tietoja rajaturvallisuuden ylläpitämistä varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tullilla on oikeus saada 1 ja 2 momentissa tarkoitetut tiedot maksutta, jollei laissa toisin säädetä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tullin on pyynnöstä annettava asianomaiselle rekisterinpitäjälle tietoja 1 ja 2 momentin nojalla saamiensa henkilötietojen käsittelystä. Jos henkilötietoja on luovutettu pyytämättä, Tullin on tarkistettava viipymättä, tarvitaanko niitä siihen tarkoitukseen, jota varten ne on luovutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Muiden viranomaisten tietojen luovuttaminen Tullille suorakäyttöisesti tallettamalla tai tietojoukkona tallettamista varten</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_14__subsec_1__intro">
                                <p>Siten kuin rekisterinpitäjän kanssa sovitaan, suorakäyttöisesti tallettamalla tai tietojoukkona tallettamista varten Tullin henkilörekisteriin voivat luovuttaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>oikeushallinto-, kriminaalihuolto- ja vankeinhoitoviranomaiset sekä Oikeusrekisterikeskus etsintäkuuluttamiaan henkilöitä koskevia tietoja, vankeinhoitoviranomaiset tuntomerkkitietoja vapauteen kohdistuvaa rangaistusta suorittavista tai suorittaneista henkilöistä sekä Oikeusrekisterikeskus liiketoimintakieltoja koskevia tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>poliisi-, rajavartio- ja sotilasviranomaiset etsintäkuuluttamiaan henkilöitä koskevia tietoja sekä poliisi- ja rajavartioviranomaiset ulkomaalaisten tunnistamistietoja ja tullirikosten estämiseksi, paljastamiseksi ja selvittämiseksi tarpeellisia tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ulkoasiainministeriö Suomessa lähettäjävaltiota edustavan diplomaatti- ja konsuliedustuston, kansainvälisen järjestön Suomessa olevan toimielimen, muun samassa asemassa olevan kansainvälisen toimielimen henkilökuntaan kuuluvista sekä näiden perheenjäsenistä ja yksityisessä palveluksessa olevista henkilöistä tarvittavia tietoja.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullin on pyynnöstä annettava asianomaisille rekisterinpitäjille tieto 1 momentin nojalla saamiensa tietojen käsittelystä. Jos henkilötietoja on luovutettu pyytämättä, Tullin on tarkistettava viipymättä, tarvitaanko niitä siihen tarkoitukseen, jota varten ne on luovutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 luku</num>
                    <heading>Tietojen käyttäminen ja luovuttaminen</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Tietojen käyttäminen tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullin valtakunnallista henkilörekisteriä saavat käyttää Tullin valvonnan ja rikostorjunnan toimintayksiköt. Tullin muuta kuin valtakunnallista henkilörekisteriä saavat käyttää vain ne toimintayksiköt, joita varten rekisteri on perustettu, jollei muuta säädetä. Edellä 4 §:ssä tarkoitettua tiedustelurekisteriä saavat kuitenkin käyttää vain rikostorjuntatehtävissä toimivat tullimiehet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullilla on oikeus käyttää Tullin henkilörekisterin tietoja niiden keräämis- ja tallettamistarkoitukseen, jos tiedot ovat tarpeen Tullille laissa säädettyjen tehtävien suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Tietojen käyttäminen muuhun kuin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_16__subsec_1__intro">
                                <p>Tullilla on oikeus, jollei laissa toisin säädetä, käyttää Tullin henkilörekisterin tietoja muuhun kuin niiden keräämis- ja tallettamistarkoitukseen, jos tiedot ovat tarpeen:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valtion turvallisuuden varmistamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>välittömän ja vakavan yleistä turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>sellaisen rikoksen ennalta estämiseksi tai selvittämiseksi, josta saattaa seurata vankeutta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>henkilöllisyyden selvittämiseksi suoritettaessa sellaista Tullin yksittäistä tehtävää, joka välttämättä edellyttää henkilöllisyyden varmistamista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>päätettäessä tai annettaessa lausuntoa luvan myöntämisestä tai voimassaolosta, jos luvan myöntämisen tai voimassaolon edellytykseksi on säädetty luvanhakijan tai luvanhaltijan luotettavuus, sopivuus tai muu sellainen ominaisuus, jonka arvioiminen edellyttää luvanhakijan tai luvanhaltijan rikokseen syyllistymiseen liittyviä tietoja.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullin henkilörekisterin tietoja saa käyttää laillisuusvalvonta-, tutkimus-, suunnittelu- ja kehittämistoiminnassa. Lisäksi tietoja saa käyttää koulutustoiminnassa, jos tiedot ovat koulutuksen toteuttamiseksi välttämättömiä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentin 5 kohdassa tarkoitettujen tehtävien suorittamiseksi ei kuitenkaan saa käyttää havaintotietoja, 4 §:ssä tarkoitetun tiedustelurekisterin tietoja eikä 7 §:n 2 momentissa tarkoitetun tilapäisen analyysirekisterin tietoja.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Tietojen luovuttaminen muille viranomaisille</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_17__subsec_1__intro">
                                <p>Tulli saa luovuttaa henkilörekistereistään salassapitosäännösten estämättä myös teknisen käyttöyhteyden avulla tai tietojoukkona tietoja, jotka ovat tarpeen:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>Verohallinnolle verotuksen toimittamista, verojen ja maksujen perimistä, verotusta koskevaa muutoksenhakua ja ulosottoa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>Liikenteen turvallisuusvirastolle ajoneuvoliikennerekisteristä annetun lain 11 §:n 1 momentin 7 kohdan mukaisesti, eräiden alusten ja niitä palvelevien satamien turvatoimista ja turvatoimien valvonnasta annetussa laissa säädettyjen tehtävien hoitamiseksi, ilmailulain 50 §:n mukaisesti luvan myöntämisen, uusimisen ja peruuttamisen edellytysten arvioimiseksi sekä virastolle laissa säädettyjen verotustehtävien toimittamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>Hätäkeskuslaitokselle hätäkeskustoiminnasta annetun lain (692/2010) 19 §:n 1 momentin 5 kohdan mukaisesti Hätäkeskuslaitokselle säädetyn tehtävän alkutoimenpiteiden tai työturvallisuuden varmistamiseksi taikka asianomaisen tehtävää hoitavan viranomaisen tai yksikön tukemiseksi noudattaen, mitä tietojen saamista koskevan oikeuden rajoittamisesta mainitun lain 19 §:n 2 momentissa säädetään, talletettavaksi hätäkeskusjärjestelmään;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>pelastusviranomaisille pelastuslain (379/2011) 32 §:ssä tarkoitettua pelastustoimintaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>poliisille ja henkilölle, joka toimii Suomen ulkomaille sijoittamana poliisin yhdyshenkilönä, henkilöiden maahantulon ja maastalähdön valvontaa ja siihen kuuluvan rajatarkastuksen suorittamista, ulkomaalaisia koskevien säännösten noudattamisen valvontaa sekä rikosten estämistä, paljastamista, esitutkintaa ja muuta tutkintaa varten, tullitoimenpiteen suorittamiseksi, tietojen keräämis- ja tallettamistarkoituksen mukaisiin muihin poliisin tehtäviin ja muuhun kuin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen 16 §:n 1 momentissa tarkoitetuissa tapauksissa sekä haasteen ja muun tiedoksiannon suorittamista varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>rajavartiolaitokselle henkilöiden maahantulon ja maastalähdön valvontaa ja siihen kuuluvan rajatarkastuksen suorittamista, ulkomaalaisia koskevien säännösten noudattamisen valvontaa, rajaturvallisuuden ylläpitämistä sekä rikosten estämistä, paljastamista, esitutkintaa ja muuta tutkintaa varten, tullitoimenpiteiden suorittamiseksi, tietojen keräämis- ja tallettamistarkoituksen mukaisiin muihin rajavartiolaitoksen tehtäviin ja muuhun kuin tietojen keräämis- ja tallettamistarkoitukseen 16 §:n 1 momentin mukaisissa tapauksissa sekä haasteen ja muun tiedoksiannon suorittamista varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>puolustusvoimien pääesikunnalle sotilaskurinpidosta ja rikostorjunnasta puolustusvoimissa annetun lain (255/2014) 86 §:n 1 momentissa tarkoitettuja tehtäviä varten, turvallisuusselvityslaissa (726/2014) tarkoitettujen turvallisuusselvitysten tekemistä varten sekä asevelvollisrekisterin rekisterinpitäjälle asevelvollisuuslain (1438/2007) 96 §:n 1 momentin 15 kohdassa tarkoitettuja tehtäviä varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>ulkoasiainministeriölle ja Suomen ulkomaan edustustoille passia tai muuta matkustusasiakirjaa, viisumia, työntekijän oleskelulupaa, elinkeinonharjoittajan oleskelulupaa tai muuta oleskelulupaa koskevan asian käsittelyä varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>työviranomaisille työntekijän oleskeluluvan tai elinkeinonharjoittajan oleskeluluvan taikka työnteon valvontaa koskevan asian käsittelyä varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>Maahanmuuttovirastolle ulkomaalaisia ja Suomen kansalaisuutta koskevien sellaisten asioiden käsittelemistä ja ratkaisemista varten, jotka lailla tai asetuksella säädetään Maahanmuuttoviraston tehtäviksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>Rikosseuraamuslaitokselle henkilötietojen käsittelystä rangaistusten täytäntöönpanossa annetussa laissa (422/2002) tarkoitettua yhdyskuntaseuraamuksen tuomitsemisen edellytyksistä tuomioistuimelle annettavaa lausuntoa, yhdyskuntaseuraamuksen täytäntöönpanoa, tuomittuja koskevien etsintäkuulutusten ja lähestymiskieltopäätösten seuraamista, tutkintavankien ja vankien sijoittamista, tutkintavankeus- tai vankeusaikaisen rikollisuuden estämistä sekä seuraamuksen täytäntöönpanoon liittyvien lupa-asioiden käsittelyä ja lupaehtojen noudattamisen valvontaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>tuomioistuimille ja Oikeusrekisterikeskukselle etsintäkuulutusten seuraamista varten sekä oikeushallintoviranomaisille ja sotilasviranomaisille näiden omien etsintäkuulutusten seuraamista varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>ulosottomiehelle ulosottokaaren (705/2007) 3 luvun 67 §:n mukaisesti ulosottoselvitystä tai muuta ulosottoasiain täytäntöönpanoa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>syyttäjille syyttäjälaitoksesta annetun lain (439/2011) 25 §:ssä säädetyssä laajuudessa virkatehtävien suorittamista varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>haastemieslain (505/1986) 1 ja 6 §:ssä mainitulle virkamiehelle muuntorangaistuksen määräämistä koskevaan oikeudenkäyntiin haastamista varten sekä haastemiehelle haasteen ja muun tiedoksiannon toimittamista varten tarpeelliset rikostorjunnan tietojärjestelmän henkilötiedot, työturvallisuustiedot ja pidätettyjen tiedot;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>Metsähallituksen erätarkastajalle tämän toimivaltaan kuuluvaa erävalvontaa varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>vaarallisten aineiden kuljetuksesta annetussa laissa (719/1994) tarkoitetuille viranomaisille vaarallisten aineiden kuljetusten valvontaa varten.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tiedustelurekisterin ja 7 §:n 2 momentissa tarkoitetun tilapäisen analyysirekisterin tietoja saa kuitenkin luovuttaa vain poliisin, puolustusvoimien ja rajavartiolaitoksen rikostiedustelu-, rikosanalyysi- tai tarkkailutehtäviin määrätyille virkamiehille ja Rikosseuraamuslaitoksen rikostiedustelu-, rikosanalyysi- tai tarkkailutehtäviin määrätyille virkamiehille, joilla on poliisilain (493/1995) 8 §:ssä säädetyt erityiset poliisivaltuudet, sekä ulkoasiainministeriön palveluksessa olevalle poliisin yhdyshenkilölle. Rekisterinpitäjä voi erityisestä syystä antaa salassapitosäännösten estämättä näihin rekistereihin teknisen käyttöyhteyden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentin 5 ja 6 kohdassa säädetystä huolimatta havaintotietoja, 4 §:ssä tarkoitetun tiedustelurekisterin ja 7 §:n 2 momentissa tarkoitetun tilapäisen analyysirekisterin tietoja ei saa käyttää henkilötietojen käsittelystä poliisitoimessa annetun lain (761/2003) 16 §:n 1 momentin 5 kohdassa ja henkilötietojen käsittelystä rajavartiolaitoksessa annetun lain 25 §:n 1 momentin 5 kohdassa tarkoitettujen tehtävien suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_4">
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_4__para_1">
                                <content>
                                    <p>Toiselta valtiolta tai kansainväliseltä toimielimeltä virka-apuna tai muutoin saatujen tietojen luovuttamisesta säädetään 27 §:ssä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Luovutettavien tietojen laatu on varmennettava, ja niihin on mahdollisuuksien mukaan lisättävä tietoja, joiden avulla vastaanottaja voi arvioida tietojen oikeellisuutta, täydellisyyttä, ajantasaisuutta ja luotettavuutta. Jos ilmenee, että on luovutettu virheellisiä tietoja tai että tietoja on luovutettu lainvastaisesti, asiasta on ilmoitettava viipymättä vastaanottajalle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Tietojen luovuttamisesta päättäminen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Oikeudesta luovuttaa 3—7 §:ssä tarkoitetun henkilörekisterin tietoja teknisen käyttöyhteyden avulla tai tietojoukkona päättää rekisterinpitäjä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Luovuttamisesta päätettäessä on rekisteröidyn tietosuojan ja tietoturvan varmistamiseksi otettava huomioon luovutettavien tietojen laatu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 luku</num>
                    <heading>Tietojen poistaminen ja arkistointi</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Tietojen poistaminen rikostorjunnan tietojärjestelmästä</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_19__subsec_1__intro">
                                <p>Rikostorjunnan tietojärjestelmästä tiedot poistetaan seuraavasti:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <intro eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__intro">
                                    <p>tutkinnan ja virka-avun tiedoista poistetaan, jolleivät ne tutkinnallisen tai valvonnallisen syyn vuoksi tai rekisteröidyn, muun asianosaisen tai Tullin henkilöstöön kuuluvan oikeuksien turvaamiseksi ole tarpeen:</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>syyttäjälle ratkaistavaksi siirretyn rikosilmoituksen tiedot viiden vuoden kuluttua rikosilmoituksen siirtämisestä syyttäjälle, jos ilmoituksen törkeimmästä epäillystä rikoksesta voi seurata sakkoa, kymmenen vuoden kuluttua rikosilmoituksen siirtämisestä syyttäjälle, jos ilmoituksen törkeimmästä epäillystä rikoksesta voi seurata enintään viiden vuoden vankeusrangaistus, ja kahdenkymmenen vuoden kuluttua rikosilmoituksen siirtämisestä syyttäjälle, jos ilmoituksen törkeimmästä epäillystä rikoksesta voi seurata yli viisi vuotta vankeutta;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>muiden kuin a alakohdassa tarkoitettujen rikosilmoitusten tiedot yhden vuoden kuluttua viimeisimmän epäillyn rikoksen syyteoikeuden vanhentumisesta, aikaisintaan kuitenkin viiden vuoden kuluttua ilmoituksen kirjaamisesta;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>muiden ilmoitusten kuin rikosilmoitusten tiedot viiden vuoden kuluttua ilmoituksen kirjaamisesta;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>havaintotiedot poistetaan kuuden kuukauden kuluttua merkinnän tallentamisesta järjestelmään;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>11 §:ssä tarkoitetut ylimääräiset tiedot poistetaan viiden vuoden kuluttua siitä, kun asia on lainvoimaisesti ratkaistu tai jätetty sillensä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentista poiketen tiedot rekisteröidystä, joka oli rikoksen tekohetkellä alle 15-vuotias, poistetaan hänen täytettyään 18 vuotta, jollei hän 15 vuotta täytettyään ole syyllistynyt rikokseen. Tietoja ei kuitenkaan tällä perusteella poisteta, jos ilmoitukseen liittyy muita syylliseksi epäiltyjä, joiden tietoja ei vielä poisteta tai jokin merkinnöistä koskee rikollista tekoa, josta on seuraamukseksi säädetty ainoastaan vankeutta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tunnistamattomiksi jääneet rikokseen liittyvän tuntemattoman tekijän taltioidut jäljet poistetaan vuoden kuluttua rikoksen syyteoikeuden vanhentumisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 momentin 1 kohdassa tarkoitettujen tietojen edelleen säilyttämisen tarpeellisuus tarkastetaan viimeistään kolmen vuoden kuluttua edellisestä tarpeellisuuden tarkastamisesta, ja tietojen uudelleen tarkastamisesta tehdään merkintä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Tietojen poistaminen tiedustelurekisteristä</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tiedustelurekisteristä tiedot poistetaan kymmenen vuoden kuluttua viimeisen epäiltyä rikosta koskevan merkinnän tekemisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Tietojen poistaminen tullivalvonnan tietojärjestelmästä</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullivalvonnan tietojärjestelmästä tiedot poistetaan tiedon tallettamista seuraavan kuudennen kalenterivuoden päättyessä. Edellä 5 §:n 1 momentissa tarkoitetut tunnistetiedot poistetaan kuitenkin 19 §:n mukaisesti.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Tietojen poistaminen rekisterikilpien ja konttien kuvaus- ja tunnistamisjärjestelmästä</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Rekisterikilpien ja konttien kuvaus- ja tunnistamisjärjestelmään tallentuneet tiedot poistetaan tiedon tallentumista seuraavan kalenterivuoden päättyessä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Tietojen poistaminen muista Tullin henkilörekistereistä</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Edellä 7 §:n 1 momentissa tarkoitetusta henkilörekisteristä tiedot poistetaan vuoden kuluttua rekisteröidyn kuolemasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Edellä 7 §:n 2 momentissa tarkoitetuista analyysirekistereistä tiedot poistetaan viiden vuoden kuluttua rekisteröinnin aiheuttaneen teon, toimenpiteen tai tapahtuman merkitsemisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Edellä 2 momentissa mainituilla perusteilla henkilötietoja ei kuitenkaan poisteta, jos tietojen edelleen säilyttäminen on tutkinnallisen tai valvonnallisen syyn vuoksi tarpeen. Tietojen edelleen säilyttämisen tarpeellisuus tarkastetaan tällöin viimeistään kolmen vuoden kuluttua edellisestä tietojen tarpeellisuuden tarkastamisesta, ja tietojen uudelleen tarkastamisesta tehdään merkintä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 1 ja 2 momentissa mainituilla perusteilla henkilötietoja ei poisteta, jos henkilön tietoihin on liitetty henkilöä koskevia, hänen omaan turvallisuuteensa tai viranomaisen työturvallisuuteen liittyviä tietoja. Tietojen edelleen säilyttämisen tarpeellisuus tarkastetaan tällöin viimeistään kolmen vuoden kuluttua edellisestä tietojen tarpeellisuuden tarkastamisesta, ja tietojen uudelleen tarkastamisesta tehdään merkintä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tarpeettomaksi käynyt Tullin tilapäinen henkilörekisteri on hävitettävä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Virheelliseksi todettu tieto</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Virheelliseksi todettu tieto on merkittävä virheelliseksi ja tieto on säilytettävä, jos se on tarpeen rekisteröidyn, muun asianosaisen tai Tullin henkilöstöön kuuluvan oikeuksien turvaamiseksi. Tällaista tietoa saa käyttää ainoastaan mainitussa tarkoituksessa.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Virheelliseksi todettu tieto on poistettava heti, kun tiedon säilyttäminen ei enää ole tarpeen, viimeistään kuitenkin viiden vuoden kuluttua tiedon poistamiselle säädetyn määräajan päättymisestä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Tietojen arkistointi</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Arkistotoimen tehtävistä ja arkistoon siirrettävistä asiakirjoista säädetään arkistolaissa (831/1994).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 luku</num>
                    <heading>Kansainväliseen lainvalvontayhteistyöhön liittyvän henkilötietojen käsittelyn erityissäännöksiä</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Tietojen luovuttaminen ulkomaiselle viranomaiselle ja kansainväliselle järjestölle</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_1__intro">
                                <p>Tulliviranomainen saa salassapitosäännösten estämättä luovuttaa Tullin henkilörekisterin tietoja ulkomaille seuraavasti:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tulliyhteistyöneuvostolle sellaisesta tullirikoksesta, josta saattaa seurata vankeutta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tulliviranomaiselle, jos tiedot ovat tarpeen rikosten ehkäisemistä, selvittämistä tai syyteharkintaan saattamista varten;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>kansainväliselle rikospoliisijärjestölle ja sen jäsenvaltion poliisiviranomaiselle ja muulle viranomaiselle, jonka tehtäviin kuuluu oikeus- ja yhteiskuntajärjestyksen turvaaminen, yleisen järjestyksen ja turvallisuuden ylläpitäminen tai rikosten ennalta estäminen, selvittäminen ja syyteharkintaan saattaminen, jos tiedot ovat välttämättömiä kyseisten tehtävien suorittamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__intro">
                                    <p>muun kuin 3 kohdassa tarkoitetun valtion poliisiviranomaiselle tai viranomaiselle, jonka tehtäviin kuuluu oikeus- ja yhteiskuntajärjestyksen turvaaminen, yleisen järjestyksen ja turvallisuuden ylläpitäminen tai rikosten ennalta estäminen, selvittäminen ja syyteharkintaan saattaminen, jos tiedot ovat välttämättömiä:</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>valtion turvallisuuden varmistamiseksi;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>välittömän ja vakavan yleistä turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi;</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>sellaisen rikoksen ennalta estämiseksi tai selvittämiseksi, josta saattaa seurata vankeutta.</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_2__intro">
                                <p>Edellä 12 §:ssä tarkoitettuja yksittäiseen tehtävään liittymättömiä tietoja saa kuitenkin luovuttaa vain, jos ne ovat välttämättömiä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valtion turvallisuuden varmistamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>välittömän ja vakavan yleistä turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>sellaisen rikoksen ennalta estämiseksi tai selvittämiseksi, josta saattaa seurata vankeutta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>Euroopan poliisiviraston toimivaltaan kuuluvan rikollisuuden ja muun vakavan rikollisuuden estämiseksi ja selvittämiseksi.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_3">
                            <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_3__intro">
                                <p>Tulli saa luovuttaa salassapitosäännösten estämättä 1 momentissa tarkoitetuille viranomaisille Tullin henkilörekisterin tietoja muuhun kuin niiden keräämis- ja tallettamistarkoitukseen, jos tiedot ovat välttämättömiä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valtion turvallisuuden varmistamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>välittömän ja vakavan yleistä turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>sellaisen rikoksen ennalta estämiseksi tai selvittämiseksi, josta saattaa seurata vankeutta;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>henkilöllisyyden selvittämiseksi suoritettaessa sellaista yksittäistä tehtävää, joka välttämättä edellyttää henkilöllisyyden varmistamista;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>päätettäessä tai annettaessa lausuntoa luvan myöntämisestä tai voimassaolosta, jos luvan myöntämisen tai voimassaolon edellytykseksi on säädetty luvanhakijan tai luvanhaltijan luotettavuus, sopivuus tai muu sellainen ominaisuus, jonka arvioiminen edellyttää luvanhakijan tai luvanhaltijan rikokseen syyllistymiseen liittyviä tietoja.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Edellä 3 §:n 3 momentin 1 kohdan a—d alakohdassa tarkoitettuja tutkinnan ja virka-avun tietoja ja havaintotietoja, 4 §:ssä tarkoitetun tiedustelurekisterin tietoja ja 7 §:ssä tarkoitetun rekisterin tietoja ei kuitenkaan saa luovuttaa tämän pykälän 3 momentin 5 kohdassa tarkoitettujen tehtävien suorittamiseksi.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Luovutettavien tietojen laatu on varmennettava, ja niihin on mahdollisuuksien mukaan lisättävä tietoja, joiden avulla vastaanottaja voi arvioida tietojen oikeellisuutta, täydellisyyttä, ajantasaisuutta ja luotettavuutta. Jos ilmenee, että on luovutettu virheellisiä tietoja tai että tietoja on luovutettu lainvastaisesti, asiasta on ilmoitettava viipymättä vastaanottajalle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Tiedot saadaan luovuttaa myös teknisen käyttöyhteyden avulla tai tietojoukkona Euroopan talousalueeseen kuuluvan valtion 1 momentissa tarkoitetulle viranomaiselle.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Tietojen luovuttamisesta päätettäessä huomioon otettavasta tietosuojan riittävästä tasosta säädetään henkilötietolain 22 §:ssä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Toiselta valtiolta tai kansainväliseltä elimeltä saatujen tietojen käsittely</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Toiselta valtiolta tai kansainväliseltä elimeltä saatujen tietojen käsittelyssä on noudatettava, mitä tietojen luovuttajan kanssa on sovittu tai luovuttajan asettamissa ehdoissa määrätään salassapidosta, vaitiolovelvollisuudesta, tietojen käytön rajoituksista, tietojen edelleen luovutuksesta tai luovutetun aineiston palauttamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_27__subsec_2__intro">
                                <p>Jollei 1 momentista muuta johdu, Tulli saa käyttää sille luovutettuja tietoja muuhun tarkoitukseen kuin mihin tiedot on luovutettu, jos tiedot ovat välttämättömiä:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>valtion turvallisuuden varmistamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>välittömän ja vakavan yleistä turvallisuutta uhkaavan vaaran torjumiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>sellaisen rikoksen ennalta estämiseksi tai selvittämiseksi, josta saattaa seurata vankeutta; tai</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>oikeudellisen tai hallinnollisen menettelyn toteuttamiseksi, joka liittyy suoraan muun rikoksen ennalta estämiseen, selvittämiseen, siitä syyttämiseen tai rikosoikeudellisen seuraamuksen täytäntöönpanoon.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Euroopan unionin jäsenvaltiolta saatuja tietoja ei saa luovuttaa edelleen Euroopan unioniin kuulumattomille valtioille tai kansainvälisille elimille ilman tiedot luovuttaneen jäsenvaltion suostumusta. Tiedot saa kuitenkin luovuttaa, jos se on välttämätöntä Suomen tai toisen valtion yleistä turvallisuutta taikka Suomen olennaisia etuja koskevan välittömän ja vakavan uhkan estämiseksi eikä suostumusta voida saada ajoissa. Tiedot saadaan luovuttaa ainoastaan, jos asianomainen valtio tai kansainvälinen elin varmistaa riittävän tietosuojan tason. Tiedot luovuttaneelle jäsenvaltiolle on ilmoitettava viipymättä tietojen edelleen luovuttamisesta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tullin on pyynnöstä annettava tiedot luovuttaneelle valtiolle tai kansainväliselle elimelle tietoja sille luovutettujen tietojen käsittelystä. Jos henkilötietoja on luovutettu pyytämättä, Tullin on tarkistettava viipymättä, tarvitaanko niitä siihen tarkoitukseen, jota varten ne on luovutettu.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Tullin on kirjattava tiedonvaihdon lainmukaisuuden ja tietoturvallisuuden varmistamiseksi kansainvälisessä yhteistyössä suorittamansa henkilötietojen välitys ja sen perusteet. Tiedonvälitystä ei tarvitse erikseen kirjata siltä osin kuin sitä koskevat tiedot ovat saatavissa muusta järjestelmästä tai rekisteristä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 luku</num>
                    <heading>Tarkastusoikeus</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Tarkastusoikeus</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tarkastusoikeuden toteuttamiseen sovelletaan henkilötietolain 26 ja 28 §:ää. Rekisterinpitäjä antaa tiedot tarkastamista varten. Rekisterinpitäjän on osoitettava riittävä määrä henkilöitä tarkastusoikeuden toteuttamista ja siihen liittyvää tietojen antamista varten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Rekisteröidyn on tarkastusoikeutta käyttäessään esitettävä tätä tarkoittava pyyntö henkilökohtaisesti rekisterinpitäjälle tai tullitoimipaikassa, ja samalla hänen on todistettava henkilöllisyytensä.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Tarkastusoikeuden rajoittaminen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_29__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_29__subsec_1__intro">
                                <p>Sen lisäksi, mitä henkilötietolain 27 §:ssä säädetään tarkastusoikeuden rajoituksista, rekisteröidyllä ei ole oikeutta tarkastaa:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>4 §:ssä tarkoitetun tiedustelurekisterin tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>6 §:ssä tarkoitetun rekisterikilpien ja konttien kuvaus- ja tunnistamisjärjestelmän tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>7 §:n 2 momentissa tarkoitetun tilapäisen analyysirekisterin tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>Tullin henkilörekistereihin sisältyviä henkilöä tai tekoa koskevia luokitus-, tarkkailu- tai tekotapatietoja taikka rikosten sarjoittamiseen ja tekniseen tutkintaan käytettäviä tietoja;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>tietoja, jotka on saatu rikostorjunnasta Tullissa annetun lain 2 luvun 14 §:n 1 tai 2 momentin perusteella taikka viimeksi mainitun lain 3 luvussa tai pakkokeinolain 10 luvussa tarkoitettuja tiedonhankintamenetelmiä käyttäen;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>havaintotietoja.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tietosuojavaltuutettu voi rekisteröidyn pyynnöstä tarkastaa 1 momentissa tarkoitettujen, rekisteröityä koskevien tietojen lainmukaisuuden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 luku</num>
                    <heading>Erinäiset säännökset</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Henkilötietojen käsittelyn valvonta</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullin valvontaosasto sekä rekisterinpitäjänä toimiva Tullin toimintayksikkö valvovat henkilötietojen käsittelyä koskevien säännösten noudattamista Tullissa sen lisäksi, mitä muualla laissa säädetään.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_2">
                            <intro eId="chp_8__sec_30__subsec_2__intro">
                                <p>Tässä laissa tarkoitettujen henkilörekistereiden ja niihin sisältyvien tietojen salassapito ja muu suoja on varmistettava huolehtimalla siitä, että:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_30__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>pääsy tietoihin annetaan vain niille, jotka tarvitsevat tietoja työtehtäviensä hoitamiseksi;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_30__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>tietojärjestelmiin talletettujen tietojen käyttö, luovutus ja muu käsittely sekä luovutuksen perusteet kirjataan sähköiseen lokiin, tietojärjestelmään tai rekisteriin, asianhallintajärjestelmään, manuaaliseen diaariin tai asiakirjaan;</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_30__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>tietojen luvaton muuttaminen ja muu luvaton tai asiaton käsittely estetään käyttöoikeushallinnan, käytön valvonnan sekä tietoverkkojen, tietojärjestelmien ja tietopalvelujen asianmukaisilla ja riittävillä turvallisuusjärjestelyillä ja muilla toimenpiteillä.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Uhkasakko</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tulli voi velvoittaa rekisterinpitäjän antamaan 13 §:n 1 momentin 1 ja 8 kohdassa tarkoitetut tiedot asettamassaan määräajassa. Tulli voi asettaa velvoitteen noudattamisen tehosteeksi rekisterinpitäjälle uhkasakon. Uhkasakon asettamispäätöstä on noudatettava sitä koskevasta muutoksenhausta huolimatta. Muilta osin uhkasakosta säädetään uhkasakkolaissa (1113/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Tarkemmat säännökset ja määräykset</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Valtioneuvoston asetuksella voidaan antaa tarkempia säännöksiä menettelytavoista tässä laissa tarkoitetun teknisen käyttöyhteyden antamisessa, tietojen luovuttamisesta päättämisessä ja tarkastusoikeuden käyttämisessä sekä 30 §:ssä tarkoitetusta henkilötietojen käsittelyn valvonnasta.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_33">
                    <num>33 §</num>
                    <heading>Voimaantulo ja siirtymäsäännös</heading>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä kesäkuuta 2015.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Tässä laissa tarkoitettu tietojenkäsittely on toteutettava neljän vuoden kuluessa lain voimaantulosta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Jos muussa laissa viitataan tullilain henkilötietojen käsittelyä koskevaan säännökseen, viittauksen on katsottava tarkoittavan tämän lain vastaavaa säännöstä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2014/351">HE 351/2014</ref>
                        </p>
                        <p>HaVM 54/2014</p>
                        <p>EV 341/2014</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>  Helsingissä 22 päivänä toukokuuta 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti</role>
                                <person refersTo="">SAULI NIINISTÖ</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Sisäministeri</role>
                                <person refersTo="">Päivi Räsänen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
