<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1498/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1498"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1498/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-17" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-21" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1498"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1498/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1498/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1498/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-17" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-21" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1498/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1498/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1498/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-21" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-21" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1498/2015</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av kyrkolagen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>På förslag av kyrkomötet och i enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i kyrkolagen (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1993/1054">1054/1993</affectedDocument>
                        ) 19 kap. 7 §, sådan den lyder i lagarna 1274/2003 och 1008/2012,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         16 kap. 2 § 3 mom., 5—7 § och 8 § 1 mom., 24 kap. 3 § 4 mom. och 13 § 1 mom. samt 25 kap. 14 och 15 §,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">sådana de lyder, 16 kap. 2 § 3 mom. i lag 797/2013, 16 kap. 5—7 § och 8 § 1 mom. i lag 787/2010, 24 kap. 3 § 4 mom. och 13 § 1 mom. i lag 1274/2003, 25 kap. 14 § delvis ändrad i lag 771/1996 och 25 kap. 15 § delvis ändrad i lag 1274/2003, samt</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 16 kap. nya 6 a och 6 b § och till 16 kap. 14 §, sådan den lyder i lag 787/2010, ett nytt 2 mom., till 24 kap. 3 § 1 mom., sådant det lyder i lagarna 1274/2003, 1325/2011 och 797/2013, en ny 3 a-punkt och till 25 kap. en ny 15 a § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter>
                    <num>16 kap.</num>
                    <heading>Kyrkböckerna och församlingens arkiv</heading>
                    <section>
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Kyrkböckernas användningsändamål</heading>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kyrkostyrelsen får använda uppgifterna i medlemsregistret vid skötseln av uppgifter som anges i denna lag eller som föreskrivs eller bestäms med stöd av den samt vid statistikföring och utförande av undersökningar som anknyter till kyrkans verksamhet. Domkapitlet får använda uppgifterna i medlemsregistret vid skötseln av uppgifter som anges i denna lag eller som föreskrivs eller bestäms med stöd av den.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Församlingarna och centralregistren som registeransvariga</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Registeransvariga är församlingarna och centralregistren. En registeransvarig får inte överlämna registerföringen åt någon annan aktör.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>I en församling är det kyrkoherden och vid ett centralregister direktören som</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>beslutar i frågor som gäller förande av kyrkböcker,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>beslutar om behandling av uppgifter som gäller medlemmar,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>svarar för att uppgifterna i registret är felfria,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>beslutar om utlämnande av enstaka uppgifter om kyrkans medlemmar i kyrkböckerna i form av intyg, utdrag eller kopior.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Införande av uppgifter i medlemsregistret</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Uppgifter om kyrklig vigsel, välsignelse av äktenskap, skriftskolgång och konfirmation får föras in i medlemsregistret även av en annan församling eller ett annat centralregister än den församling eller det centralregister vars medlem uppgiften gäller.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>6 a §</num>
                        <heading>Kyrkostyrelsens uppgifter i anknytning till medlemsregistret</heading>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>I fråga om medlemsregistret svarar kyrkostyrelsen för</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>registrets allmänna funktion,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>enhetligheten i registerfunktionerna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>informationsförvaltningen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>datasäkerheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>den elektroniska arkiveringen av uppgifter.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kyrkostyrelsen beslutar om sådant utlämnande av uppgifter som sker via en teknisk anslutning och om annat utlämnande än utlämnande av enstaka uppgifter om kyrkans medlemmar. Beslutet ska innehålla tillräckliga bestämmelser om användningen och skyddet av uppgifterna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>6 b §</num>
                        <heading>Ansvaret för registret</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Ansvaret för medlemsregistret fördelar sig mellan församlingarna, centralregistren och kyrkostyrelsen på det sätt som föreskrivs i denna lag eller någon annan lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Uppföljning och övervakning av behandlingen av uppgifter i medlemsregistret</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Ur medlemsregistret utlämnade uppgifter som avses i 6 a § 2 mom. får användas enbart för det användningsändamål för vilket de lämnades ut. Uppgifter får lämnas vidare eller annars lämnas ut till utomstående endast om det föreskrivs om detta i lag eller om kyrkostyrelsen har gett tillstånd till det.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Trots sekretessbestämmelserna har kyrkostyrelsen rätt att av den som använder sådana ur medlemsregistret utlämnade uppgifter som avses i 6 a § 2 mom. få den information som är nödvändig för att följa och övervaka användningen av uppgifterna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>En inspektör som har förordnats av kyrkostyrelsen har rätt att utföra inspektioner för att övervaka användningen och skyddet av sådana ur medlemsregistret utlämnade uppgifter som avses i 6 a § 2 mom. Trots sekretessbestämmelserna har inspektören rätt att undersöka den maskinvara och programvara som har använts vid behandlingen av de utlämnade uppgifterna och att i detta sammanhang i den utsträckning det behövs för inspektionen få tillträde till sådana utrymmen som den som använder uppgifterna förfogar över. Inspektionen ska utföras så att den inte medför onödiga olägenheter eller kostnader för den som inspekteras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Användarrätt till medlemsregistret samt användarrätts- och loggregister</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kyrkostyrelsen beslutar om beviljande av användarrätt för behandling av uppgifter i medlemsregistret. Församlingens kyrkoherde kan besluta om beviljande av användarrätt för behandling av uppgifter om församlingens medlemmar. Direktören för ett centralregister eller en tjänsteinnehavare som har förordnats av direktören kan besluta om beviljande av användarrätt för behandling av uppgifter om medlemmar i församlingar som hör till centralregistret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                    <section>
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Förhållande till annan lagstiftning</heading>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>På kyrkostyrelsens rätt att använda och lämna ut uppgifter i användarrättsregistret och loggregistret tillämpas det som i 54 § 1 mom. och 55, 57 och 58 § i lagen om befolkningsdatasystemet och Befolkningsregistercentralens certifikattjänster föreskrivs om Befolkningsregistercentralens rätt att använda och lämna ut uppgifter i användarregistret och loggregistret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>24 kap.</num>
                    <heading>Underställning och ändringssökande</heading>
                    <section>
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Rättelseyrkande</heading>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Den som är missnöjd med ett beslut av en myndighet kan framställa ett skriftligt rättelseyrkande enligt följande, om inte något annat bestäms i denna lag:</p>
                            </intro>
                            <hcontainer name="omission"/>
                            <paragraph>
                                <num>3 a)</num>
                                <content>
                                    <p>hos kyrkorådet eller gemensamma kyrkorådet i fråga om sådana beslut av direktören för ett centralregister som gäller ärenden som avses i 16 kap. 5 § 2 mom., om inte något annat följer av 4 mom.,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <hcontainer name="omission"/>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>På rättelse av befolkningsuppgifter i kyrkböckerna tillämpas vad som föreskrivs i lagen om befolkningsdatasystemet och Befolkningsregistercentralens certifikattjänster. På rättelse av andra uppgifter än befolkningsuppgifter i församlingarnas medlemsregister tillämpas vad som föreskrivs i personuppgiftslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Fullföljd</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Över ett beslut av förvaltningsdomstolen får besvär anföras endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd. Om förvaltningsdomstolens beslut gäller besvär över ett beslut av en församlings eller en kyrklig samfällighets myndighet, ska det utan dröjsmål tillkännages genom anslag på församlingens eller den kyrkliga samfällighetens anslagstavla.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter>
                    <num>25 kap.</num>
                    <heading>Kompletterande stadganden</heading>
                    <section>
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Undantagsförhållanden</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Om det genom förordning av statsrådet föreskrivs att befogenheter enligt beredskapslagen (1552/2011) ska börja tillämpas under undantagsförhållanden, kan kyrkostyrelsen sammankalla kyrkomötet på en plats som den bestämmer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <intro>
                                <p>Om kyrkomötet inte kan sammankomma under undantagsförhållanden, har kyrkostyrelsen rätt att på kyrkomötets vägnar göra framställningar och avge utlåtanden till statsrådet. Dessutom har kyrkostyrelsen rätt att för högst ett år meddela interimistiska bestämmelser om</p>
                            </intro>
                            <paragraph>
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>budgeten för kyrkans centralfond, ändringar i budgeten eller tillämpning av ett budgetförslag till dess att kyrkomötet har fattat beslut i ärendet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>kyrkostyrelsens förvaltning och verksamhet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>församlingarnas och de kyrkliga samfälligheternas förvaltning, skyddet av deras egendom och andra åtgärder som undantagsförhållandena kräver,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>framskjutande av församlingsval,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph>
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>att kyrkofullmäktiges eller gemensamma kyrkofullmäktiges beslutanderätt ska överföras på kyrkorådet eller gemensamma kyrkorådet, eller att kyrkorådets eller församlingsrådets beslutanderätt ska överföras på kyrkoherden.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Sådana interimistiska bestämmelser som kyrkostyrelsen har meddelat med stöd av 2 mom. ska lämnas över till kyrkomötet för behandling genast när det kan sammankomma. Kyrkomötet kan låta en bestämmelse vara i kraft, ändra den eller upphäva den.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Beslutförheten under undantagsförhållanden</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Domkapitlet kan under sådana undantagsförhållanden som avses i 14 § 1 mom. fatta sådana nödvändiga och brådskande beslut som hör till domkapitlets och stiftsfullmäktiges behörighet, om tre av domkapitlets medlemmar är närvarande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Kyrkostyrelsen kan fatta i 14 § 1 och 2 mom. avsedda och andra nödvändiga och brådskande beslut, om fem av kyrkostyrelsens medlemmar är närvarande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section>
                        <num>15 a §</num>
                        <heading>Förberedelser inför undantagsförhållanden och krissituationer samt ledningen av förberedelserna</heading>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Församlingen, den kyrkliga samfälligheten, stiftet och kyrkostyrelsen ska genom beredskapsplanering och förberedelser för verksamhet under undantagsförhållanden samt genom andra åtgärder säkerställa att deras uppgifter kan skötas så väl som möjligt under undantagsförhållanden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Församlingen ska bereda sig på att tillhandahålla andlig vård vid krissituationer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection>
                            <content>
                                <p>Domkapitlet leder och övervakar förberedelserna inom stiftets församlingar och kyrkliga samfälligheter. Kyrkostyrelsen leder förberedelserna inom kyrkans centralförvaltning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2016.</p>
                    <p>På sökande av ändring i förvaltningsbeslut som har fattats före ikraftträdandet av denna lag tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2015/63">RP 63/2015</ref>
                        </p>
                        <p>FvUB 12/2015</p>
                        <p>RSv 62/2015</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 17 december 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Sauli Niinistö</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Undervisnings- och kulturminister</role>
                                <person refersTo="">Sanni Grahn-Laasonen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
