<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/263/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/263"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/263/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-03-20" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="263"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/263/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/263/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/263/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-03-20" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/263/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/263/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/263/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>263/2015</docNumber>
                <docTitle>Familjevårdslag</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Lagens syfte</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Syftet med denna lag är att trygga familjevård under familjeliknande förhållanden utifrån den vårdbehövandes behov.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Målet med familjevården är att ge den som är i familjevård möjlighet till vård under hemliknande förhållanden och till nära människorelationer samt att främja personens grundtrygghet och sociala relationer.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Tillämpningsområde</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag tillämpas på vård av eller annan omsorg om en person under en del av dygnet eller dygnet runt i familjevårdarens privathem eller i den vårdbehövandes hem.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Om inte annat bestäms gäller det som i denna lag föreskrivs om familjevård även professionell familjevård som ges i professionella familjehem med stöd av tillstånd enligt 7 § i lagen om privat socialservice (922/2011).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Familjevård</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Familjevård är vård av eller annan omsorg om en person under en del av dygnet eller dygnet runt i familjevårdarens privathem eller i den vårdbehövandes hem. Kommunen eller samkommunen ska ingå ett uppdragsavtal med familjevårdaren eller avtal om ordnande av familjevård med en producent av privat familjevård.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Professionell familjevård</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Professionell familjevård är familjevård som ges i professionella familjehem med stöd av tillstånd enligt 7 § i lagen om privat socialservice.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Förhållandena i familjehem</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Ett familjehem ska till sina sanitära och övriga förhållanden vara lämpligt för den vård som ges där. Vid prövning av om ett familjehem är lämpligt ska särskild vikt fästas vid de mänskliga relationerna i familjehemmet samt vid vilka möjligheter familjevårdaren har att i enlighet med vad som är bäst för den som placeras i familjevård beakta och tillgodose behoven hos denna person. Dessutom ska det utredas om de övriga medlemmarna i familjehemmet godtar den som placeras i familjevård och om personen kan få en jämbördig ställning i förhållande till de övriga medlemmarna i familjehemmet. Ett familjehem ska även i fråga om uppbyggnad, utrymmen och utrustningsnivå lämpa sig för familjevård.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Familjevårdarens behörighet</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Personer som med hänsyn till sin utbildning, sin erfarenhet eller sina personliga egenskaper är lämpliga att ge familjevård kan godkännas som familjevårdare.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Innan ett uppdragsavtal enligt 10 § ingås ska den som har för avsikt att arbeta som familjevårdare genomgå den förberedande utbildning som arbetet kräver. Av särskilda skäl kan personen genomgå förberedande utbildning senast ett år efter placerandet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Inom professionell familjevård krävs utöver det som föreskrivs i 1 mom. att det finns minst två familjevårdare, varav åtminstone den ena av dem som deltar i vården och fostran har lämplig utbildning för uppgiften och tillräcklig erfarenhet av att arbeta med vård och fostran.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Antalet personer som vårdas i familjehem</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>I familjehem får högst fyra personer vårdas samtidigt, inberäknat de barn under skolåldern och andra personer i behov av särskild vård eller omsorg som bor i samma hushåll som vårdaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Antalet personer som vårdas i professionella familjehem</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>I professionella familjehem får samtidigt vårdas högst sju personer, om det på vårdstället bor minst två personer som svarar för vården, fostran eller den övriga omsorgen i familjehemmet. Av de sistnämnda ska åtminstone den ena ha den behörighet som anges i 6 § 1 mom. och den andra den behörighet som anges i 3 mom. I det maximala antalet inkluderas barn under skolåldern och andra personer i behov av särskild vård eller omsorg som bor i samma hushåll.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_9">
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Avvikelse från antalet personer som vårdas</heading>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Om det är fråga om vård av syskon eller medlemmar av samma familj, får det i ett familjehem eller professionellt familjehem samtidigt vårdas fler personer än vad som anges i 7 och 8 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Av särskilda skäl kan undantag göras från det maximiantal vårdtagare som enligt 7 och 8 § får vårdas samtidigt. Som särskilda skäl anses främst det fall där det i familjevård samtidigt vårdas endast myndiga personer vars umgänge sinsemellan och arten av deras placering i familjevård i förening med deras funktionsförmåga och vårdbehov gör en avvikelse från maximiantalet möjlig.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Antalet personer som vårdas ska dock ställas i relation till antalet familjevårdare, den vård och fostran som personerna behöver samt verksamhetens natur.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_10">
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Uppdragsavtal</heading>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_1">
                        <intro eId="sec_10__subsec_1__intro">
                            <p>I det uppdragsavtal som ingås mellan en familjevårdare och kommunen eller samkommunen ska parterna komma överens om</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_1">
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>storleken och utbetalningen av arvodet till familjevårdaren,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_2">
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>ersättande av kostnaderna för familjevården och inledandet av vården samt om utbetalningen av de dispositionsmedel som kalendermånadsvis betalas till den som är i familjevård,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_3">
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>ersättning för de särskilda kostnader som följer av individuella behov hos den som är i familjevård,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_4">
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>vårdens beräknade längd,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>familjevårdarens rätt till ledighet, genomförandet av ledigheten samt betalning av arvode och ersättning för kostnader under ledigheten,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_6">
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>förberedelse, handledning och utbildning för familjevårdaren och hur dessa ska genomföras,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_7">
                            <num>7)</num>
                            <content>
                                <p>uppsägning av uppdragsavtalet,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_8">
                            <num>8) </num>
                            <content>
                                <p>vid behov om andra omständigheter som gäller familjehemmet och familjevården,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_10__subsec_1__para_9">
                            <num>9) </num>
                            <content>
                                <p>samarbetet mellan kommunen och familjevårdaren.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Uppdragsavtalet ska ses över på grund av ändringar som gäller vårdens varaktighet eller innehåll samt också annars om det finns skäl till det.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Den som ingått uppdragsavtal enligt denna lag står inte i ett sådant anställningsförhållande som avses i 1 kap. 1 § i arbetsavtalslagen (55/2001) till den kommun eller samkommun som har ingått avtalet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_11">
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Avtal om ordnande av familjevård</heading>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_1">
                        <intro eId="sec_11__subsec_1__intro">
                            <p>I det avtal om familjevård som ingås mellan kommunen eller samkommunen och en producent av privat familjevård ska parterna komma överens om</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_1">
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>den ersättning som betalas för familjevården,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_2">
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>utbetalningen av de dispositionsmedel som kalendermånadsvis betalas till den som är i familjevård,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_3">
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>ersättning för de särskilda kostnader som följer av individuella behov hos den som är i familjevård,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_4">
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>vårdens beräknade längd,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_5">
                            <num>5)</num>
                            <content>
                                <p>förberedelse, handledning och utbildning för familjevårdaren och hur dessa ska genomföras,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_6">
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>uppsägning av avtalet,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_11__subsec_1__para_7">
                            <num>7)</num>
                            <content>
                                <p>vid behov om andra omständigheter som gäller familjevården.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Avtalet om familjevård ska ses över på grund av ändringar som gäller vårdens varaktighet eller innehåll samt också annars om det finns skäl till det.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_12">
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Uppsägning och hävning av uppdragsavtal</heading>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Om inte något annat har överenskommits i ett uppdragsavtal, kan avtalet sägas upp så att det upphör att gälla två månader efter uppsägningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Om familjehemmet eller den vård som ges där vid tillsynen konstateras vara olämpliga eller bristfälliga, ska den kommun eller samkommun som svarar för ordnandet av vården försöka se till att bristen avhjälps. Om bristen inte avhjälps inom utsatt tid eller inte kan avhjälpas utan oskäligt besvär eller inom en skälig tid, kan uppdragsavtalet hävas omedelbart.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_13">
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Rätt till ledighet</heading>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Om inte något annat har överenskommits i uppdragsavtalet, ska kommunen eller samkommunen ordna möjlighet för familjevårdaren till en ledighet vars längd är en vardag för varje kalendermånad under vilken vårdaren med stöd av uppdragsavtalet har arbetat minst 14 dygn som familjevårdare.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Den kommun eller samkommun som svarar för ordnandet av familjevården ska se till eller vid behov lämna sådant bistånd att den som är i familjevård tillhandahålls ändamålsenlig vård under den tid familjevårdarens ledighet varar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_14">
                    <num>14 §</num>
                    <heading>Avlösarservice under familjevårdarens ledighet och annan frånvaro</heading>
                    <subsection eId="sec_14__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Kommunen eller samkommunen kan ordna den avlösarservice som behövs under familjevårdarens ledighet eller annan tillfällig frånvaro genom att med en person som uppfyller kraven i 6 § ingå ett uppdragsavtal där personen förbinder sig att ge vården i familjevårdarens hem eller i den vårdbehövandes hem. Avlösningen kan ordnas på detta sätt, om familjevårdaren samtycker till det och om arrangemanget kan anses förenligt med den vårdbehövandes bästa.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_14__subsec_2">
                        <intro eId="sec_14__subsec_2__intro">
                            <p>I det uppdragsavtal som ingås med en avlösare ska parterna</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_14__subsec_2__para_1">
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>komma överens om beloppet och utbetalningen av vårdarvodet till avlösaren,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_14__subsec_2__para_2">
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>vid behov komma överens om ersättning för de kostnader som avlösaren orsakas,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_14__subsec_2__para_3">
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>komma överens om uppdragsavtalets giltighetstid,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_14__subsec_2__para_4">
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>vid behov komma överens om andra frågor som gäller den vård som avlösaren ger.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_14__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Avlösaren står inte i anställningsförhållande till den kommun eller samkommun som har ingått avtalet. På utbildning och stöd som ordnas för avlösare tillämpas 15 § och på den sociala tryggheten för avlösare tillämpas 20 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_15">
                    <num>15 §</num>
                    <heading>Utbildning och stöd</heading>
                    <subsection eId="sec_15__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den kommun eller samkommun som svarar för ordnandet av familjevården ska på det sätt som antecknas i uppdragsavtalet se till att familjevårdaren får den förberedelse, handledning och utbildning som behövs och att den som har för avsikt att arbeta som familjevårdare får förberedande utbildning. För att ordna det stöd som behövs under familjevården ska en ansvarig arbetstagare utnämnas för familjevårdaren för varje vårdbehövande. Familjevårdaren ska ges tillräcklig möjlighet att få stöd och möta den ansvariga arbetstagaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_16">
                    <num>16 §</num>
                    <heading>Vårdarvode</heading>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                Om inte något annat har överenskommits i uppdragsavtalet har familjevårdaren rätt att få arvode för vården (<i>vårdarvode</i>). Vårdarvodet är minst 686,25 euro per kalendermånad per person i familjevård. Vårdarvodets storlek ska fastställas med beaktande av personens vårdtyngd och verksamhetens natur.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Vårdarvode betalas inte för familjevårdarens egna barn under 18 år. Vårdarvodet kan av särskilda skäl enligt överenskommelse även betalas till ett belopp som understiger minimibeloppet enligt 1 mom.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_3">
                        <content>
                            <p>När vården av och omsorgen om ett barn i stället för genom placering utom hemmet har ordnats hos någon annan än de biologiska föräldrarna genom att vårdnaden vid sidan av eller i stället för dem genom ett beslut anförtros någon annan person på basis av en kartläggning av barnets närståendenätverk, ska till den som vårdar barnet betalas vårdarvode enligt denna lag, kostnadsersättning enligt 17 § och startersättning enligt 18 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Det belopp på vårdarvodet som anges i 1 mom. och som fastställs i uppdragsavtalet ska justeras kalenderårsvis med den lönekoefficient som avses i 96 § i lagen om pension för arbetstagare (395/2006).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_17">
                    <num>17 §</num>
                    <heading>Ersättning för kostnader</heading>
                    <subsection eId="sec_17__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                Till familjevårdaren betalas ersättning för de faktiska kostnaderna för vård och underhåll av en person i familjevård (<i>kostnadsersättning</i>), dock minst 410,66 euro per person i familjevård per kalendermånad, om inte något annat har överenskommits i uppdragsavtalet. Kostnadsersättningens minimibelopp kan även sänkas, om det finns särskilda skäl för det.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_17__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Kostnadsersättningen täcker de normala utgifterna för den som är i familjevård i fråga om mat, boende, fritidssysselsättningar, personliga behov och annat underhåll samt de normala hälsovårdskostnader som inte ersätts med stöd av annan lagstiftning. Dessutom omfattar kostnadsersättningen sådana dispositionsmedel som enligt barnskyddslagen (417/2007) ska ställas till barnets eller den unga personens eget förfogande då han eller hon placeras i familjevård med stöd av den lagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_17__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Utöver kostnadsersättningen ersätts familjevårdaren för sådana särskilda kostnader för terapi och hälsovård som beror på de individuella behoven hos den som är i familjevård samt sådana särskilda studiekostnader för ett barn eller en ung person under 21 år i familjevård som inte ersätts enligt annan lagstiftning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_17__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Utöver de kostnader som avses i 2—4 mom. kan ersättning betalas för särskilda kostnader för semester och särskilda fritidssysselsättningar eller för utrustning som fritidssysselsättningen kräver och för andra särskilda fortlöpande kostnader eller engångskostnader för den som är i familjevård.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_18">
                    <num>18 §</num>
                    <heading>Startersättning</heading>
                    <subsection eId="sec_18__subsec_1">
                        <content>
                            <p>
                                Till familjevårdaren betalas ersättning för de behövliga kostnaderna för inledandet av vården (<i>startersättning</i>) till ett belopp av högst 2 916,43 euro per person i familjevård.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_19">
                    <num>19 §</num>
                    <heading>Indexbindning</heading>
                    <subsection eId="sec_19__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Beloppen av de kostnadsersättningar som nämns i 17 och 18 § samt som fastställts i uppdragsavtalet ska justeras kalenderårsvis från och med ingången av året i enlighet med den årliga ändringen av levnadskostnadsindex för oktober det föregående året (oktober 1951=100).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_20">
                    <num>20 §</num>
                    <heading>Social trygghet</heading>
                    <subsection eId="sec_20__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om pensionsskyddet för familjevårdare i uppdragsförhållande finns i lagen om kommunala pensioner (549/2003).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_20__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om olycksfallsförsäkring för familjevårdare finns i lagen om olycksfallsförsäkring (608/1948).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_21">
                    <num>21 §</num>
                    <heading>Anmälningsskyldighet</heading>
                    <subsection eId="sec_21__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Familjevårdaren är skyldig att anmäla förändringar i familjevården till den ansvariga arbetstagaren i den kommun som placerat den vårdbehövande och till den kommun där familjehemmet finns.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_22">
                    <num>22 §</num>
                    <heading>Tillsyn</heading>
                    <subsection eId="sec_22__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den kommun som placerat den vårdbehövande ska se till att placeringen i familjevård genomförs enligt denna lag och att den vårdbehövande under den tid placeringen varar får den service och de stödåtgärder som behövs av den kommun där personen är placerad. Det ansvariga organet för socialvården i både placerarkommunen och i placeringskommunen får inspektera verksamheten på platsen för familjevård enligt denna lag samt de verksamhetsenheter och lokaler som används vid ordnandet av verksamheten när det finns grundad anledning att förrätta en inspektion. Lokaler som används för boende av permanent natur får inspekteras bara om det är nödvändigt för att säkerställa klientens ställning och behörig service.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_22__subsec_2">
                        <content>
                            <p>En inspektion får förrättas utan förhandsanmälan. Inspektören ska ges tillträde till alla lokaler på platsen för familjevård. Protokoll ska föras över inspektionerna. Inspektören har rätt att ta fotografier under inspektionen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_22__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Om familjehemmet eller den vård och fostran som ges där konstateras vara olämpliga eller bristfälliga, ska organet försöka avhjälpa bristen med hjälp av styrning. Om bristen inte har avhjälpts inom utsatt tid ska organet se till att vården av den vårdbehövande ordnas på ett sätt som är förenligt med personens bästa och behov. Vid behov ska de vårdbehövande flyttas till ett annat vårdställe som svarar mot deras behov.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_22__subsec_4">
                        <content>
                            <p>På tillsynen över servicen och på åtgärder för att avhjälpa brister som konstaterats i samband med tillsynen tillämpas i fråga om professionella familjehem och andra producenter av privat familjevård bestämmelserna i 4 kap. i lagen om privat socialservice.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_23">
                    <num>23 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_23__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 april 2015.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_23__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Trots 7 § får familjevård enligt ett avtal som ingåtts innan lagen träder i kraft efter ikraftträdandet fortsätta så länge som den vårdbehövandes vårdbehov förutsätter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_23__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Genom denna lag upphävs familjevårdarlagen (312/1992) samt i socialvårdslagen (710/1982) 25, 26 och 26 a §, sådana de lyder, 25 och 26 a § i lag 311/1992 och 26 § i lagarna 311/1992, 604/1996 och 923/2011.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_23__subsec_4">
                        <content>
                            <p>I andra fall än de som avses i 2 mom. ska kommunen eller samkommunen vidta åtgärder för att revidera ett avtal om familjevård som har ingåtts innan lagen trätt i kraft så att det motsvarar denna lag senast tre månader efter den dag då lagen träder i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 256/2014</p>
                        <p>ShUB 48/2014</p>
                        <p>RSv 313/2014</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>  Helsingfors den 20 mars 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">SAULI NIINISTÖ</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Social- och hälsovårdsminister</role>
                                <person refersTo="">Laura Räty</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
