<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/584/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/584"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/584/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-08" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-12" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="584"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/584/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/584/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/584/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-08" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-12" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/584/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/584/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/584/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-12" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>584/2015</docNumber>
                <docTitle>Lag om fartygsapotek</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Lagens syfte</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Syftet med denna lag är att säkerställa att fartygspersonal har möjlighet att få adekvat första hjälpen och sjukvård ombord vid sjukdoms- och olycksfall.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Tillämpningsområde</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag tillämpas på finska fartyg där det arbetar fartygspersonal.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_2">
                        <intro eId="sec_2__subsec_2__intro">
                            <p>Denna lag tillämpas inte på</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>försvarsmaktens eller gränsbevakningsväsendets fartyg som inte regelbundet används i allmän trafik för transport av passagerare eller last,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>fartyg med en längd på högst 10 meter som används inom industrianläggningars tydligt avgränsade hamnområden,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>fartyg med en längd på högst 10 meter som inte används i allmän trafik för transport av passagerare, regelbunden transport av last eller bogsering,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>fartyg som används för frivillig sjöräddningsverksamhet som inte är kommersiell verksamhet,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>vajerfärjor,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_6">
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>hyresbåtar,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_2__para_7">
                            <num>7) </num>
                            <content>
                                <p>nöjesfartyg och fritidsbåtar.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Definitioner</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <intro eId="sec_3__subsec_1__intro">
                            <p>I denna lag och i bestämmelser som utfärdats med stöd av den avses med</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_3__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>fartygspersonal</i>
                                     personer som arbetar ombord på ett fartyg; med fartygspersonal avses inte lotsar, personer som utför tillfälliga kontroll- eller serviceuppgifter eller andra motsvarande uppgifter ombord på ett fartyg eller personer som endast utför arbete ombord på fartyg vid kaj,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_3__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>redare</i>
                                     den som äger eller hyr hela fartyget eller någon annan fysisk eller juridisk person som ensam eller tillsammans med andra personer utövar faktisk beslutanderätt på fartyget,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_3__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>farliga ämnen</i>
                                     sådana ämnen som på grund av sin explosions-, brand-, smitto- eller strålningsfarlighet, giftighet, frätande verkan eller någon annan motsvarande egenskap kan medföra skada för människor, miljön eller egendom; med farliga ämnen avses även farliga blandningar, föremål, redskap, varor och tomma förpackningar som innehåller ett farligt ämne,
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_3__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>inrikes fart</i>
                                     trafik mellan finska hamnar; med inrikes fart jämställs fart via Saima kanal och därtill direkt anslutna ryska vattenområden till Viborg samt fart mellan Vichrevoj och Viborg.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Fartygsklasser</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <intro eId="sec_4__subsec_1__intro">
                            <p>I denna lag delas fartygen in i fartygsklasser enligt följande:</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_4__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>till fartygsklass A hör fartyg som går i trafik längre ut än fartygsklasserna B, C och D,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_4__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>till fartygsklass B hör fartyg som går i trafik på högst 150 sjömils avstånd från närmaste hamn med tillräcklig medicinsk utrustning i en stat som hör till Europeiska unionen eller i Norge; till fartygsklass B hör också fartyg som går i trafik på högst 175 sjömils avstånd från närmaste hamn med tillräcklig medicinsk utrustning i en stat som hör till Europeiska unionen eller i Norge, om fartyget fortlöpande befinner sig inom räckvidden för helikopterräddning,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_4__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>till fartygsklass C hör fartyg som går i trafik på högst 50 sjömils avstånd från närmaste hamn med tillräcklig medicinsk utrustning i en stat som hör till Europeiska unionen eller i Norge,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_4__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>till fartygsklass D hör fartyg i inrikes fart.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Redarens, befälhavarens och fartygsapoteksskötarens skyldigheter</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Redaren ska se till att fartygets fartygsapotek och livbåtarnas och räddningsflottarnas läkemedel och behandlingsutrustning överensstämmer med denna lag och bestämmelser som utfärdats med stöd av den.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_2">
                        <intro eId="sec_5__subsec_2__intro">
                            <p>Befälhavaren ska</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>se till att fartyget har ett lämpligt fartygsapotek och att det sköts i enlighet med denna lag och bestämmelser som utfärdats med stöd av den,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>avgöra om det behöver skaffas mer läkemedel och behandlingsutrustning till fartygsapoteket än vad som anges i bestämmelser som utfärdats med stöd av denna lag; av läkemedel som klassificeras som narkotika och läkemedelspreparat som i huvudsak påverkar det centrala nervsystemet får i fartygsapoteket dock inte finnas större mängder än vad som anges i bestämmelser som utfärdats med stöd av denna lag,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>vid behov och på basis av läkemedelsordination se till att det till fartygsapoteket skaffas också andra läkemedel och annan behandlingsutrustning än de som anges i bestämmelser som utfärdats med stöd av denna lag,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>vid behov överlåta läkemedel till personer som behöver dem,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>ge första hjälpen och sjukvård till personer som behöver det,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_6">
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>se till att fartygets livbåtar och räddningsflottar utrustas med lämpliga läkemedel och lämplig behandlingsutrustning,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_5__subsec_2__para_7">
                            <num>7) </num>
                            <content>
                                <p>se till att fartygsapoteket och livbåtarnas och räddningsflottarnas läkemedel och behandlingsutrustning genomgår översyn i enlighet med 10—12 §.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_3">
                        <content>
                            <p>
                                Ett däcksbefäl eller en yrkesutbildad person inom hälso- och sjukvården som hör till fartygspersonalen (<i>fartygsapoteksskötare</i>) ska sköta de uppgifter som avses i 2 mom. 4 och 5 punkten samt i 7 och 9 §, om befälhavaren har delegerat nämnda uppgifter till någondera av dem. Befälhavaren och fartygsapoteksskötaren ska ha tillräcklig utbildning för skötseln av uppgifterna.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Fartygsapotekets innehåll</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Fartygsapoteket ska innehålla läkemedel och behandlingsutrustning som bestäms utifrån fartygsklass och fartygspersonalens storlek, en första hjälpen-förpackning, en läkemedelsjournal, behövliga handböcker för första hjälpen och sjukvård som ges på fartyget samt denna lag och bestämmelser som utfärdats med stöd av den.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_2">
                        <content>
                            <p>I fartyg som transporterar farliga ämnen ska det finnas sådana läkemedel och sådan behandlingsutrustning som lasten förutsätter och med hjälp av vilka direkta eller indirekta skadeverkningar av de farliga ämnena kan förebyggas eller behandlas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Förvaring av fartygsapoteket, första hjälpen-förpackningen, läkemedel och behandlingsutrustning</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Fartygsapoteket ska förvaras låst. Första hjälpen-förpackningen ska förvaras utom räckhåll för utomstående i ett tydligt märkt utrymme därifrån den snabbt kan tas fram. Läkemedel och behandlingsutrustning ska finnas i lämpliga förpackningar och förvaras på behörigt sätt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Användningen av fartygsapoteket</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Fartygsapoteket är i första hand avsett för fartygspersonalen. I fall som kräver brådskande vård får läkemedel och behandlingsutrustning också användas för vård av passagerare eller andra som befinner sig ombord på fartyget.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Vid osäkerhet om huruvida en vårdåtgärd är lämplig ska läkare rådfrågas. Om avsikten är att ge en person läkemedel med påskriften "endast enligt läkares föreskrift", ska läkare om möjligt också rådfrågas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_9">
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Läkemedelsjournal</heading>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Över fartygsapotek på fartyg som hör till fartygsklasserna A, B och C ska det föras en läkemedelsjournal där det ska antecknas alla anskaffningar till fartygsapoteket, de läkemedel som har lämnats ut och de vårdåtgärder som har vidtagits samt de läkemedel och den behandlingsutrustning som har avlägsnats från apoteket. Personuppgifter och uppgifter om läkemedel och behandlingsutrustning ska hållas isär. Anteckningarna i läkemedelsjournalen ska göras på det arbetsspråk som används på fartyget. Journalföringen ska ske så att de uppgifter som antecknats i den bibehålls hela och oförändrade.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Läkemedelsjournalen ska bevaras minst fem år efter det att den sista uppgiften antecknades i journalen. Läkemedelsjournalen ska förvaras i anslutning till fartygsapoteket.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_3">
                        <content>
                            <p>På sekretessen för uppgifterna i läkemedelsjournalen tillämpas vad som i lagen om patientens ställning och rättigheter (785/1992) föreskrivs om sekretessbelagda uppgifter i journalhandlingar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_10">
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Översyn av fartygsapoteket</heading>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Fartygsapoteket på fartyg som hör till fartygsklasserna A, B och C ska genomgå en översyn minst en gång om året och fartygsapoteket på fartyg som hör till fartygsklass D minst vart tredje år för säkerställande av att det uppfyller kraven i denna lag och i bestämmelser som utfärdats med stöd av den.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Översynen av ett fartygsapotek utförs av en provisor som har legitimerats i Finland.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Trots sekretessbestämmelserna ska de uppgifter om mängden läkemedel och behandlingsutrustning ur läkemedelsjournalen som är nödvändiga för utförandet av översynen lämnas till den legitimerade provisor som utför översynen av fartygsapoteket. Översynen ska antecknas i läkemedelsjournalen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Bestämmelserna om straffrättsligt tjänsteansvar tillämpas på den legitimerade provisor som utför översyn av fartygsapoteket när han eller hon utför den i 1 mom. avsedda offentliga förvaltningsuppgiften. I fråga om skadeståndsansvar föreskrivs i skadeståndslagen (412/1974).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_11">
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Kontrollista</heading>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den legitimerade provisor som utför översyn av ett fartygsapotek ska ge en kontrollista som ett intyg över godkänd översyn. För fartyg i inrikes fart ska kontrollistan vara på finska eller svenska och för fartyg i internationell fart ska den vara på engelska.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Kontrollistan ska förvaras i anslutning till fartygsapoteket.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_12">
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Livbåtars och räddningsflottars läkemedel och behandlingsutrustning och översyn av dessa</heading>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_1">
                        <content>
                            <p>I varje livbåt och räddningsflotte på fartyg som hör till fartygsklasserna A, B och C ska det finnas lämpliga läkemedel och lämplig behandlingsutrustning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Läkemedel och behandlingsutrustning i livbåtar ska genomgå översyn i samband med översynen av fartygsapoteket. På översynen tillämpas vad som i 10 och 11 § föreskrivs om översyn av fartygsapotek.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Läkemedel och behandlingsutrustning i räddningsflottar ska genomgå översyn i samband med den periodiska servicen av räddningsflottarna. Översynen ska utföras av den som utför den periodiska servicen av räddningsflottarna.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_13">
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Undantag</heading>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Trafiksäkerhetsverket kan av särskilda skäl i enskilda fall på ansökan bevilja undantag från de krav på fartygsapotekets innehåll som anges i 6 § 1 mom., förutsatt att undantaget inte väsentligen försämrar fartygspersonalens möjlighet att få adekvat första hjälpen och sjukvård ombord.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Omprövning av ett i 1 mom. avsett beslut som meddelats av Trafiksäkerhetsverket får begäras hos Trafiksäkerhetsverket på det sätt som anges i förvaltningslagen (434/2003). Ett beslut som har meddelats med anledning av begäran om omprövning får överklagas genom besvär på det sätt som anges i förvaltningsprocesslagen (586/1996). Förvaltningsdomstolens beslut får överklagas genom besvär endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Ändring i en avgift som Trafiksäkerhetsverket påfört för ett beslut som avses i 1 mom. får sökas på det sätt som föreskrivs i lagen om grunderna för avgifter till staten (150/1992).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_14">
                    <num>14 §</num>
                    <heading>Tillsyn och skyldighet att lämna uppgifter</heading>
                    <subsection eId="sec_14__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Tillsynen över efterlevnaden av denna lag och bestämmelser som utfärdats med stöd av den utövas av Trafiksäkerhetsverket, arbetarskyddsmyndigheterna och tillsynsmyndigheterna för hälso- och sjukvården.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_14__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Trafiksäkerhetsverket och arbetarskyddsmyndigheterna är skyldiga att trots sekretessbestämmelserna på begäran till Tillstånds- och tillsynsverket för social- och hälsovården och regionförvaltningsverken lämna sådana uppgifter om användningen av läkemedel och behandlingsutrustning samt om vidtagna vårdåtgärder som är nödvändiga för utförandet av tillsynsuppgifter som föreskrivs för dem i övrig lagstiftning. Trots sekretessbestämmelserna ska till Säkerhets- och utvecklingscentret för läkemedelsområdet lämnas de uppgifter om läkemedlen i ett fartygsapotek och deras mängder samt läkemedelsanskaffningar till fartygsapoteket som är nödvändiga för tillsynen över apotek enligt läkemedelslagen (395/1987) eller bestämmelser som utfärdats med stöd av den. Uppgifterna ska lämnas avgiftsfritt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_15">
                    <num>15 §</num>
                    <heading>Fartygsapoteksförseelse</heading>
                    <subsection eId="sec_15__subsec_1">
                        <intro eId="sec_15__subsec_1__intro">
                            <p>Den som uppsåtligen</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_15__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>försummar redarens omsorgsplikt enligt 5 § 1 mom.,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_15__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>försummar befälhavarens omsorgsplikt enligt 5 § 2 mom. 1 eller 4—7 punkten, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_15__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>försummar fartygsapoteksskötarens skyldighet enligt 5 § 3 mom.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_15__subsec_1__para_4">
                            <content>
                                <p>
                                    ska för 
                                    <i>fartygsapoteksförseelse</i>
                                     dömas till böter.
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_16">
                    <num>16 §</num>
                    <heading>Behörig domstol</heading>
                    <subsection eId="sec_16__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den behöriga domstolen för andra ärenden än de som avses i 13 § och som ska behandlas enligt denna lag bestäms enligt bestämmelserna i 21 kap. i sjölagen (674/1994).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_17">
                    <num>17 §</num>
                    <heading>Bemyndigande att utfärda förordning</heading>
                    <subsection eId="sec_17__subsec_1">
                        <intro eId="sec_17__subsec_1__intro">
                            <p>Genom förordning av social- och hälsovårdsministeriet får närmare bestämmelser utfärdas om</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>den överlåtelse och användning av läkemedel som avses i 5 § 2 mom. 4 punkten och 8 § 1 mom.,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>den utbildning som avses i 5 § 3 mom.,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>det innehåll i fartygsapoteket som avses i 6 §,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>den förvaring av fartygsapoteket samt läkemedel och behandlingsutrustning som avses i 7 §,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>det förande av läkemedelsjournal som avses i 9 §,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_6">
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>den översyn av läkemedel och behandlingsutrustning i fartygsapoteket samt i livbåtarna och räddningsflottarna som avses i 10 och 12 § samt den kontrollista som avses i 11 §,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_17__subsec_1__para_7">
                            <num>7) </num>
                            <content>
                                <p>de läkemedel och den behandlingsutrustning för livbåtar och räddningsflottar som avses i 12 §.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_18">
                    <num>18 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_18__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 15 maj 2015.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_18__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Genom denna lag upphävs Sjöfartsstyrelsens beslut om fartygsapotek (Dnr 33/033/94) av den 12 december 1994.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_18__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Ett fartygs fartygsapotek och livbåtarnas läkemedel och behandlingsutrustning ska överensstämma med denna lag och bestämmelser som utfärdats med stöd av den vid den första översyn av fartygsapoteket som äger rum senast ett år efter det att denna lag har trätt i kraft. Räddningsflottarnas läkemedel och behandlingsutrustning ska överensstämma med denna lag och bestämmelser som utfärdats med stöd av den vid den första periodiska service av räddningsflottarna som äger rum senast ett år efter det att denna lag har trätt i kraft.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 325/2014</p>
                        <p>AjUB 14/2014</p>
                        <p>RSv 300/2014</p>
                        <p>Rådets direktiv 92/29/EEG, EGT nr L 113, 30.4.1992, s.19</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>  Helsingfors den 8 maj 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">SAULI NIINISTÖ</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Social- och hälsovårdsminister</role>
                                <person refersTo="">Laura Räty</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
