<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/639/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/639"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/639/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-27" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="639"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/639/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/639/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/639/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-27" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/639/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/639/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/639/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-05-27" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>639/2015</docNumber>
                <docTitle>Lag om behandling av personuppgifter inom Tullen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag tillämpas på automatisk behandling av personuppgifter som behövs för skötseln av de uppdrag som i lag föreskrivs för Tullen och på annan behandling av personuppgifter, då de utgör eller är avsedda att utgöra ett personregister eller en del av ett sådant. Tullen har på det sätt som anges i denna lag rätt att utöver personuppgifter få andra uppgifter som behövs för skötseln av uppdrag som i lag föreskrivs för Tullen. Om inte något annat föreskrivs i denna lag tillämpas på behandlingen av personuppgifter personuppgiftslagen (523/1999) och lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999). Utöver vad som föreskrivs i denna lag iakttas vid behandlingen av personuppgifter internationella avtal som är bindande för Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Definitioner</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__intro">
                                <p>I denna lag avses med</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__intro">
                                    <p>
                                        <i>tullbrott</i>
                                    </p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>brott som innebär överträdelse av en sådan bestämmelse i tullagen (1466/1994) eller någon annan lag vars iakttagande Tullen ska övervaka eller som Tullen ska verkställa,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>mot tullman riktat hindrande av tjänsteman enligt 16 kap. 3 § i strafflagen (39/1889) och tredska mot tullman enligt 16 kap. 4 b § i den lagen,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>olaga befattningstagande med infört gods enligt 46 kap. 6 och 6 a § i strafflagen,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_1__subpara_4">
                                    <num>d)</num>
                                    <content>
                                        <p>sådant brott i vilket ingår import, export eller transitering genom Finland av egendom,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullbrottsbekämpning</i>
                                         förhindrande, avslöjande och utredande av tullbrott,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>förhindrande av tullbrott </i>
                                        åtgärder som syftar till att förhindra tullbrott, försök till tullbrott och förberedelse till tullbrott, eller till att avbryta ett redan påbörjat tullbrott eller begränsa den direkta skada eller fara som brottet medför,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>avslöjande av tullbrott</i>
                                         åtgärder som syftar till att klarlägga om det för inledande av förundersökning finns en i 3 kap. 3 § 1 mom. i förundersökningslagen (805/2011) avsedd grund,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>utredande av tullbrott</i>
                                         förundersökning av tullbrott,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>tullåtgärd</i>
                                         tjänsteåtgärd som hör till Tullens behörighet, med undantag för förundersökning av tullbrott.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Tullens informationssystem och övriga personregister</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Informationssystemet för brottsbekämpning</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Informationssystemet för brottsbekämpning är ett permanent personregister som är avsett för Tullens riksomfattande bruk och som förs med hjälp av automatisk databehandling. Informationssystemet för brottsbekämpning får innehålla endast sådana personuppgifter som Tullen måste behandla för att kunna utföra de övervaknings- och brottsbekämpningsuppgifter som föreskrivs för den i lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Av de uppgifter som gäller identiteten i fråga om den som är misstänkt för ett brott som undersöks av Tullen eller den som är föremål för en tullövervakningsåtgärd eller för tullbrottsbekämpning eller tvångsmedel och den som gjort anmälan, den som är vittne eller uppträder som målsägande eller den som har något annat samband med ärendet får följande uppgifter registreras i informationssystemet då de behövs med tanke på ändamålet med informationssystemet: namn, födelsedatum, personbeteckning, kön, modersmål, medborgarskap, avsaknad av medborgarskap, nationalitet, hemstat, civilstånd, födelsestat, födelsehemkommun, hemkommun, yrke, adress och telefonnummer eller annan kontaktinformation, uppgift om att personen avlidit eller om dödförklaring av personen, det klientnummer som en myndighet gett, i fråga om en utländsk person föräldrarnas namn och adress, uppgifterna i resedokument samt övrig behövlig information som gäller inresa och passerande av gränsen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_3">
                            <intro eId="chp_2__sec_3__subsec_3__intro">
                                <p>I informationssystemet får även annan behövlig information som inhämtats för Tullens skötsel av övervaknings- och brottsbekämpningsuppgifter registreras enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <intro eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__intro">
                                    <p>för utförande och registrering av och informationssökning för undersökningar och handräckningsuppdrag, undersöknings- och handräckningsuppgifter som fåtts vid förundersökning enligt förundersökningslagen, i samband med Tullens övervaknings- och brottsbekämpningsåtgärder, vid samarbete som avses i lagen om samarbete mellan polisen, Tullen och gränsbevakningsväsendet (687/2009), vid ett handräckningsuppdrag eller vid tillämpning av tvångsmedelslagen (806/2011) enligt följande:</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>numret på en anmälan om brott eller en anmälan om någon annan händelse, tid och plats för händelsen, anmälningstidpunkten, brottsbeteckningar och andra beteckningar, tidpunkten för åtalspreskription av det grövsta brottet, utredande enhet, utredarna, undersökningsläget, beslut som Tullen fattat för att avsluta ett ärende, identifieringsuppgift om avgörande av åklagare eller domstol och uppgift om någon har dömts till straff, om det fattats beslut om åtalseftergift eller domseftergift, om ett åtal förkastats, lämnats därhän eller avskrivits samt uppgift om ett avgörandes laga kraft,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>uppgifter om tvångsmedel, åtgärder för tullövervakning och tullbrottsbekämpning samt olika faser i förundersökningen,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>uppgifter om andra behövliga beskrivningar, omständigheter och specificeringar som hänför sig till Tullens uppgifter, åtgärder eller händelser,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_1__subpara_4">
                                    <num>d)</num>
                                    <content>
                                        <p>för klassificering och analys av tillvägagångssättet vid brott, uppgifter som beskriver klassificeringen av gärningsmannen, händelsen eller gärningen samt uppgifter som behövs för sammanlänkning och teknisk undersökning av brott,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        uppgifter om observationer som gjorts av tullmän eller uppgifter som anmälts till Tullen i anslutning till händelser eller personer som utifrån omständigheterna eller en persons hotelser eller uppträdande i övrigt med fog kan bedömas ha samband med brottslig verksamhet (<i>observationsuppgifter</i>).
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Underrättelseregistret</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_4__subsec_1__intro">
                                <p>Underrättelseregistret är ett permanent personregister som är avsett för Tullens riksomfattande bruk och som förs med hjälp av automatisk databehandling. För registret får samlas in och i registret införas uppgifter som behövs för att förhindra, avslöja och utreda tullbrott samt föra dessa brott till åtalsprövning och som gäller personer som skäligen kan misstänkas</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>göra sig skyldiga eller ha gjort sig skyldiga till ett brott på vilket kan följa fängelse, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_4__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>medverka eller ha medverkat till ett brott på vilket kan följa fängelse i minst ett år.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Av de uppgifter som gäller en persons identitet får följande uppgifter som behövs med tanke på informationssystemets ändamål registreras: namn, födelsedatum, personbeteckning, kön, modersmål, medborgarskap, avsaknad av medborgarskap, nationalitet, hemstat, civilstånd, födelsestat, födelsehemkommun, hemkommun, yrke, adress och telefonnummer eller annan kontaktinformation, ljud- och bildupptagningar av personen samt identifieringsuppgifter som grundar sig på personens fysiska egenskaper, uppgift om att personen avlidit eller om dödförklaring av personen, det klientnummer som en myndighet gett, i fråga om en utländsk person föräldrarnas namn och adress, uppgifterna i ett resedokument samt övrig behövlig information som gäller inresa och passerande av gränsen, uppgifter som är nödvändiga för att trygga säkerheten för en person eller en myndighets säkerhet i arbetet om en persons hälsotillstånd och hur hälsotillståndet följs eller om vårdåtgärder, uppgifter om hur farlig eller oberäknelig ett objekt eller en person är samt uppgifter om ett misstänkt brott, uppgifter om fordon som används i samband med ett misstänkt brott samt uppgifter om ett affärsföretag som har anknytning till ett misstänkt brott.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Informationssystemet för tullövervakning</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Informationssystemet för tullövervakning är ett permanent personregister som är avsett för Tullens riksomfattande bruk och som förs med hjälp av automatisk databehandling. För systemet får samlas in och i systemet registreras och i övrigt behandlas uppgifter som behövs för tullövervakningen och som gäller anmälningar och annan information som lämnats till Tullen med stöd av lag eller förordning, uppgifter om tullövervakningsåtgärder som vidtagits och om fortsatta åtgärder som framförts på basis av dem samt identifieringsuppgifter om straffanspråk som framställts på basis av en inspektion eller identifieringsuppgifter om en utredningsbegäran eller polisanmälan som gjorts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Av de uppgifter som gäller en persons identitet får följande uppgifter registreras: namn, födelsedatum, personbeteckning, adress och telefonnummer eller annan kontaktinformation, medborgarskap samt i fråga om en utländsk person även uppgifterna i ett resedokument. I systemet får även registreras ett fordons registreringsnummer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Systemet för identifiering av registreringsskyltar och containrar</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Systemet för identifiering av registreringsskyltar och containrar är ett permanent informationssystem för att förhindra och utreda brott samt föra dessa brott till åtalsprövning. Systemet är avsett för Tullens riksomfattande bruk och förs med hjälp av automatisk databehandling. I systemet får det införas registeruppgifter och övriga identifieringsuppgifter som fåtts genom teknisk övervakning vid gränsövergångsställena vid Finlands riksgränser samt bilder på fordon och containrar som tagits i samband med teknisk övervakning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Tullens övriga personregister</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Förutom de i 3—6 § avsedda permanenta riksomfattande informationssystem och register som förs med hjälp av automatisk databehandling kan det finnas temporära eller manuella personregister för Tullens riksomfattande bruk. Registren kan innehålla personuppgifter som Tullen måste behandla för att kunna utföra de övervaknings- och brottsbekämpningsuppdrag som föreskrivs för den i lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>För att användas av en eller flera av Tullens verksamhetsenheter kan det inrättas ett temporärt register för sådan brottsanalys som behövs för att förhindra, avslöja eller utreda sådana tullbrott som kan leda till fängelse, i vilket får samköras, lagras och i övrigt behandlas uppgifter i de informationssystem och personregister inom Tullen som avses i 3—6 §, uppgifter som i samband med utförandet av ett enskilt tulluppdrag har inhämtats genom kriminalunderrättelseverksamhet, observation eller iakttagelser, samt andra behövliga uppgifter som Tullen har rätt att få enligt 13 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <content>
                                <p>I personregister som inrättats enligt 1 och 2 mom. får endast uppgifter som behövs för skötseln av uppdragen i fråga samlas in och registreras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Inrättande av personregister och registeransvarig</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>För inrättande av andra än de i 3—6 § avsedda informationssystemen och personregistren krävs ett skriftligt beslut. I fråga om inrättande av personregister som avses i 7 § 1 mom. beslutar Tullens bevakningsavdelning och om inrättande av personregister som avses i 7 § 2 mom. den verksamhetsenhet vid Tullen som svarar för registret. I beslutet om inrättande ska personregistrets ändamål anges.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När ett riksomfattande personregister som avses i 7 § 1 mom. inrättas eller väsentligt ändras ska dataombudsmannen underrättas senast en månad innan registret inrättas eller ändras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Personregister som avses i 3—6 § och 7 § 1 mom. förvaltas av Tullen och personregister som avses i 7 § 2 mom. av den verksamhetsenhet vid Tullen som svarar för registret.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Specialbestämmelser om behandling av personuppgifter</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Behandling av känsliga uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som avses i 11 § 3 punkten i personuppgiftslagen får samlas in för och registreras i Tullens personregister och i övrigt behandlas, om de behövs med tanke på registrets ändamål.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som avses i 11 § 1, 2 och 4—6 punkten i personuppgiftslagen får samlas in för och registreras i Tullens personregister och i övrigt behandlas om det är nödvändigt för att ett visst uppdrag som hör till Tullen ska kunna fullgöras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Skydd av identifieringsuppgifter som grundar sig på fysiska egenskaper</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vid registrering eller annan behandling av sådana identifieringsuppgifter i elektronisk form som grundar sig på en persons fysiska egenskaper ska den registeransvarige särskilt sörja för dataskyddet för dessa identifieringsuppgifter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_2">
                            <intro eId="chp_3__sec_10__subsec_2__intro">
                                <p>Vid registrering eller annan behandling av identifieringsuppgifter som grundar sig på en persons fysiska egenskaper ska det ses till att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>de informationssystem, maskinvaror och programvaror som används för identifiering och för behandling av identifieringsuppgifterna är säkra,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>identifieringsuppgifterna är skyddade mot obehörig åtkomst och mot kränkningar, modifieringar och förfalskningar som avser identifieringsuppgifternas konfidentialitet och integritet samt annan behandling som sker av misstag eller i strid med lag,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_10__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>det vid identifiering och vid behandling av identifieringsuppgifter genomförs behövliga tekniska och organisatoriska åtgärder för att säkerställa att identifieringen och behandlingen kan genomföras på ett sätt som tryggar dataskyddet och integritetsskyddet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_10__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den registeransvarige ska svara för det ovan avsedda dataskyddet också i fråga om en tredje part som på uppdrag av den registeransvarige registrerar identifieringsuppgifter som grundar sig på en persons fysiska egenskaper.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Behandling av överskottsinformation som erhållits med hemliga metoder för inhämtande av information</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Överskottsinformation som erhållits med sådana hemliga metoder för inhämtande av information som avses i 3 kap. i lagen om brottsbekämpning inom Tullen (623/2015) samt överskottsinformation som erhållits med sådana hemliga tvångsmedel som avses i 10 kap. i tvångsmedelslagen får registreras i de informationssystem och personregister som avses i 3 och 4 § samt i 7 § 2 mom. i denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om användning av överskottsinformation finns i 3 kap. 53 § i lagen om brottsbekämpning inom Tullen och bestämmelser om användning av överskottsinformation som erhållits med sådana metoder för inhämtande av information som avses i 10 kap. i tvångsmedelslagen finns i 10 kap. 56 § i tvångsmedelslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Behandling av uppgifter som inte hänför sig till ett visst uppdrag</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Information som inhämtats i samband med ett visst tulluppdrag och som behövs för att de uppdrag för Tullen som föreskrivs i lag ska kunna utföras, men som inte hänför sig till uppdraget eller till ett annat pågående uppdrag, får samlas in för och registreras som observationsuppgift endast i personregister enligt 3 § och i personregister som avses i 4 § och 7 § 2 mom., i enlighet med de förutsättningar som anges i de bestämmelserna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När uppgifter registreras ska de i den mån det är möjligt åtföljas av en bedömning av uppgiftslämnarens tillförlitlighet och uppgifternas riktighet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Tullens rätt att få uppgifter ur vissa register och informationssystem</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_13__subsec_1__intro">
                                <p>Utöver vad som föreskrivs någon annanstans i lag har Tullen trots sekretessbestämmelserna rätt att i enlighet med vad som avtalas om saken med den registeransvarige, ur vissa register och genom teknisk anslutning eller som en datamängd få och i övrigt behandla sådan information som Tullen behöver för att utföra sina uppdrag eller föra sina personregister, enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>ur samfunds och sammanslutningars personregister och övriga register för tullbrottsbekämpning behövliga uppgifter om passagerare, fordons personal samt om fordon och varor som transporteras,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>ur Skatteförvaltningens datasystem sådana uppgifter jämte identifieringsuppgifter om den skattskyldige, som behövs för beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>ur det fordonstrafikregister som avses i lagen om fordonstrafikregistret (541/2003) sådana uppgifter som behövs för tullövervakning, beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>ur Patent- och registerstyrelsens handelsregister sådana uppgifter om anmälningar och meddelanden som gäller näringsidkare och som behövs för tullövervakning, beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>ur polisens personregister sådana uppgifter som behövs för tullövervakning och för tullbrottsbekämpning samt för Tullens övriga uppdrag i enlighet med de ändamål som uppgifterna har samlats in och registrerats för samt för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för när det gäller de fall som avses i 16 § 1 mom.,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>ur gränsbevakningsväsendets personregister sådana uppgifter som behövs för tullövervakning och för tullbrottsbekämpning samt för Tullens övriga uppdrag i enlighet med de ändamål som uppgifterna har samlats in och registrerats för samt för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för när det gäller de fall som avses i 16 § 1 mom.,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>ur Brottspåföljdsmyndighetens personregister sådana uppgifter som behövs för tullbrottsbekämpning samt för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för när det gäller de fall som avses i 16 § 1 mom.,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>av dem som utövar inkvarteringsverksamhet och av polisen sådana uppgifter som avses i 6 § 1 mom. i lagen om inkvarterings- och förplägnadsverksamhet (308/2006) och som behövs för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>sådana uppgifter som avses i 13—17 § i lagen om befolkningsdatasystemet och Befolkningsregistercentralens certifikattjänster (661/2009) och som behövs för tullövervakning, beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>ur det bötesregister som avses i lagen om verkställighet av böter (672/2002) sådana uppgifter om brott och straffrättsliga påföljder som behövs för de ändamål som anges i 50 § i den lagen, samt ur det straffregister som avses i straffregisterlagen (770/1993) uppgifter om personer och juridiska personer för de ändamål som anges i 4 och 4 a § i den lagen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>av justitieförvaltningsmyndigheterna uppgifter om personer som är efterlysta av justitieförvaltningen, ur det register över avgöranden och meddelanden om avgöranden som avses i lagen om justitieförvaltningens riksomfattande informationssystem (372/2010) uppgifter om avgöranden i brottmål och om avgörandenas laga kraft och ur det rikssystem för behandling av diarie- och ärendehanteringsuppgifter som avses i den lagen uppgifter om brottmål som är eller har varit anhängiga vid åklagarmyndigheter eller domstolar,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>ur utrikesministeriets informationssystem uppgifter om dem som hör till personalen vid diplomatiska beskickningar och konsulat som representerar den utsändande staten i Finland och om dem som hör till personalen vid en internationell organisations organ i Finland eller något annat internationellt organ i samma ställning samt om dessa personers familjemedlemmar och om dem som är i privat tjänst hos dessa personer, för utförande av de uppdrag som föreskrivs för Tullen i utlänningslagen (301/2004) och för tullövervakning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>ur Migrationsverkets informationssystem uppgifter om ärenden som gäller resedokument, visum, vistelse, internationellt skydd, avlägsnande ur landet, inreseförbud och medborgarskap, för utförande av de uppdrag som föreskrivs för Tullen i utlänningslagen och för tullövervakning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>av ett teleföretag de uppgifter som avses i 10 kap. 6—8 § i tvångsmedelslagen och i 2 kap. 14 § 2 mom. i lagen om brottsbekämpning inom Tullen och som behövs för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>ur det farkostregister som avses i lagen om farkostregistret (424/2014) och ur Ålands fritidsbåtsregister uppgifter om båtar samt om ägare och innehavare av båtar, som behövs för de uppdrag som Tullen sköter enligt lagen om sjöfartskydd på vissa fartyg och i hamnar som betjänar dem och om tillsyn över skyddet (485/2004), för påförande av påföljdsavgift för transportör enligt 179 § i utlänningslagen, för tullövervakning, beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>ur kommunikationsministeriets trafiktillståndsregister de uppgifter som behövs för påförande av påföljdsavgift för transportör enligt 179 § i utlänningslagen och för tullövervakning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>ur det fartygsregister, register över fartyg under byggnad och historikregister som avses i fartygsregisterlagen (512/1993) sådana uppgifter om fartyg samt om ägare och innehavare av fartyg som behövs för de uppdrag som Tullen sköter enligt lagen om sjöfartskydd på vissa fartyg och i hamnar som betjänar dem och om tillsyn över skyddet, för påförande av påföljdsavgift för transportör enligt 179 § i utlänningslagen, för tullövervakning, beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_18">
                                <num>18)</num>
                                <content>
                                    <p>ur det luftfartygsregister som avses i luftfartslagen (864/2014) sådana uppgifter om luftfartyg samt om innehavare och ägare av luftfartyg som behövs för påförande av påföljdsavgift för transportör enligt 179 § i utlänningslagen, för tullövervakning, beskattning och indrivning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_19">
                                <num>19)</num>
                                <content>
                                    <p>av trafik-, fiske- och miljömyndigheterna samt av polisen, gränsbevakningsväsendet och försvarsmakten uppgifter om fordon och deras position samt om trafik, för tullövervakning samt för tullbrottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_20">
                                <num>20)</num>
                                <content>
                                    <p>för lämnande av handräckning nödvändiga uppgifter av den myndighet som har begärt handräckning.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullen har rätt att få och i övrigt behandla uppgifter som behövs för att genomföra in- och utresekontroller enligt 14 a § i tullagen, med iakttagande av vad som anges i 22 § i lagen om behandling av personuppgifter vid gränsbevakningsväsendet (579/2005) när det gäller gränsbevakningsväsendets rätt att få och i övrigt behandla uppgifter för att upprätthålla gränssäkerheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Tullen har rätt att få de uppgifter som avses i 1 och 2 mom. avgiftsfritt, om inte något annat bestäms i lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tullen är skyldig att på begäran ge den registeransvarige information om behandlingen av de personuppgifter som Tullen fått med stöd av 1 och 2 mom. Om personuppgifter har lämnats ut utan begäran ska Tullen utan dröjsmål kontrollera huruvida uppgifterna behövs för det ändamål för vilket de har lämnats ut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Uppgifter som andra myndigheter lämnar ut till Tullen genom registrering vid direkt anslutning eller för registrering som en datamängd</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_14__subsec_1__intro">
                                <p>Enligt avtal med den registeransvarige kan uppgifter lämnas till Tullens personregister genom direkt anslutning eller för registrering som en datamängd enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>av justitieförvaltningsmyndigheterna, kriminal- och fångvårdsmyndigheterna och Rättsregistercentralen uppgifter om personer som de har efterlyst, av fångvårdsmyndigheterna signalementsuppgifter om personer som avtjänar eller har avtjänat straff som riktar sig mot friheten och av Rättsregistercentralen uppgifter om näringsförbud,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>av polismyndigheterna, gränsbevakningsmyndigheterna och militärmyndigheterna uppgifter om personer som de har efterlyst och av polismyndigheterna och gränsbevakningsmyndigheterna uppgifter om identifiering av utlänningar och uppgifter som behövs för att förhindra, avslöja och utreda tullbrott,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_14__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>av utrikesministeriet behövliga uppgifter om dem som hör till personalen vid diplomatiska beskickningar och konsulat som representerar den utsändande staten i Finland och om dem som hör till personalen vid en internationell organisations organ i Finland eller något annat internationellt organ i samma ställning samt om dessa personers familjemedlemmar och om dem som är i privat tjänst hos dessa personer.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullen ska på begäran ge den registeransvarige information om behandlingen av de uppgifter som Tullen fått med stöd av 1 mom. Om personuppgifter har lämnats ut utan begäran ska Tullen utan dröjsmål kontrollera huruvida uppgifterna behövs för det ändamål för vilket de har lämnats ut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Användning och utlämnande av uppgifter</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Användning av uppgifter för det ändamål som uppgifterna har samlats in och registrerats för</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullens riksomfattande personregister får användas av Tullens verksamhetsenheter för övervakning och brottsbekämpning. Tullens andra register än det riksomfattande personregistret får användas endast av de verksamhetsenheter som registret har inrättats för, om inte något annat föreskrivs. Det underrättelseregister som avses i 4 § får dock användas endast av tullmän som arbetar med brottsbekämpning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullen har rätt att använda uppgifterna i Tullens personregister för de ändamål som de har samlats in och registrerats för, om uppgifterna behövs för att Tullen ska kunna utföra uppdrag som i lag föreskrivs för Tullen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Användning av uppgifter för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_16__subsec_1__intro">
                                <p>Om inte något annat föreskrivs i lag har Tullen rätt att använda uppgifterna i Tullens personregister för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för, om uppgifterna behövs för</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>tryggande av statens säkerhet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>avvärjande av allvarlig fara som omedelbart hotar den allmänna säkerheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>förebyggande eller utredning av ett brott på vilket kan följa fängelse,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>utredning av identitet i samband med ett visst uppdrag som hör till Tullen och som nödvändigt kräver att identiteten styrks,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_16__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>beslut eller utlåtande som gäller beviljande eller giltighet av ett tillstånd, när tillståndet enligt gällande bestämmelser är beroende av sökandens eller tillståndshavarens tillförlitlighet, lämplighet eller någon liknande egenskap, och det för bedömningen av egenskapen krävs uppgifter om sökandens eller tillståndshavarens brottslighet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i Tullens personregister får användas för laglighetsövervakning samt forsknings-, planerings- och utvecklingsverksamhet. Uppgifter får också användas för utbildningsverksamhet, om de är nödvändiga för att genomföra utbildningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Observationsuppgifter, uppgifter i det underrättelseregister som avses i 4 § och uppgifter i temporära analysregister som avses i 7 § 2 mom. får dock inte användas för utförande av de uppdrag som avses i 1 mom. 5 punkten i denna paragraf.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Utlämnande av uppgifter till andra myndigheter</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_17__subsec_1__intro">
                                <p>Trots sekretessbestämmelserna får Tullen lämna ut behövliga uppgifter ur sina personregister och även genom teknisk anslutning eller som en datamängd enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>till Skatteförvaltningen för verkställande av beskattning, indrivning av skatter och avgifter, ändringssökande i skatteärenden och för utsökning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>till Trafiksäkerhetsverket uppgifter enligt 11 § 1 mom. 7 punkten i lagen om fordonstrafikregistret, för utförande av de uppdrag som föreskrivs i lagen om sjöfartskydd på vissa fartyg och i hamnar som betjänar dem och om tillsyn över skyddet, enligt 50 § i luftfartslagen för bedömning av förutsättningarna för beviljande, förnyande och återkallande av ett tillstånd samt för utförande av de beskattningsuppgifter som föreskrivs för Trafiksäkerhetsverket i lag,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>till Nödcentralsverket uppgifter enligt 19 § 1 mom. 5 punkten i lagen om nödcentralsverksamhet (692/2010), för att säkerställa förberedande åtgärder eller arbetarskyddet i samband med uppdrag som föreskrivs för Nödcentralsverket eller för att stödja den myndighet eller enhet som sköter uppdraget, med iakttagande av vad som föreskrivs om begränsning av rätten att få information i 19 § 2 mom. i den lagen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>till räddningsmyndigheterna för räddningsverksamhet som avses i 32 § i räddningslagen (379/2011),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>till polisen och till en person som verkar utomlands i egenskap av en av Finland utsänd kontaktperson för polisen, för övervakning av personers inresa och utresa och för genomförande av gränskontroll i samband därmed, för övervakning av efterlevnaden av bestämmelserna om utlänningar samt för förhindrande, avslöjande, förundersökning och annan undersökning av brott, för vidtagande av tullåtgärder, för andra polisuppdrag som uppgifterna har samlats in och registrerats för, för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för när det gäller de fall som avses 16 § 1 mom. samt för stämning och annan delgivning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>till gränsbevakningsväsendet för övervakning av personers inresa och utresa och för genomförande av gränskontroll i samband därmed, för övervakning av efterlevnaden av bestämmelserna om utlänningar, för upprätthållande av gränssäkerheten samt för förhindrande, avslöjande, förundersökning och annan undersökning av brott, för vidtagande av tullåtgärder, för andra uppdrag för gränsbevakningsväsendet som uppgifterna har samlats in och registrerats för, för andra ändamål än de som uppgifterna har samlats in och registrerats för när det gäller de fall som avses 16 § 1 mom. samt för stämning och annan delgivning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_7">
                                <num>7)</num>
                                <content>
                                    <p>till försvarsmaktens huvudstab för uppdrag enligt 86 § 1 mom. i lagen om militär disciplin och brottsbekämpning inom försvarsmakten (255/2014), för säkerhetsutredningar enligt säkerhetsutredningslagen (726/2014) samt till den registeransvarige i fråga om värnpliktsregistret för sådana uppdrag som avses i 96 § 1 mom. 15 punkten i värnpliktslagen (1438/2007),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_8">
                                <num>8)</num>
                                <content>
                                    <p>till utrikesministeriet och Finlands beskickningar utomlands för behandling av ärenden som gäller pass eller annat resedokument, visum, uppehållstillstånd för arbetstagare, uppehållstillstånd för näringsidkare och annat uppehållstillstånd,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_9">
                                <num>9)</num>
                                <content>
                                    <p>till arbetsmyndigheterna för behandling av ärenden som gäller övervakning av uppehållstillstånd för arbetstagare eller uppehållstillstånd för näringsidkare eller övervakning av arbete,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_10">
                                <num>10)</num>
                                <content>
                                    <p>till Migrationsverket för behandling och avgörande av sådana ärenden avseende utlänningar och finskt medborgarskap som enligt lag eller förordning hör till Migrationsverket,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_11">
                                <num>11)</num>
                                <content>
                                    <p>till Brottspåföljdsmyndigheten för sådana utlåtanden om förutsättningarna för utdömande av samhällspåföljder som ges till domstolarna och som avses i lagen om behandling av personuppgifter vid verkställighet av straff (422/2002), för verkställighet av samhällspåföljder, uppföljning av efterlysningar och beslut om besöksförbud som gäller dömda, placering av häktade och fångar, förhindrande av kriminalitet under häktningstiden eller fängelsetiden, handläggning av tillståndsärenden som gäller verkställigheten av påföljder och övervakning av att tillståndsvillkoren följs,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_12">
                                <num>12)</num>
                                <content>
                                    <p>till domstolarna och Rättsregistercentralen för uppföljning av efterlysningar samt till justitieförvaltningsmyndigheterna och militärmyndigheterna för uppföljning av deras egna efterlysningar,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_13">
                                <num>13)</num>
                                <content>
                                    <p>till en utmätningsman i enlighet med 3 kap. 67 § i utsökningsbalken (705/2007) för utsökningsutredningar eller annan verkställighet av utsökningsärenden,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_14">
                                <num>14)</num>
                                <content>
                                    <p>till åklagare för tjänsteuppdrag, i den utsträckning som föreskrivs i 25 § i lagen om åklagarväsendet (439/2011),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_15">
                                <num>15)</num>
                                <content>
                                    <p>till en tjänsteman som nämns i 1 eller 6 § i lagen om stämningsmän (505/1986), för stämning till en rättegång för bestämmande av förvandlingsstraff samt till stämningsmän för delgivning av stämning samt annan delgivning, behövliga personuppgifter, uppgifter om säkerhet i arbetet och uppgifter om anhållna i informationssystemet för brottsbekämpning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_16">
                                <num>16)</num>
                                <content>
                                    <p>till Forststyrelsens jakt- och fiskeövervakare för jakt- och fiskeövervakning som hör till deras behörighet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_17__subsec_1__para_17">
                                <num>17)</num>
                                <content>
                                    <p>till de myndigheter som avses i lagen om transport av farliga ämnen (719/1994) för övervakning av transport av farliga ämnen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifterna i underrättelseregistret och i det temporära analysregistret enligt 7 § 2 mom. får dock lämnas ut endast till sådana tjänstemän vid polisen, försvarsmakten och gränsbevakningsväsendet som förordnats till kriminalunderrättelse-, brottsanalys- eller observationsuppdrag och till sådana tjänstemän vid Brottspåföljdsmyndigheten som förordnats till kriminalunderrättelse-, brottsanalys- eller observationsuppdrag då dessa har sådana särskilda polisbefogenheter som föreskrivs i 8 § i polislagen (493/1995) samt till sådana kontaktpersoner för polisen som tjänstgör vid utrikesministeriet. Den registeransvarige kan trots sekretessbestämmelserna av särskilda skäl tillåta teknisk anslutning till dessa register.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Trots vad som anges i 1 mom. 5 och 6 punkten får observationsuppgifter, uppgifter i underrättelseregistret enligt 4 § och uppgifter i temporära analysregister enligt 7 § 2 mom. inte användas för utförande av uppdrag enligt 16 § 1 mom. 5 punkten i lagen om behandling av personuppgifter i polisens verksamhet (761/2003) och i 25 § 1 mom. 5 punkten i lagen om behandling av personuppgifter vid gränsbevakningsväsendet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om utlämnande av uppgifter som fåtts av en annan stat eller ett internationellt organ som handräckning eller i annat syfte finns i 27 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Kvaliteten på de uppgifter som lämnas ut ska bekräftas och uppgifterna ska om möjligt förses med information som gör det möjligt för mottagaren att bedöma hur korrekta, fullständiga, aktuella och tillförlitliga uppgifterna är. Om det framgår att felaktiga uppgifter har lämnats ut eller att uppgifter lämnats ut i strid med lag, ska detta utan dröjsmål meddelas mottagaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Beslut om utlämnande av uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Beslut om rätten att lämna ut uppgifter ur personregister enligt 3—7 § genom teknisk anslutning eller som en datamängd fattas av den registeransvarige.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När beslut om utlämnande fattas ska uppgifternas art beaktas för att datasekretessen och den registrerades datasäkerhet ska kunna tryggas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Utplåning och arkivering av uppgifter</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Utplåning av uppgifter ur informationssystemet för brottsbekämpning</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_1">
                            <intro eId="chp_5__sec_19__subsec_1__intro">
                                <p>Ur informationssystemet för brottsbekämpning ska uppgifter utplånas enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <intro eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__intro">
                                    <p>av undersöknings- och handräckningsuppgifterna ska uppgifter utplånas, om de inte behövs med tanke på undersökning eller övervakning eller för att trygga de rättigheter som den registrerade, någon annan part eller en person som hör till Tullens personal har,</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>uppgifterna i en anmälan som överförts till en åklagare för avgörande då fem år har förflutit sedan anmälan överfördes till åklagaren, om det grövsta misstänkta brottet i anmälan kan leda till böter, då tio år har förflutit sedan anmälan överfördes till åklagaren, om det grövsta misstänkta brottet i anmälan kan leda till ett fängelsestraff på högst fem år, och då tjugo år har förflutit sedan anmälan överfördes till åklagaren, om det grövsta misstänkta brottet i anmälan kan leda till fängelse i över fem år,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>uppgifterna i andra anmälningar än sådana som avses i underpunkt a då ett år har förflutit sedan åtalsrätten för det senaste misstänkta brottet preskriberades, dock tidigast då fem år har förflutit sedan anmälan registrerades,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_1__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>uppgifterna i andra anmälningar än anmälningar om brott då fem år har förflutit sedan anmälan registrerades,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>observationsuppgifter ska utplånas då sex månader har förflutit sedan anteckningen infördes i systemet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_19__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>överskottsinformation som avses i 11 § ska utplånas då fem år förflutit sedan ärendet har avgjorts genom ett lagakraftvunnet avgörande eller lämnats därhän.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Med avvikelse från vad som föreskrivs i 1 mom. ska uppgifter om en registrerad som var under 15 år gammal då brottet begicks utplånas när den registrerade fyller 18 år, om inte den registrerade har gjort sig skyldig till ett brott efter att ha fyllt 15 år. Uppgifterna ska dock inte utplånas på denna grund, om anmälan även gäller andra misstänkta för brottet och uppgifterna om dem ännu inte utplånas eller om någon av anteckningarna gäller en brottslig gärning för vilken inte föreskrivs någon annan påföljd än fängelse.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sådana registrerade spår från en okänd gärningsman i anslutning till ett brott som förblivit oidentifierade utplånas ett år efter det att åtalsrätten för brottet preskriberats.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_19__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Senast tre år efter det att behovet av att bevara de uppgifter som avses i 1 mom. 1 punkten senast kontrollerades ska en ny kontroll av behovet göras och den nya kontrollen antecknas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Utplåning av uppgifter i underrättelseregistret</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i underrättelseregistret ska utplånas då tio år har förflutit sedan den sista uppgiften om ett misstänkt brott infördes.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Utplåning av uppgifter i informationssystemet för tullövervakning</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i informationssystemet för tullövervakning ska utplånas vid utgången av det sjätte kalenderår som följer på registreringen av uppgiften. De identifieringsuppgifter som avses i 5 § 1 mom. ska dock utplånas i enlighet med 19 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Utplåning av uppgifter i systemet för identifiering av registreringsskyltar och containrar</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i systemet för identifiering av registreringsskyltar och containrar ska utplånas vid utgången av det kalenderår som följer på registreringen av uppgiften.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Utplåning av uppgifter i Tullens övriga personregister</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i personregister som avses i 7 § 1 mom. ska utplånas då ett år har förflutit sedan den registrerades död.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Uppgifter i analysregister som avses i 7 § 2 mom. ska utplånas då fem år förflutit sedan den gärning, åtgärd eller händelse som föranledde registreringen antecknades.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Personuppgifter utplånas dock inte på de grunder som anges i 2 mom., om det på grund av undersökning eller övervakning är behövligt att uppgifterna fortfarande bevaras. Senast tre år efter det att behovet av att bevara uppgifterna senast kontrollerades ska en ny kontroll av behovet göras och den nya kontrollen antecknas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Personuppgifter utplånas inte på de grunder som anges i 1 och 2 mom. om de inbegriper uppgifter som hänför sig till en persons egen säkerhet eller en myndighets säkerhet i arbetet. Senast tre år efter det att behovet av att bevara uppgifterna senast kontrollerades ska en ny kontroll av behovet göras och den nya kontrollen antecknas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Om ett temporärt personregister som inrättats för Tullen inte längre behövs ska det förstöras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Uppgifter som konstaterats vara felaktiga</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En uppgift som har konstaterats vara felaktig ska antecknas som felaktig och bevaras, om det behövs för att trygga de rättigheter som den registrerade, någon annan part eller en person som hör till Tullens personal har. En sådan uppgift får användas endast i det syfte som avses ovan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>En uppgift som konstaterats vara felaktig ska utplånas genast när den inte längre behövs, dock senast då fem år har förflutit sedan den föreskrivna tiden för utplåning av uppgiften gått ut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Arkivering av uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om arkivväsendets uppgifter och om handlingar som ska arkiveras gäller vad som föreskrivs i arkivlagen (831/1994).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 kap.</num>
                    <heading>Specialbestämmelser om behandling av personuppgifter i samband med internationellt samarbete i fråga om brottsbekämpning</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Utlämnande av uppgifter till utländska myndigheter och internationella organisationer</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_1__intro">
                                <p>Tullmyndigheten får trots sekretessbestämmelserna till utlandet lämna ut uppgifter i Tullens personregister enligt följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>till tullsamarbetsrådet uppgifter om tullbrott på vilka kan följa fängelse,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>till en tullmyndighet, om uppgifterna behövs för att förhindra och utreda brott samt för åtalsprövning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>till den internationella kriminalpolisorganisationen och till polismyndigheter och andra myndigheter i medlemsstater i organisationen, vilka har till uppgift att trygga rätts- och samhällsordningen, upprätthålla allmän ordning och säkerhet eller att förebygga brott, utreda brott och sörja för att brott blir föremål för åtalsprövning, om uppgifterna är nödvändiga för utförande av dessa uppdrag,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__intro">
                                    <p>till sådana polismyndigheter eller andra myndigheter i andra stater än de som avses i 3 punkten vilka har till uppgift att trygga rätts- och samhällsordningen, upprätthålla allmän ordning och säkerhet eller att förebygga brott, utreda brott och sörja för att brott blir föremål för åtalsprövning, om uppgifterna är nödvändiga för att</p>
                                </intro>
                                <subparagraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__subpara_1">
                                    <num>a)</num>
                                    <content>
                                        <p>trygga statens säkerhet,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__subpara_2">
                                    <num>b)</num>
                                    <content>
                                        <p>avvärja allvarlig fara som omedelbart hotar den allmänna säkerheten,</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                                <subparagraph eId="chp_6__sec_26__subsec_1__para_4__subpara_3">
                                    <num>c)</num>
                                    <content>
                                        <p>förebygga eller utreda ett brott på vilket kan följa fängelse.</p>
                                    </content>
                                </subparagraph>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_2__intro">
                                <p>Sådana uppgifter som inte hänför sig till ett visst uppdrag och som avses i 12 § får dock lämnas ut endast om de är nödvändiga för att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>trygga statens säkerhet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>avvärja allvarlig fara som omedelbart hotar den allmänna säkerheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>förebygga eller utreda ett brott på vilket kan följa fängelse,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>förhindra och utreda brottslighet som hör till Europeiska polisbyråns behörighet och annan grov brottslighet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_3">
                            <intro eId="chp_6__sec_26__subsec_3__intro">
                                <p>Trots sekretessbestämmelserna får Tullen ur sina personregister lämna ut uppgifter till de myndigheter som avses i 1 mom. för andra ändamål än det för vilket uppgifterna har samlats in och registrerats, om uppgifterna är nödvändiga för att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>trygga statens säkerhet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>avvärja allvarlig fara som omedelbart hotar den allmänna säkerheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>förebygga eller utreda ett brott på vilket kan följa fängelse,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>utreda identitet i samband med ett visst uppdrag som nödvändigt kräver att identiteten styrks,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_26__subsec_3__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>fatta beslut eller lämna utlåtande om beviljande av ett tillstånd eller tillståndets giltighet, när tillståndet enligt gällande bestämmelser är beroende av sökandens eller tillståndshavarens tillförlitlighet, lämplighet eller någon liknande egenskap, och det för bedömningen av egenskapen krävs uppgifter om sökandens eller tillståndshavarens brottslighet.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_4">
                            <content>
                                <p>För utförande av de uppdrag som avses i 3 mom. 5 punkten i denna paragraf får dock inte de undersöknings- och handräckningsuppgifter lämnas ut som avses i 3 § 3 mom. 1 punkten underpunkterna a—d, observationsuppgifter, uppgifterna i det underrättelseregister som avses i 4 § eller uppgifterna i det register som avses i 7 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Kvaliteten på de uppgifter som lämnas ut ska bekräftas och uppgifterna ska om möjligt förses med information som gör det möjligt för mottagaren att bedöma hur korrekta, fullständiga, aktuella och tillförlitliga uppgifterna är. Om det framgår att felaktiga uppgifter har lämnats ut eller att uppgifter lämnats ut i strid med lag, ska detta utan dröjsmål meddelas mottagaren.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Uppgifter får lämnas ut också genom teknisk anslutning eller som en datamängd till en myndighet som avses i 1 mom. i en stat som hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_26__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om den tillräckliga dataskyddsnivå som ska beaktas vid beslut om utlämnande av uppgifter finns i 22 § i personuppgiftslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Behandling av uppgifter som fåtts från en annan stat eller ett internationellt organ</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Vid behandlingen av uppgifter som fåtts från en annan stat eller ett internationellt organ ska i fråga om sekretess, tystnadsplikt, begränsningar i användningen av uppgifter, vidare överlåtelse av uppgifter eller återsändande av utlämnat material iakttas vad som avtalats med den som lämnat ut uppgifterna eller vad som anges i de villkor som den som lämnat ut uppgifterna ställt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_27__subsec_2__intro">
                                <p>Om inget annat följer av 1 mom., får Tullen använda uppgifter som den mottagit för andra ändamål än de som uppgifterna lämnades ut för, om de är nödvändiga för att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>trygga statens säkerhet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>avvärja allvarlig fara som omedelbart hotar den allmänna säkerheten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>förebygga eller utreda ett brott på vilket kan följa fängelse, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_27__subsec_2__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>genomföra ett rättsligt eller administrativt förfarande som har direkt samband med åtgärder för att förebygga, utreda eller väcka åtal för ett annat brott eller verkställa straffrättsliga påföljder.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som fåtts från en medlemsstat i Europeiska unionen får inte lämnas vidare till stater som inte hör till Europeiska unionen eller till internationella organ utan samtycke från den medlemsstat som lämnat ut uppgifterna. Uppgifterna får dock lämnas ut om det är nödvändigt för att förhindra ett omedelbart och allvarligt hot mot Finlands eller en annan stats allmänna säkerhet eller för att förhindra ett omedelbart och allvarligt hot mot Finlands väsentliga intressen och det inte går att få samtycke i tid. Uppgifterna får lämnas ut endast om staten eller det internationella organet i fråga garanterar en tillräcklig dataskyddsnivå. Den medlemsstat som lämnat ut uppgifterna ska utan dröjsmål informeras om att uppgifterna lämnats vidare.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Tullen ska på begäran informera den stat eller det internationella organ som lämnat ut uppgifterna om hur Tullen behandlar de utlämnade uppgifterna. Om personuppgifter har lämnats ut utan begäran ska Tullen utan dröjsmål kontrollera huruvida uppgifterna behövs för det ändamål för vilket de har lämnats ut.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_27__subsec_5">
                            <content>
                                <p>I syfte att garantera informationsutbytets laglighet och informationssäkerheten vid internationellt samarbete ska Tullen registrera vilka personuppgifter som förmedlats och grunderna för förmedlingen. Informationsförmedlingen behöver inte registreras särskilt till den del uppgifter om den kan fås från något annat system eller register.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 kap.</num>
                    <heading>Rätt till insyn</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Rätt till insyn</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om utövande av rätten till insyn tillämpas 26 och 28 § i personuppgiftslagen. Den registeransvarige lämnar ut uppgifterna för utövande av insyn. Den registeransvarige ska anvisa ett tillräckligt antal personer för utövandet av rätten till insyn och utlämnande av uppgifter i samband därmed.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_2">
                            <content>
                                <p>En registrerad som vill utöva sin rätt till insyn ska framställa en personlig begäran om detta till den registeransvarige eller tullanstalten och samtidigt styrka sin identitet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Inskränkningar i rätten till insyn</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_29__subsec_1">
                            <intro eId="chp_7__sec_29__subsec_1__intro">
                                <p>Utöver vad som i 27 § i personuppgiftslagen föreskrivs om inskränkningar i rätten till insyn har den registrerade inte rätt till insyn i</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter i det underrättelseregister som avses i 4 §,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter i det system för identifiering av registreringsskyltar och containrar som avses i 6 §,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter i temporära analysregister enligt 7 § 2 mom.,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_4">
                                <num>4)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som finns i Tullens personregister och som gäller klassificering, övervakning eller tillvägagångssätt i fråga om en person eller en gärning eller som används för sammanlänkning och teknisk undersökning av brott,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_5">
                                <num>5)</num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som erhållits med stöd av 2 kap. 14 § 1 eller 2 mom. i lagen om brottsbekämpning inom Tullen eller med sådana metoder för inhämtande av information som avses i 3 kap. i den lagen eller i 10 kap. i tvångsmedelslagen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_7__sec_29__subsec_1__para_6">
                                <num>6)</num>
                                <content>
                                    <p>observationsuppgifter.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Dataombudsmannen kan på begäran av den registrerade kontrollera att de uppgifter om den registrerade som avses i 1 mom. är lagenliga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Övervakning av behandlingen av personuppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs någon annanstans i lag ska Tullens bevakningsavdelning och den verksamhetsenhet inom Tullen som är registeransvarig övervaka att bestämmelserna om behandling av personuppgifter iakttas hos Tullen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_2">
                            <intro eId="chp_8__sec_30__subsec_2__intro">
                                <p>Sekretessen och annat skydd för de personregister som avses i denna lag och uppgifterna i dem ska säkerställas så att man ser till att</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_30__subsec_2__para_1">
                                <num>1)</num>
                                <content>
                                    <p>endast de som behöver uppgifterna för sina arbetsuppdrag har tillgång till uppgifterna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_30__subsec_2__para_2">
                                <num>2)</num>
                                <content>
                                    <p>användningen, utlämnandet och annan behandling av uppgifterna i informationssystemen och grunderna för utlämnandet registreras i en elektronisk logg, i informationssystemet eller registret, i ett ärendehanteringssystem, ett manuellt diarium eller ett dokument,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_8__sec_30__subsec_2__para_3">
                                <num>3)</num>
                                <content>
                                    <p>olovlig ändring och annan olovlig eller obehörig behandling av uppgifterna hindras med hjälp av ändamålsenliga och tillräckliga säkerhetsarrangemang och andra åtgärder när det gäller kontrollen av användarrättigheterna, tillsynen över användningen samt datanäten, informationssystemen och informationstjänsterna.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Vite</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullen kan ålägga den registeransvarige att lämna ut uppgifter som avses i 13 § 1 mom. 1 och 8 punkten inom en tid som Tullen sätter ut. Tullen kan förena åläggandet med vite för den registeransvarige. Beslut om föreläggande av vite ska iakttas trots att ändring i beslutet har sökts. Bestämmelser om vite finns i övrigt i viteslagen (1113/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Närmare bestämmelser och föreskrifter</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om förfaringssätten vid öppnande av teknisk anslutning enligt denna lag, vid beslut om utlämnande av uppgifter och vid utövande av rätten till insyn samt vid övervakningen av behandlingen av personuppgifter enligt 30 § får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <section eId="sec_33">
                    <num>33 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande och övergångsbestämmelse</heading>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 juni 2015.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Databehandling som avses i denna lag ska genomföras inom fyra år efter lagens ikraftträdande.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_33__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Om det i någon annan lag hänvisas till bestämmelser i tullagen om behandling av personuppgifter ska hänvisningen anses avse motsvarande bestämmelser i denna lag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 351/2014</p>
                        <p>FvUB 54/2014</p>
                        <p>RSv 341/2014</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>  Helsingfors den 22 maj 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">SAULI NIINISTÖ</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Inrikesminister</role>
                                <person refersTo="">Päivi Räsänen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
