<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/460/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/460"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/460/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-04-24" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-04-28" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="460"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/460/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/460/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/460/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-04-24" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-04-28" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/460/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/460/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/460/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-21" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-04-28" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>460/2015</docNumber>
                <docTitle>Lag om ersättning för skada eller sjukdom som har uppkommit under studierelaterade förhållanden som är jämställbara med arbete</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <intro eId="sec_1__subsec_1__intro">
                            <p>Enligt denna lag betalas ersättning för skadefall som inte ersätts enligt lagen om olycksfall i arbetet och om yrkessjukdomar (459/2015) och som har orsakat en skada eller sjukdom hos en person som deltar i utbildning som ordnas i enlighet med</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_1__subsec_1__para_1">
                            <num>1)</num>
                            <content>
                                <p>lagen om grundläggande yrkesutbildning (630/1998), med undantag för sådan annan verksamhet som nära anknyter till undervisningen och som avses i 3 § 3 mom. i den lagen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_1__subsec_1__para_2">
                            <num>2)</num>
                            <content>
                                <p>lagen om yrkesinriktad vuxenutbildning (631/1998),</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_1__subsec_1__para_3">
                            <num>3)</num>
                            <content>
                                <p>yrkeshögskolelagen (932/2014),</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_1__subsec_1__para_4">
                            <num>4)</num>
                            <content>
                                <p>universitetslagen (558/2009),</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_1__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>lagen om grundläggande utbildning (628/1998), med undantag för den förskoleundervisning, förberedande undervisning före den grundläggande utbildningen och årskurserna 1—6 som avses i den lagen, samt</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_1__subsec_1__para_6">
                            <num>6)</num>
                            <content>
                                <p>gymnasielagen (629/1998).</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_2">
                        <content>
                            <p>En förutsättning för att ersättning ska betalas är att skadefallet har inträffat under förhållanden som är utmärkande för studierna medan den studerande, i läroanstalten eller på något annat ställe som anvisats av utbildnings- eller undervisningsanordnaren eller av läroanstaltens huvudman, i enlighet med läroplanen eller examensgrunderna deltagit i sådan praktisk undervisning, sådan inlärning i arbetet, sådan arbetspraktik eller en sådan fristående examen eller i sådan arbetslivsorientering i samband med grundläggande utbildning som kan jämställas med arbete.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Ersättning betalas också för skadefall som inträffar då den studerande direkt från läroanstalten eller bostaden färdas till eller från ett sådant i 2 mom. avsett, av utbildnings- eller undervisningsanordnaren eller av läroanstaltens huvudman anvisat ställe utanför läroanstalten där det ordnas arbetspraktik, inlärning i arbetet eller arbetslivsorientering eller avläggs fristående examina.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Vad som föreskrivs i 1—3 mom. tillämpas också på dem som ges utbildning i Polisyrkeshögskolan, Räddningsinstitutet och Brottspåföljdsområdets utbildningscentral samt på dem som ges med dessa jämställbar annan utbildning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Med avvikelse från 1 § tillämpas bestämmelserna om arbetstagare i lagen om olycksfall i arbetet och om yrkessjukdomar på den som deltar i sådan arbetskraftsutbildning som avses i 5 kap. i lagen om offentlig arbetskrafts- och företagsservice (916/2012), när det är fråga om ersättningsgilla omständigheter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Vid tillämpningen av denna lag gäller i fråga om utbildnings- eller undervisningsanordnaren och läroanstaltens huvudman vad som i lagen om olycksfall i arbetet och om yrkessjukdomar föreskrivs om arbetsgivare.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Om inte något annat föreskrivs i denna lag ska bestämmelserna i avdelning II i lagen om olycksfall i arbetet och om yrkessjukdomar om skadefall som ska ersättas, om förmåner i avdelning III, om hur förmåner verkställs i avdelning IV, om försäkringsverksamhet och försäkringspremier i avdelning V, om verkställighetssystem i avdelning VII, om sökande av ändring, omprövning, undanröjande av ett beslut och återkrav i avdelning VIII samt om utlämnande, erhållande och hemlighållande av uppgifter, avgiftsfrihet för uppgifter, ersättning som ska betalas för uppgifter om hälsotillstånd, justering av penningbelopp och ersättningar med arbetspensionsindex och lönekoefficient, avrundning av belopp, regressrätt för försäkringsanstalten, rätt för en försäkringsanstalt att få tillbaka fullkostnadsavgiften av en trafikförsäkringsanstalt, jäv, skyldighet att bevara handlingar och överförings- och utmätningsförbud i avdelning IX i den lagen även tillämpas på ärenden som behandlas med stöd av denna lag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Bestämmelserna i 70 § i lagen om olycksfall i arbetet och om yrkessjukdomar ska tillämpas också på skadefall enligt denna lag under en period av 28 dagar efter skadefallet. Om skadefallet inte hindrar eller avsevärt begränsar studierna, ska 79 § i lagen om olycksfall i arbetet och om yrkessjukdomar inte tillämpas på dagpenning enligt 58 § i den lagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2016.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_2">
                        <content>
                            <p>På skadefall som inträffat före ikraftträdandet av denna lag tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet, om inte något annat föreskrivs någon annanstans i lag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Genom denna lag upphävs lagen om ersättning för skada eller sjukdom som har uppkommit under studierelaterade förhållanden som är jämställbara med arbete (1318/2002).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>RP 277/2014</p>
                        <p>ShUB 49/2014</p>
                        <p>AjUU 18/2014</p>
                        <p>RSv 315/2014</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>  Helsingfors den 24 april 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">SAULI NIINISTÖ</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Social- och hälsovårdsminister</role>
                                <person refersTo="">Laura Räty</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
