<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1384/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1384"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1384/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-04" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-07" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="1384"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1384/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1384/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1384/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-04" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-07" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2015/1384/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2015/1384/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2015/1384/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2015-12-07" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2015</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>1384/2015</docNumber>
                <docTitle>Lag om erkännande av yrkeskvalifikationer</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    I denna lag föreskrivs det om erkännande av yrkeskvalifikationer och friheten att tillhandahålla tjänster enligt Europaparlamentets och rådets direktiv 2005/36/EG om erkännande av yrkeskvalifikationer, nedan 
                                    <i>yrkeskvalifikationsdirektivet.</i>
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Denna lag tillämpas på erkännande av yrkeskvalifikationer som en medborgare i en medlemsstat i Europeiska unionen har förvärvat i en annan medlemsstat. Lagen tillämpas också på erkännande av yrkeskvalifikationer som grundar sig på avtalet om Europeiska ekonomiska samarbetsområdet eller något annat avtal som ingåtts mellan Europeiska unionen och dess medlemsstater och en annan part samt på unionens lagstiftning om tredjelandsmedborgares ställning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Denna lag tillämpas på erkännande av yrkeskvalifikationer som grundar sig på bevis på formella kvalifikationer och som har utfärdats utanför unionen för en medborgare i en medlemsstat och som har erkänts i en annan medlemsstat och vars innehavare har tre års yrkeserfarenhet inom yrket i fråga i den medlemsstat som har erkänt beviset.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om det i någon annan lag finns sådana bestämmelser om erkännande av yrkeskvalifikationer som avviker från denna lag, ska de tillämpas i stället för denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Avgränsning av tillämpningsområdet</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag tillämpas inte på erkännande av yrkeskvalifikationer när utbildning inom det juridiska området är behörighetskrav för den tjänst eller uppgift som erkännandet gäller. Den tillämpas inte heller på erkännande av yrkeskvalifikationer för en tjänst eller uppgift inom polisen, gränsbevakningsväsendet eller försvarsmakten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Definitioner</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <intro eId="chp_1__sec_3__subsec_1__intro">
                                <p>I denna lag avses med</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>reglerat yrke</i>
                                         en tjänst eller uppgift där vissa i lag föreskrivna yrkeskvalifikationer krävs av den som tillträder eller utövar tjänsten eller uppgiften,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>yrkeskvalifikationer</i>
                                         kvalifikationer som intygas i ett bevis på formella kvalifikationer, ett kompetensbevis eller yrkeserfarenhet eller en kombination av dessa,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>bevis på formella kvalifikationer</i>
                                         examens- eller utbildningsbevis eller andra handlingar som påvisar en utbildning som har lett till ett yrke och som huvudsakligen har ägt rum i gemenskapen, utfärdat av en behörig myndighet i en medlemsstat, samt handlingar som påvisar en utbildning som har lett till ett yrke och som har utfärdats i ett tredjeland till en medborgare i en medlemsstat,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>erkännande av yrkeskvalifikationer</i>
                                         fattande av beslut om en persons kvalifikationer för att utöva ett reglerat yrke i Finland,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>anpassningsperiod</i>
                                         utövande av ett reglerat yrke i Finland under övervakning av en behörig yrkesutövare i yrket i fråga, eventuellt åtföljt av utbildning,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_6">
                                <num>6) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>lämplighetsprov</i>
                                         ett prov som mäter den sökandes yrkeskunnighet, färdigheter och kompetens och som har till syfte att bedöma sökandens förmåga att utöva ett reglerat yrke i Finland,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_7">
                                <num>7) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>ursprungsmedlemsstat </i>
                                        den stat där en yrkesutövare som flyttar till Finland har förvärvat sina yrkeskvalifikationer,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_8">
                                <num>8) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>automatiskt erkännande av yrkeskvalifikationer</i>
                                         ett beslut i vilket det inte kan krävas en anpassningsperiod eller ett lämplighetsprov av sökanden och som fattas enligt det system för erkännande på grundval av samordning av minimikraven för en utbildning som avses i III avdelningen III kapitlet i yrkeskvalifikationsdirektivet,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_9">
                                <num>9) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>unionens bestämmelser om erkännande</i>
                                         bestämmelserna i yrkeskvalifikationsdirektivet samt kommissionens rättsakter om utövande av delegering i anslutning till direktivet och rättsakter i anslutning till genomförande av direktivet,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_10">
                                <num>10) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>behörig myndighet</i>
                                         den aktör som utfärdar examensbevis och andra handlingar som ett beslut om erkännande grundar sig på samt den myndighet som tar emot ansökningar och fattar beslut om erkännande av yrkeskvalifikationer,
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_3__subsec_1__para_11">
                                <num>11) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>europeiskt yrkeskort</i>
                                         ett elektroniskt bevis på att yrkesutövaren uppfyller alla de förutsättningar som krävs för att temporärt och tillfälligt tillhandahålla tjänster eller på att yrkesutövarens yrkeskvalifikationer har erkänts för etablering.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Bestämmelser som ansluter till systemen för erkännande</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading> Aktörer som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer och de behöriga myndigheternas uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utbildningsstyrelsen fattar, om inte annat föreskrivs någon annanstans, beslut om den behörighet för reglerade yrken som bevis på formella kvalifikationer medför. Beslut om rätt att utöva ett yrke på grundval av yrkeskvalifikationer som förvärvats i ett annat land fattas av samma aktör som beviljar rätt att utöva yrket i fråga på grundval av en examen som avlagts eller en utbildning som genomgåtts i Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>En aktör som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer kan vid behov be ett universitet, en högskola eller någon annan läroanstalt om ett utlåtande till stöd för beslutsfattandet. Den som lämnar ett utlåtande kan, med iakttagande av lagen om grunderna för avgifter till staten (150/1992), av den som begärt utlåtandet ta ut en avgift som motsvarar självkostnadsvärdet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>De behöriga myndigheterna för erkännande av yrkeskvalifikationer ska bedriva ett nära samarbete med ursprungsmedlemsstatens behöriga myndigheter och de ska ge varandra ömsesidigt bistånd inom ramen för de tidsfrister som anges i unionens bestämmelser om erkännande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Kvalifikationsnivåer i den generella ordningen för erkännande</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_5__subsec_1__intro">
                                <p>Utifrån ett bevis på yrkeskvalifikationer placeras yrkeskvalifikationerna på någon av följande nivåer:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>ett kompetensbevis som har utfärdats av en behörig myndighet i ursprungsmedlemsstaten på grundval av</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_2">
                                <num>a) </num>
                                <content>
                                    <p>grundläggande utbildning eller allmänbildande utbildning på andra stadiet, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_3">
                                <num>b) </num>
                                <content>
                                    <p>en annan utbildning än en sådan som avses i 2—4 punkten, ett särskilt prov som inte föregås av någon utbildning, eller av att sökanden har utövat yrket i en medlemsstat på heltid under tre år i följd eller på deltid under motsvarande tid under de senaste tio åren,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_4">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>ett bevis</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_5">
                                <num>a) </num>
                                <content>
                                    <p>på en allmänbildande utbildning på andra stadiet, som har kompletterats med en annan yrkesutbildning än den som avses i 3 punkten eller med den yrkespraktik eller yrkesutövning som eventuellt krävs utöver denna utbildning, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_6">
                                <num>b) </num>
                                <content>
                                    <p>på en yrkesinriktad utbildning på andra stadiet, som vid behov har kompletterats med en annan yrkesutbildning än den som avses i 3 punkten eller med den yrkespraktik eller yrkesutövning som eventuellt krävs utöver denna utbildning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_7">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>ett examensbevis för</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_8">
                                <num>a) </num>
                                <content>
                                    <p>en utbildning efter det andra stadiet på minst ett år, för vilken en förutsättning för tillträde är sådan avslutad utbildning på andra stadiet som krävs för behörighet för högskolestudier, samt den yrkespraktik som eventuellt krävs utöver denna utbildning, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_9">
                                <num>b) </num>
                                <content>
                                    <p>en utbildning som motsvarar nivån enligt 3 punkten underpunkt a och som ger kompetens som överstiger den nivå som anges i 2 punkten, förutsatt att examensbeviset åtföljs av ett bevis som utfärdats i ursprungsmedlemsstaten,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_10">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>ett examensbevis över avslutad utbildning på minst tre och högst fyra år vid ett universitet eller en läroanstalt med högre utbildning, eller någon annan utbildningsanstalt på motsvarande nivå som genomgåtts efter en utbildning på andra stadiet, samt den yrkespraktik som eventuellt krävs utöver utbildningen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_1__para_11">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>ett examensbevis över avslutad utbildning på minst fyra år vid ett universitet eller en läroanstalt med högre utbildning, eller någon annan läroanstalt på motsvarande nivå som genomgåtts efter en utbildning på andra stadiet, samt den yrkespraktik som eventuellt krävs utöver utbildningen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Som sådana yrkeskvalifikationer som avses i 1 mom. betraktas också kvalifikationer som grundar sig på en utbildning som har genomgåtts inom gemenskapen och som en behörig myndighet i sökandens ursprungsmedlemsstat erkänner att motsvarar en viss nivå enligt 1 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Förutsättningar för erkännande i den generella ordningen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Erkännande av yrkeskvalifikationer grundar sig på kompetensbevis, enskilda bevis på formella kvalifikationer eller en uppsättning av sådana handlingar som har utfärdats av en behörig myndighet i en annan medlemsstat. En förutsättning för erkännande av yrkeskvalifikationer är att en person i sin ursprungsmedlemsstat har rätt att utöva det yrke för vilket han eller hon ansöker om ett beslut om erkännande av yrkeskvalifikationerna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Erkännande av yrkeskvalifikationer gäller även sökande som på heltid i ett år eller på deltid under motsvarande tid under de senaste tio åren har utövat sitt yrke i en annan medlemsstat som inte reglerar detta yrke, och sökanden har ett eller flera kompetensbevis eller bevis på formella kvalifikationer. Dessa handlingar ska påvisa innehavarens beredskap att utöva yrket i fråga. Yrkeserfarenheten på ett år krävs dock inte, om en reglerad yrkesutbildning fastställs i de bevis på formella kvalifikationer som sökanden har.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten kan fatta ett negativt beslut om erkännande, om sökandens yrkeskvalifikationer är på den nivå som avses i 5 § 1 mom. 1 punkten och den nationella lagstiftningen kräver den nivå som avses i 5 § 1 mom. 5 punkten för att yrket ska få utövas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om en utbildning som en person tidigare har fått inte uppfyller de gällande behörighetskraven för utövande av ett yrke i ursprungsmedlemsstaten, ska lagstiftningen om förvärvade rättigheter i sökandens ursprungsmedlemsstat beaktas vid bestämmande av den nivå som avses i 5 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Ett beslut om erkännande som fattats av en annan medlemsstat kan inte anföras som grund i en ansökan om erkännande av yrkeskvalifikationer annat än i de fall som avses i 1 § 3 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Kompensationsåtgärder</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I ett beslut om erkännande av yrkeskvalifikationer kan det krävas att sökanden genomgår ett lämplighetsprov eller slutför en anpassningsperiod som inte överskrider tre år, om innehållet i sökandens utbildning är väsentligt annorlunda än innehållet i motsvarande nationella utbildning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Innan myndigheten kräver kompensationsåtgärder ska den kontrollera huruvida de kunskaper, färdigheter och den kompetens som sökanden har förvärvat genom yrkesverksamhet eller livslångt lärande och som formellt har fastställts för detta ändamål av ett relevant organ är sådana att de helt eller delvis täcker den väsentliga skillnad som avses i 1 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_3">
                            <intro eId="chp_2__sec_7__subsec_3__intro">
                                <p>Sökanden har rätt att välja kompensationsåtgärd. I ett beslut om erkännande av yrkeskvalifikationer kan det emellertid bestämmas att en obligatorisk anpassningsperiod ska genomgås eller ett obligatoriskt lämplighetsprov avläggas, om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>yrkesutövningen kräver exakta kunskaper i nationell rätt och verksamheten till en väsentlig och konstant del består i att lämna råd i frågor som rör nationell rätt,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>det gäller sådant erkännande av yrkeskvalifikationer som avses i 1 § 3 mom.,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>en utövare av ett yrke som omfattas av systemet för erkännande på grundval av samordning av minimikraven för utbildningen inte uppfyller villkoren för automatiskt erkännande enligt yrkeskvalifikationsdirektivet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>sökandens yrkeskvalifikationer är på den nivå som avses i 5 § 1 mom. 1 punkten och den nationella lagstiftningen kräver den nivå som avses i 5 § 1 mom. 3 punkten för att yrket ska få utövas, eller</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_7__subsec_3__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>sökandens yrkeskvalifikationer är på den nivå som avses i 5 § 1 mom. 2 punkten och den nationella lagstiftningen kräver den nivå som avses i 5 § 1 mom. 4 eller 5 punkten för att yrket ska få utövas.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om sökandens yrkeskvalifikationer är på den nivå som avses i 5 § 1 mom. 1 punkten och den nationella lagstiftningen kräver den nivå som avses i 5 § 1 mom. 4 punkten för att yrket ska få utövas, kan det bestämmas att sökanden ska delta i såväl en anpassningsperiod som ett lämplighetsprov.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Universitet, yrkeshögskolor, utbildningsanordnare och andra läroanstalter samt anordnare av fristående examina ska ordna lämplighetsprov i enlighet med vad som krävs i beslutet om erkännande av yrkeskvalifikationer. Sökanden ska ha möjlighet att genomgå lämplighetsprovet inom sex månader efter det att beslut har fattats om att han eller hon ska delta i ett lämplighetsprov. För deltagande och intyg över godkänd prestation i lämplighetsprovet tas det, med iakttagande av lagen om grunderna för avgifter till staten, hos den som deltagit i provet ut en avgift som motsvarar självkostnadsvärdet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om anpassningsperioder och lämplighetsprov utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Partiell rätt att utöva yrke</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_8__subsec_1__intro">
                                <p>Den behöriga myndigheten ska genom prövning från fall till fall bevilja partiell rätt att utöva yrke, om </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>yrkesutövaren är fullt kompetent att i ursprungsmedlemsstaten utöva det yrke för vilket partiell rätt söks,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>skillnaderna mellan en lagligen utövad yrkesverksamhet i ursprungsmedlemsstaten och det reglerade yrket i Finland är så stora att de kompensationsåtgärder som krävs av sökanden skulle innebära att han eller hon måste fullfölja hela den utbildning som krävs i Finland för att han eller hon ska få rätt att utöva yrket till alla delar, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_8__subsec_1__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>yrkesverksamheten kan särskiljas från andra verksamheter som ingår i det reglerade yrket.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Partiell rätt att utöva yrke kan inte beviljas dem som omfattas av automatiskt erkännande av yrkeskvalifikationer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Partiell rätt att utöva yrke kan nekas om det är nödvändigt med tanke på omständigheter som gäller den allmänna säkerheten eller klient- eller patientsäkerheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_4">
                            <content>
                                <p>När ett avgörande om partiell rätt att utöva yrke fattas ska förutom denna paragraf 5—7 § tillämpas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_5">
                            <content>
                                <p>De yrkesutövare som har beviljats partiell rätt att utöva yrke ska tydligt ange omfattningen av sin yrkesverksamhet för tjänstemottagarna. Bestämmelser om användningen av yrkestitlar finns i 25 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Gemensamma utbildningsramar</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Om kvalifikationerna för den som ansöker om erkännande av yrkeskvalifikationer motsvarar minst den gemensamma uppsättning kunskaper, färdigheter och kompetens som behövs för att utöva ett visst yrke (<i>gemensamma utbildningsramar</i>) som anges i unionens bestämmelser om erkännande, får kompensationsåtgärder enligt 7 § inte krävas av sökanden.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>En gemensam utbildningsram ersätter inte nationella utbildningsprogram, om inte något annat föreskrivs särskilt. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om de gemensamma utbildningsramarna får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Gemensamma utbildningsprov</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Om den som ansöker om erkännande av yrkeskvalifikationer i någon medlemsstat har godkänts i ett sådant standardiserat lämplighetsprov som anges i unionens regler för erkännande och som kan avläggas i alla deltagande medlemsstater och är reserverat för innehavare av en viss yrkeskvalifikation (<i>gemensamt utbildningsprov</i>), får kompensationsåtgärder enligt 7 § inte krävas av sökanden. 
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om de gemensamma utbildningsproven får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Yrkeserfarenhet som förutsättning för yrkesutövning</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om det för utövande av ett yrke krävs en viss yrkeserfarenhet, ska tidigare utövande av denna verksamhet i en annan medlemsstat godtas i enlighet med unionens bestämmelser om erkännande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Utbildningsstyrelsen ska på ansökan utfärda intyg om arten av och varaktigheten i fråga om yrkesutövning som skett i Finland. Utfärdande av intyg baserar sig på de handlingar som gäller yrkeserfarenheten och som visats upp av sökanden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Bilagor till ansökan</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den myndighet som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer kan kräva att kopior av sådana handlingar och intyg som gäller sökandens nationalitet, utbildning, yrkeserfarenhet, goda namn, hälsa, ekonomiska ställning och rätt att utöva ett visst yrke fogas till ansökan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den myndighet som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer kan kräva att det till ansökan fogas översättningar av sådana handlingar som inte är på finska eller svenska. Vid behov kan myndigheten kräva att översättningarna är på finska eller svenska och att de är utförda av en auktoriserad translator.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den myndighet som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer kan kräva att officiellt bestyrkta kopior av handlingar ska fogas till ansökan, om myndigheten har grundade tvivel i fråga om kopiornas äkthet och det inte finns något annat sätt att säkerställa äktheten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om handlingar och intyg som ska fogas till ansökan får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Beslut om erkännande av yrkeskvalifikationer</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den myndighet som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer ska inom en månad efter att ha mottagit en ansökan underrätta sökanden om att ansökan har tagits emot samt om de handlingar som eventuellt saknas. En ansökan som omfattas av den generella ordningen för erkännande och en ansökan som grundar sig på yrkeserfarenhet ska avgöras inom fyra månader och andra ansökningar inom tre månader efter det att de handlingar som krävts har lämnats in.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om det krävs kompensationsåtgärder av sökanden, fattar den behöriga myndigheten ett villkorligt beslut om erkännande av yrkeskvalifikationer. När kompensationsåtgärderna har genomgåtts på godkänt sätt, fattar den behöriga myndigheten på ansökan det slutliga beslutet om erkännande av yrkeskvalifikationerna. Av ansökan om slutligt beslut om erkännande ska det framgå behövliga uppgifter om att kompensationsåtgärderna har genomgåtts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Frihet att tillhandahålla tjänster</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Principen om friheten att tillhandahålla tjänster</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>När en yrkesutövare som är lagligen etablerad i en annan medlemsstat temporärt och tillfälligt tillhandahåller tjänster i Finland, får friheten att tillhandahålla tjänster inte inskränkas av orsaker som har samband med yrkeskvalifikationerna, om yrket är reglerat i etableringsmedlemsstaten. Om yrket inte är reglerat i etableringsmedlemsstaten ska temporärt och tillfälligt tillhandahållande av tjänster tillåtas, om tjänsteleverantören har utövat yrket i fråga i en eller flera medlemstater under minst ett år under de tio senaste åren. Kravet på ett års yrkeserfarenhet tillämpas dock inte om den utbildning som leder till yrket är reglerad.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På en tjänsteleverantör enligt 1 mom. tillämpas de nationella bestämmelser som har direkt samband med yrkeskvalifikationerna eller tillsynen över yrkesutövningen. Tjänsteleverantören omfattas inte av nationella krav som gäller tillstånd som beviljas av en yrkesorganisation eller registrering i eller medlemskap i en yrkesorganisation.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Tjänsteleverantörens yrkestitel</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>En tjänsteleverantör ska använda yrkestiteln i ursprungsmedlemsstaten på dess officiella språk när det i denna medlemsstat finns en titel för yrket. Om en sådan yrkestitel inte finns i ursprungsmedlemsstaten, ska tjänsteleverantören ange sin akademiska titel på ursprungsmedlemsstatens officiella språk. I fråga om yrken som erkänns automatiskt ska dock den yrkestitel som anges i finsk lagstiftning användas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_2">
                            <intro eId="chp_3__sec_15__subsec_2__intro">
                                <p>I de fall då tjänster tillhandahålls under ursprungsmedlemsstatens yrkestitel eller tjänsteleverantörens akademiska titel ska tjänsteleverantören meddela tjänstemottagaren följande uppgifter:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_15__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>registreringsnummer i ett handelsregister eller motsvarande offentligt register,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_15__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>kontaktuppgifter för den behöriga tillsynsmyndigheten i ursprungsmedlemsstaten, om verksamheten i denna omfattas av ett tillståndssystem,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_15__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>yrkessammanslutning eller liknande organisation där tjänsteleverantören är registrerad,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_15__subsec_2__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>medlemsstat där tjänsteleverantören tilldelats yrkestiteln eller den akademiska titeln,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_15__subsec_2__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>mervärdesskattenummer,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_15__subsec_2__para_6">
                                <num>6) </num>
                                <content>
                                    <p>detaljerade uppgifter om försäkringsskydd eller annat personligt eller kollektivt skydd som gäller yrkesansvar.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Europeiskt yrkeskort</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Ansökan om europeiskt yrkeskort</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ansökan om europeiskt yrkeskort görs hos den behöriga myndigheten i Finland, om sökanden är etablerad som yrkesutövare i Finland eller yrkeskvalifikationerna har förvärvats i Finland. Behörig myndighet är den aktör som enligt 4 § svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer. Utbildningsstyrelsen sköter den behöriga myndighetens uppgifter i anslutning till yrkeskortet, om det yrket inte är reglerat i Finland.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_2">
                            <content>
                                <p>En förutsättning för att kunna ansöka om europeiskt yrkeskort är att Europeiska kommissionen har antagit de genomförandeakter som behövs och som har samband med saken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Innehavaren av en yrkeskvalifikation kan välja huruvida han eller hon ansöker om ett europeiskt yrkeskort eller ansöker om ett sådant beslut om erkännande av yrkeskvalifikationerna som meddelas av en behörig myndighet och som avses i 13 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_16__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Ansökan om europeiskt yrkeskort görs elektroniskt via det online-verktyg som tillhandahålls av kommissionen. Till ansökan ska fogas de handlingar som krävs enligt de kommissionens genomförandeakter som avses i artikel 4a.7 i yrkeskvalifikationsdirektivet. Till ansökan ska också fogas ett bevis över att avgiften för utfärdande av yrkeskortet är betald.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Den behöriga myndighetens skyldigheter i anslutning till ansökan om yrkeskort</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Inom en vecka efter det att ansökan har tagits emot ska den behöriga myndigheten meddela att ansökan tagits emot och informera sökanden om handlingar som eventuellt saknas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten ska vid behov utfärda de intyg som krävs på basis av unionens bestämmelser om erkännande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_3">
                            <content>
                                <p>
                                    Den behöriga myndigheten ska kontrollera huruvida sökanden är lagligen etablerad som yrkesutövare i Finland och huruvida alla behövliga handlingar är giltiga och äkta. Om den behöriga myndigheten har sakligt grundade tvivel ska den höra den aktör som har upprättat handlingen, och myndigheten får av sökanden begära officiellt bestyrkta kopior av handlingarna. När samma sökande senare lämnar nya ansökningar får de behöriga myndigheterna inte begära förnyad inlämning av handlingar som fortfarande är giltiga och som redan finns i akten (<i>IMI-akten</i>) i det informationssystem för den inre marknaden (<i>IMI-systemet</i>) som avses i artikel 4a.5 i yrkeskvalifikationsdirektivet.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Europeiskt yrkeskort för personer som förvärvat yrkeskvalifikationer i Finland och som yrkesmässigt är etablerade i Finland för temporärt och tillfälligt tillhandahållande av tjänster i en annan medlemsstat i Europeiska unionen</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten ska inom tre veckor kontrollera ansökan och de handlingar som lagts fram till stöd för ansökan samt besluta om huruvida ett europeiskt yrkeskort ska utfärdas för temporärt och tillfälligt tillhandahållande av tjänster. Tidsfristen börjar när de handlingar som saknas tas emot eller, om kompletterande handlingar inte har begärts, en vecka efter det att ansökan har mottagits. Efter att yrkeskortet har utfärdats ska den behöriga myndigheten utan dröjsmål sända kortet till den behöriga myndigheten i de medlemsstater som sökanden har meddelat att han eller hon ska flytta till. Den behöriga myndigheten ska samtidigt informera sökanden om hur långt handläggningen av ärendet har fortskridit.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om en innehavare av ett europeiskt yrkeskort vill tillhandahålla tjänster i andra medlemsstater än de som angetts i den ursprungliga ansökan, får han eller hon ansöka om en utvidgning av den rätt som yrkeskortet medför. Om en innehavare av ett yrkeskort vill fortsätta att tillhandahålla tjänster för en längre tid än 18 månader, ska han eller hon informera den behöriga myndigheten om detta. En innehavare av ett yrkeskort ska i de situationer som avses i detta moment tillhandahålla information om väsentliga förändringar i de uppgifter som finns i IMI-akten och som de behöriga myndigheterna har rätt att begära i enlighet med de kommissionens genomförandeakter som avses i artikel 4a.7 i yrkeskvalifikationsdirektivet. Den behöriga myndigheten ska vidarebefordra det uppdaterade europeiska yrkeskortet till medlemsstaterna i fråga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Beslut om utfärdande och utvidgning av den rätt som ett yrkeskort medför får överklagas med iakttagande av 24 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om ansökan gäller tjänster där temporärt och tillfälligt tillhandahållande har konsekvenser för folkhälsan eller den allmänna säkerheten och som inte omfattas av något system som grundar sig på automatiskt erkännande, ska 20 § tillämpas i stället för denna paragraf.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Europeiskt yrkeskort för den som förvärvat yrkeskvalifikationer någon annanstans än i Finland och som är yrkesmässigt etablerad någon annanstans än i Finland för temporärt och tillfälligt tillhandahållande av tjänster i Finland</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett europeiskt yrkeskort som har sänts till den behöriga myndigheten i Finland från en annan medlemsstat är giltigt på Finlands hela territorium så länge dess innehavare har rätt att utöva yrkesverksamhet på grundval av de handlingar och uppgifter som finns i IMI-akten. Ett utfärdat yrkeskort utgör en sådan förhandsunderrättelse som avses i unionens bestämmelser om erkännande och det får inte krävas någon ytterligare underrättelse av innehavaren av yrkeskortet för de påföljande 18 månaderna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På yrken där tillhandahållande av tjänster temporärt och tillfälligt har konsekvenser för folkhälsan eller den allmänna säkerheten och som inte omfattas av något system som grundar sig på automatiskt erkännande, tillämpas 21 § i stället för denna paragraf.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Europeiskt yrkeskort för etablering i ett annat EU-land för den som förvärvat yrkeskvalifikationer i Finland och som är yrkesmässigt etablerad i Finland</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten ska för utfärdande av ett europeiskt yrkeskort för etablering, inom en månad kontrollera äktheten och giltigheten hos de handlingar som lagts fram till stöd för ansökan och vilka ingår i IMI-akten. Denna tidsfrist börjar när de handlingar som saknas tas emot eller, om kompletterande handlingar inte har begärts, en vecka efter det att ansökan har mottagits. Den behöriga myndigheten ska därefter utan dröjsmål sända ansökan till den behöriga myndigheten i den medlemsstat som sökanden har meddelat att han eller hon ska flytta till. Den behöriga myndigheten ska samtidigt informera sökanden om hur långt handläggningen av ansökan har fortskridit.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Europeiskt yrkeskort för etablering i Finland för den som förvärvat yrkeskvalifikationer någon annanstans än i Finland och som är yrkesmässigt etablerad någon annanstans än i Finland</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten ska i de fall som omfattas av de system som grundar sig på automatiskt erkännande inom en månad från att den ansökan som har sänts av ursprungsmedlemsstaten tagits emot besluta om huruvida myndigheten ska utfärda ett europeiskt yrkeskort. Den behöriga myndigheten ska i de fall som omfattas av den generella ordningen för erkännande och i de fall som avses i 19 § 2 mom. inom två månader från att den ansökan som har överförts av ursprungsmedlemsstaten tagits emot besluta om huruvida myndigheten utfärdar ett europeiskt yrkeskort eller låter innehavaren av en särskild yrkeskvalifikation genomgå kompensationsåtgärder.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Innan ett yrkeskort utfärdas får den behöriga myndigheten av särskilda skäl begära ytterligare uppgifter eller officiellt bestyrkta kopior av handlingar från ursprungsmedlemsstaten. Trots en sådan begäran iakttas tidsfristen enligt 1 mom. Den behöriga myndigheten kan dock besluta att tidsfristen ska förlängas med två veckor. Dessutom kan tidsfristen förlängas på nytt med ytterligare två veckor om det är nödvändigt i synnerhet på grund av orsaker som har samband med folkhälsan eller tjänstemottagarnas säkerhet. Orsakerna till förlängningen ska anges och sökanden ska informeras om saken.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten kan fatta ett negativt beslut, om den inte av ursprungsmedlemsstaten eller den sökande får behövliga uppgifter som den har rätt att kräva i enlighet med unionens bestämmelser om erkännande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Om den behöriga myndigheten inte fattar ett beslut inom föreskriven tid, sänds det europeiska yrkeskortet automatiskt via IMI-systemet till innehavaren av yrkeskvalifikationen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_21__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Utfärdande av ett yrkeskort för etablering innebär inte automatisk rätt för kortinnehavaren att utöva ett visst yrke, om det finns registreringskrav eller andra tillsynsförfaranden för detta yrke.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Behandling av uppgifter om ett europeiskt yrkeskort</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>De behöriga myndigheterna ska utan dröjsmål uppdatera den relevanta IMI-akten i fråga om begränsningar och förbud som gäller rätten att utöva ett visst yrke. De ska då iaktta bestämmelserna om skydd av personuppgifter. Sådana uppdateringar ska innefatta radering av uppgifter som inte längre behövs. Innehavaren av ett europeiskt yrkeskort och de behöriga myndigheter som har tillgång till den relevanta IMI-akten ska omedelbart informeras om alla uppdateringar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_2">
                            <intro eId="chp_4__sec_22__subsec_2__intro">
                                <p>Den skyldighet att uppdatera uppgifter som avses i 1 mom. gäller endast</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_22__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>yrkesutövarens identitet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_22__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>yrket i fråga,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_22__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter om den nationella myndighet eller domstol som har gett beslutet om begränsning eller förbud,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_22__subsec_2__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>omfattningen av begränsningen eller förbudet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_22__subsec_2__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>den tid som begränsningen eller förbudet är i kraft.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_3">
                            <content>
                                <p>De uppgifter som anges på det europeiska yrkeskortet ska begränsas till de uppgifter som krävs för att säkerställa kortinnehavarens rätt att utöva det yrke för vilket kortet har utfärdats. Uppgifter om yrkeserfarenhet eller kompensationsåtgärder som genomgåtts av innehavaren av ett europeiskt yrkeskort ska ingå i IMI-akten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Personuppgifterna i IMI-akten kan behandlas så länge som det behövs antingen för erkännandeförfarandet eller som bevis på erkännande eller som bevis på att en förhandsunderrättelse om temporärt tillhandahållande av tjänster har sänts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_22__subsec_5">
                            <content>
                                <p>När det gäller behandling av personuppgifter på det europeiska yrkeskortet och i IMI-akterna ska de behöriga myndigheter som avses i 16 § 1 mom. betraktas som sådana registeransvariga som avses i 3 § 4 punkten i personuppgiftslagen (523/1999).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Granskning av uppgifter om ett europeiskt yrkeskort</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten får granska enbart sådana IMI-akter som gäller fall som den har behandlat eller håller på att behandla. De behöriga myndigheterna ska på begäran av en innehavare av ett europeiskt yrkeskort informera denne om innehållet i IMI-akten. Arbetsgivare, klienter, patienter, myndigheter och andra parter får kontrollera äktheten och giltigheten hos ett europeiskt yrkeskort som kortinnehavaren visar upp för dem.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_23__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Innehavaren av ett europeiskt yrkeskort har när som helst rätt att utan kostnad begära rättelse av felaktiga eller ofullständiga uppgifter, eller radering eller blockering av IMI-akten i fråga. Innehavaren ska informeras om denna rätt när det europeiska yrkeskortet utfärdas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_23__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om innehavaren av ett yrkeskort begär radering av en IMI-akt som är kopplad till ett europeiskt yrkeskort som har utfärdats i Finland för etablering i Finland eller för temporärt och tillfälligt tillhandahållande av sådana tjänster som avses i 19 § 2 mom., ska de behöriga myndigheterna förse innehavaren av yrkeskvalifikationen med bevis som styrker erkännandet av hans eller hennes yrkeskvalifikationer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Överklagande</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Ett beslut enligt denna lag får överklagas genom besvär hos förvaltningsdomstolen på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/1996).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om ett beslut enligt denna lag inte har fattats inom föreskriven tid, får sökanden anföra besvär i den ordning som anges i förvaltningsprocesslagen, som då anses gälla ett avslag på ansökan. Sådana besvär får anföras till dess att beslut har fattats om ansökan.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ett beslut av förvaltningsdomstolen får överklagas genom besvär endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Användning av en yrkestitel och akademisk titel</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om användningen av en yrkestitel för en viss yrkesverksamhet är nationellt reglerad, ska medborgare i andra medlemsstater som har tillstånd att utöva det reglerade yrket med stöd av ett sådant beslut om erkännande av yrkeskvalifikationer som avses i denna lag, använda den yrkestitel och den eventuella förkortning för titeln som anges i finsk lagstiftning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om en person har beviljats partiell rätt att utöva yrke enligt 8 § ska yrkesverksamheten utövas under ursprungsmedlemsstatens yrkestitel. Den behöriga myndigheten får kräva att denna yrkestitel används på finska eller svenska.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_25__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Sökanden har rätt att använda en akademisk titel från ursprungsmedlemsstaten, och den eventuella förkortningen av titeln, på ursprungsmedlemsstatens språk. Om en akademisk titel kan förväxlas med en titel som i Finland kräver kompletterande utbildning, får den myndighet som svarar för erkännande av yrkeskvalifikationer kräva att sökanden använder den akademiska titeln i en lämplig form.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Varningsmekanism</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Den behöriga myndigheten ska via IMI-systemet inom tre dagar efter det att ett domstolsbeslut meddelats underrätta de behöriga myndigheterna i alla andra medlemsstater om identiteten för en yrkesutövare som har ansökt om erkännande av kvalifikationer enligt yrkeskvalifikationsdirektivet och som därefter vid domstol konstaterats ha använt förfalskade handlingar i detta sammanhang som påvisar yrkeskvalifikationer (<i>varning</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Den behöriga myndigheten ska samtidigt som den sänder en varning skriftligen informera den som avses i varningen om de beslut som gäller varningen. Ett beslut om varning får överklagas med iakttagande av 24 §. Till en varning som sänds till de behöriga myndigheterna i de andra medlemsstaterna ska fogas en uppgift om att den som saken gäller har överklagat beslutet om att utfärda en varning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om den behöriga myndigheten tar emot en varning som gäller en person som har lämnat in en ansökan om erkännande eller fått ett beslut om erkännande, ska myndigheten begära en utredning om orsakerna till varningen av den behöriga myndigheten i den medlemsstat som har utfärdat varningen och bedöma huruvida orsakerna ger anledning till att fatta ett negativt beslut om erkännande eller att ansöka om återbrytande av beslut i enlighet med förvaltningsprocesslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_26__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Uppgifter om varningar får behandlas i IMI-systemet så länge de är giltiga. Den behöriga myndigheten ska radera sin varning i IMI-systemet inom tre dygn från det att det inte längre finns grund för att hålla varningen i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Samordning av myndigheternas verksamhet och rådgivning för medborgarna</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Undervisnings- och kulturministeriet svarar för den nationella samordningen av förfarandena vid erkännande av yrkeskvalifikationer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Utbildningsstyrelsen är ett sådant rådgivningscentrum som avses i yrkeskvalifikationsdirektivet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Utlämnande av uppgifter och sekretessen hos behöriga myndigheter</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om utlämnande av uppgifter och sekretessen hos en behörig myndighet som sköter uppgifter som hör till tillämpningsområdet för denna lag och hos andra aktörer finns i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 kap.</num>
                    <heading>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_6__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Ikraftträdande</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2016.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Genom denna lag upphävs lagen om erkännande av yrkeskvalifikationer (1093/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Övergångsbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>På ansökningar som har blivit anhängiga före denna lags ikraftträdande tillämpas bestämmelserna i denna lag, om beslutet fattas efter lagens ikraftträdande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På överklagande av förvaltningsbeslut som har meddelats före denna lags ikraftträdande tillämpas de bestämmelser som gällde när denna lag trädde i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om sökanden med stöd av den upphävda lagen om erkännande av yrkeskvalifikationer ska avlägga ett lämplighetsprov som kompensationsåtgärd och provet ska verkställas av ett universitet som utfärdar juridiska examina, ska lämplighetsprovet kunna avläggas senast den 31 december 2018. Efter godkänt lämplighetsprov fattar Utbildningsstyrelsen med stöd av 13 § i den upphävda lagen om erkännande av yrkeskvalifikationer på ansökan det slutliga beslutet om erkännande av yrkeskvalifikationer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_30__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Hänvisningar till den upphävda lagen om erkännande av yrkeskvalifikationer någon annanstans i lagstiftningen betraktas som hänvisningar till denna lag efter det att lagen har trätt i kraft.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2015/22">RP 22/2015</ref>
                        </p>
                        <p>KuUB 6/2015</p>
                        <p>RSv 50/2015</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2013/55/EU (32013L0055); EUT nr L 354, 28.12.2013, s. 132</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 4 december 2015</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Sauli Niinistö</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Undervisnings- och kulturminister</role>
                                <person refersTo="">Sanni Grahn-Laasonen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
