<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/234/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/234"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/234/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-08" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-13" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="234"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/234/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/234/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/234/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-08" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-13" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/234/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/234/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/234/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-13" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2016</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>234/2016</docNumber>
                <docTitle>Lag om Forststyrelsen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Lagens syfte </heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I denna lag föreskrivs om Forststyrelsen. Forststyrelsen är ett statligt affärsverk inom jord- och skogsbruksministeriets förvaltningsområde som styrs av ministeriet. Bestämmelser om miljöministeriets styrningsuppgifter finns i 9 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om Forststyrelsens jakt- och fiskeövervakning utfärdas särskilt genom lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Forststyrelsens uppgifter</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Forststyrelsens allmänna uppgift</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen ska på ett hållbart sätt använda, vårda och skydda statens jord- och vattenegendom som den besitter. Forststyrelsen ska bedriva en resultatrik verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_2__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen ska bedriva affärsverksamhet på sitt område inom ramen för de samhälleliga förpliktelser som ålagts den i denna lag och preciserats i statsbudgeten samt sköta de offentliga förvaltningsuppgifter som ålagts den.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_2__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen ska verka enligt företagsekonomiska principer samt enligt de mål för Forststyrelsens tjänster och övriga mål för verksamheten som riksdagen har ställt upp för den. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Affärsverksamheten</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen bedriver affärsverksamhet inom det ekonomiska utnyttjandet av statens jord- och vattenegendom som anvisats i dess besittning samt genom att administrera aktierna i de dotter- och intressebolag som bedriver affärsverksamhet som ansluter till besittningen av jord- och vattenegendomen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_3__subsec_2__intro">
                                <p>I detta syfte ska Forststyrelsen</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>bedriva skogsbruk och leverera virke till kunderna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>bedriva affärsverksamhet med marktäktsprodukter,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>bedriva försäljning och uthyrning av land- och vattenområden, och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_3__subsec_2__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>bedriva projekt- och utvecklingsverksamhet som gäller land- och vattenområden.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen får dessutom producera frö och plantor samt på annat sätt utnyttja jord- och vattenegendomen inom dess ansvarsområde ekonomiskt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen bedriver skogsbruk inom det aktiebolag som avses i lagen om statens skogsbruksaktiebolag (235/2016). </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_3__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen svarar för ägarstyrningen av sina dotter- och intressebolag så som föreskrivs i 6 § i lagen om statens bolagsinnehav och ägarstyrning (1368/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Forststyrelsekoncernen</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen kan ha bestämmande inflytande enligt 1 kap. 5 och 6 § i bokföringslagen (1336/1997) i ett eller flera inhemska eller utländska företag som har anknytning till dess affärsverksamhet eller skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifter som ålagts den. De företag i vilka Forststyrelsen har bestämmande inflytande är dotterföretag till Forststyrelsen. Forststyrelsen och dess dotterföretag bildar Forststyrelsekoncernen. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om värdet av aktierna i ett dotterföretag är betydande eller om bolagsförhållandet mellan Forststyrelsen och dotterföretaget annars bör betraktas som betydande, behövs tillstånd av statsrådet för förvärv av samt överlåtelse av aktier i dotterföretaget. Tillstånd av statsrådet behövs också i fråga om motsvarande förvärv eller överlåtelse av betydande delägarskap eller medlemskap i ett annat företag än ett dotterföretag. Beträffande överlåtelse av fastighetsförmögenhet iakttas dock lagen om rätt att överlåta statlig fastighetsförmögenhet (973/2002). </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen och dess dotterföretag som bedriver affärsverksamhet inom skogsbruket står i ett sådant förhållande till varandra som avses i 12 § i lagen om offentlig upphandling (348/2007). Forststyrelsen och dess dotterföretag får köpa tjänster direkt av varandra. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen får inte ge sina dotterföretag koncernbidrag. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_4__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om hur affärsverksamheten för Forststyrelsens dotterföretag ansluter till Forststyrelsens affärsverksamhet, när värdet på dotterföretagens aktier är betydande samt när bolagsförhållandet mellan Forststyrelsen och dotterföretagen är betydande utfärdas vid behov genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Offentliga förvaltningsuppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen sköter och använder jord- och vattenegendom som är i dess besittning för skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter. På statens jord- och vattenegendom som ska skötas inom ramen för de offentliga förvaltningsuppgifterna ställs inga krav på avkastning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <intro eId="chp_2__sec_5__subsec_2__intro">
                                <p>Forststyrelsen sköter för den föreskrivna offentliga förvaltningsuppgifter, som består av</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som föreskrivs i naturvårdslagen (1096/1996) och i författningar om naturskyddsområden som inrättats med stöd av den och 1923 års lag om naturskydd (71/1923), övriga uppgifter som gäller skyddande av naturtyper och arter samt förvärv av naturskyddsområden,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>skötsel och användning av nätverket av naturskyddsområden samt skötsel av övriga land- och vattenområden och övrig egendom som är avsedda för skötseln av Forststyrelsens offentliga förvaltningsuppgifter,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>tillhandahållande av natur- och friluftstjänster i anslutning till användning av naturen för rekreation samt värnande om kulturegendom,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>de uppgifter som föreskrivs i ödemarkslagen (62/1991), lagen om fiske (379/2015), skoltlagen (253/1995), terrängtrafiklagen (1710/1995), jaktlagen (615/1993), lagen om vattenvårds- och havsvårdsförvaltningen (1299/2004), räddningslagen (379/2011), renskötsellagen (848/1990), lagen om strukturstöd för renhushållning och naturnäringar (986/2011) och lagen om friluftsliv (606/1973),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>genomförande av vilt- och fiskerihushållningsprojekt samt beviljande av jakt- och fisketillstånd,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_6">
                                <num>6) </num>
                                <content>
                                    <p>jakt- och fiskeövervakning enligt lagen om Forststyrelsens jakt- och fiskeövervakning (1157/2005),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_5__subsec_2__para_7">
                                <num>7) </num>
                                <content>
                                    <p>uppgifter som hänför sig till anskaffning och säkerhetsupplagring av frö för skogsträd.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Förpliktelser som gäller verksamheten</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Allmänna samhälleliga förpliktelser</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Som en väsentlig del av den hållbara vården och användningen av naturresurserna ska Forststyrelsen i tillräcklig grad beakta skyddet och en ändamålsenlig ökning av den biologiska mångfalden tillsammans med de övriga målen för vården, användningen och skyddet av skogar, havet och andra naturresurser. Forststyrelsen ska dessutom beakta de krav som användningen av naturen för rekreation och främjandet av sysselsättningen ställer.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Vården, användningen och skyddet av naturresurser i Forststyrelsens besittning inom samernas hembygdsområde enligt sametingslagen (974/1995) ska samordnas så att förutsättningarna för utövande av samekulturen tryggas, och inom renskötselområdet enligt renskötsellagen så att de förpliktelser som föreskrivs i renskötsellagen uppfylls.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen ska vara beredd att sköta sina uppgifter även under undantagsförhållanden med iakttagande av jord- och skogsbruksministeriets och, i fråga om försvarsfastigheter, försvarsministeriets föreskrifter. Forststyrelsen ska dessutom följa försvarsministeriets säkerhetsföreskrifter i fråga om försvarsfastigheter och fastigheternas lokalservice.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen ska lämna räddningsmyndigheterna experthjälp när det gäller att bekämpa skogsbränder och på eget initiativ ha beredskap att i samråd med räddningsmyndigheterna förebygga och bekämpa skogsbränder på statsägd mark som Forststyrelsen har i sin besittning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_6__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Skötseln av de allmänna samhälleliga förpliktelserna ska beaktas när Forststyrelsens resultatmål uppställs.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Övriga samhälleliga förpliktelser</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I sin verksamhet ska Forststyrelsen beakta forskningens, utbildningens, försvarsmaktens och gränsbevakningsväsendets markanvändningsbehov.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Styrningen av Forststyrelsen</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Riksdagens och statsrådets styrning</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_8__subsec_1">
                            <intro eId="chp_4__sec_8__subsec_1__intro">
                                <p>Vid behandlingen av statsbudgeten ska riksdagen </p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_8__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>godkänna Forststyrelsens viktigaste servicemål och andra verksamhetsmål, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_8__subsec_1__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>godkänna höjningar och sänkningar av Forststyrelsens grundkapital samt besluta om intagande av anslag i statsbudgeten för höjning av Forststyrelsens grundkapital, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_8__subsec_1__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>samtycka till att Forststyrelsen upptar lån för finansiering av sin affärsverksamhet, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_4__sec_8__subsec_1__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>i fråga om Forststyrelsens affärsverksamhet godkänna maximibeloppet för investeringar under räkenskapsperioden samt bemyndiganden att ingå sådana förbindelser för investeringar som medför utgifter under senare räkenskapsperioder. </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Statsrådet utfärdar vid behov allmänna bestämmelser om Forststyrelsens verksamhet och ekonomi. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Ministeriets styrning</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbruksministeriet svarar för resultatstyrningen av Forststyrelsen. Miljöministeriet svarar för resultatstyrningen av Forststyrelsen inom sitt ansvarsområde i fråga om de offentliga förvaltningsuppgifterna.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Efter det att riksdagen beslutat om statsbudgeten ska det ministerium som är behörigt besluta om Forststyrelsens servicemål och andra verksamhetsmål, om Forststyrelsens resultatmål och intäktsföringsmål samt vid behov om verkställandet av riksdagens beslut om ändringar i grundkapitalet. Resultatmålet ska uppställas så att Forststyrelsen kan uppnå affärsekonomiskt lönsamma servicemål och andra verksamhetsmål enligt 8 § 1 mom. 1 punkten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_9__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Det ministerium som avses ovan i 1 mom. beslutar om användningen och utbetalningen av det anslag som avses i 28 §. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Forststyrelsens organisation och förvaltning </heading>
                    <section eId="chp_5__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Forststyrelsens organisation</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_10__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen har en styrelse och en verkställande direktör samt en separat enhet som svarar för de offentliga förvaltningsuppgifterna. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen har andra enheter och funktioner enligt vad som föreskrivs i arbetsordningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Styrelsen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen har en styrelse med högst åtta medlemmar. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Statsrådet utnämner styrelsens medlemmar för högst tre år i sänder och förordnar en av medlemmarna att vara ordförande och en att vara vice ordförande. Styrelsemedlemmarna ska vara oberoende på det sätt som konkurrenssituationen förutsätter. Minst en styrelsemedlem ska företräda Forststyrelsekoncernens personal. Den medlem som företräder personalen ska vara anställd hos Forststyrelsen eller dess dotterföretag. Forststyrelsens verkställande direktör kan inte vara styrelsemedlem. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_11__subsec_3">
                            <content>
                                <p>På styrelsemedlemmarna tillämpas vad som i 6 kap. 4 § i aktiebolagslagen (624/2006) föreskrivs om jäv för aktiebolags styrelseledamöter och i 6 kap. 10 § 1 mom. i den lagen om styrelseledamöternas behörighet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_11__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Statsrådet entledigar styrelsen eller en styrelsemedlem från uppdraget. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Styrelsens uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Styrelsen leder och övervakar Forststyrelsens verksamhet. Styrelsen har hand om Forststyrelsens strategiska ledning och dess förvaltning och ser till att verksamheten ordnas på behörigt sätt. Dessutom ser styrelsen till att tillsynen över Forststyrelsens bokföring och medelsförvaltning är ordnad på behörigt sätt samt särskilt att Forststyrelsen sköts enligt riksdagens och övriga myndigheters beslut och föreskrifter. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_12__subsec_2">
                            <intro eId="chp_5__sec_12__subsec_2__intro">
                                <p>Styrelsen ska</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>göra framställning om budgetförslag för Forststyrelsen samt, i anslutning till det, framställning om Forststyrelsens servicemål och andra verksamhetsmål samt resultatmål och intäktsföringsmål för det följande året, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>besluta om utveckling av Forststyrelsens verksamhet inom ramen för de mål som riksdagen och ministeriet uppställt för verksamheten och ekonomin samt följa och rapportera hur målen nås, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>ge utlåtande om utnämningen av verkställande direktören, naturtjänstdirektören och vildmarksdirektören,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>besluta om Forststyrelsens upplåning, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>besluta om Forststyrelsens betydande investeringar och övriga utgifter med lång verkningstid, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_6">
                                <num>6) </num>
                                <content>
                                    <p>i fråga om de aktier som Forststyrelsen innehar besluta om utövandet av aktieägarens rättigheter i förvaltningen av ett dotterföretag inom Forststyrelsekoncernen, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_7">
                                <num>7) </num>
                                <content>
                                    <p>upprätta Forststyrelsens och Forststyrelsekoncernens bokslut och verksamhetsberättelse och i anslutning till dem ett förslag till åtgärder beträffande Forststyrelsens vinst eller förlust samt sända bokslutet, verksamhetsberättelsen och nämnda förslag till statsrådet för fastställelse, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_8">
                                <num>8) </num>
                                <content>
                                    <p>besluta vem som har rätt att teckna Forststyrelsens namn, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_9">
                                <num>9) </num>
                                <content>
                                    <p>godkänna de regionala planerna för användning av naturresurser,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_10">
                                <num>10) </num>
                                <content>
                                    <p>besluta om hur beslutanderätten i fråga om förvärv samt, enligt vad som bestäms i lagen om rätt att överlåta statlig fastighetsförmögenhet, överlåtelse och utarrendering av fastighetsförmögenhet ska ordnas vid Forststyrelsen,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_11">
                                <num>11) </num>
                                <content>
                                    <p>besluta om ersättningssystemet för affärsverkets ledning,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_5__sec_12__subsec_2__para_12">
                                <num>12) </num>
                                <content>
                                    <p>behandla och avgöra andra än i 1—11 punkten avsedda ärenden som är vittgående eller viktiga. </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_12__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Styrelsen eller styrelsemedlemmarna får inte följa sådana beslut av styrelsen som strider mot denna lag eller med stöd av den utfärdade bestämmelser och således är ogiltiga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_12__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om styrelsens uppgifter i fråga om styrningen och övervakningen av de offentliga förvaltningsuppgifterna finns i 19 §.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Personalens företrädare i styrelsen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_13__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den styrelsemedlem som företräder Forststyrelsekoncernens personal har samma rättigheter och skyldigheter som de övriga styrelsemedlemmarna. Företrädaren för personalen har dock inte rätt att delta i behandlingen av ärenden som gäller val eller uppsägning av Forststyrelsens ledning, ledningens avtalsvillkor, personalens anställningsvillkor eller stridsåtgärder. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Verkställande direktören</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen har en verkställande direktör som leder och utvecklar Forststyrelsens verksamhet, sköter Forststyrelsens löpande förvaltning samt ser till att bokföringen är lagenlig och att medelsförvaltningen är ordnad på ett tillförlitligt sätt. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Verkställande direktören ska se till att styrelsens beslut verkställs och följa styrelsens föreskrifter samt informera styrelsen om åtgärder och händelser som är betydelsefulla med hänsyn till Forststyrelsens verksamhet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Verkställande direktören får vidta åtgärder som med beaktande av omfattningen och arten av Forststyrelsens verksamhet är exceptionella eller av stor betydelse endast om han eller hon har styrelsens bemyndigande eller om styrelsens beslut inte kan inväntas utan väsentlig olägenhet för Forststyrelsens verksamhet. I det sistnämnda fallet ska styrelsen så snart som möjligt underrättas om åtgärden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_14__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Vad som i 11 § 3 mom. föreskrivs om jäv för styrelsemedlemmar och styrelsemedlemmars behörighet och i 12 § 3 mom. om skyldigheten att inte följa ogiltiga beslut tillämpas även på verkställande direktören. Verkställande direktören har titeln generaldirektör.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Den enhet som svarar för de offentliga förvaltningsuppgifterna</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>För de offentliga förvaltningsuppgifter som föreskrivits för Forststyrelsen svarar den separata enheten för offentliga förvaltningsuppgifter, som naturtjänstdirektören är chef för. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_6">
                    <num>6 kap.</num>
                    <heading>Skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter </heading>
                    <section eId="chp_6__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Uppgifterna för den enhet som svarar för de offentliga förvaltningsuppgifterna</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_16__subsec_1">
                            <intro eId="chp_6__sec_16__subsec_1__intro">
                                <p>Den enhet som svarar för de offentliga förvaltningsuppgifterna ska svara för skötseln av de i 5 § avsedda offentliga förvaltningsuppgifter som föreskrivits för Forststyrelsen.</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_16__subsec_1__para_1">
                                <content>
                                    <p>Enheten bereder och föredrar de ärenden som gäller skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter för Forststyrelsens styrelse.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Naturtjänstdirektörens och vildmarksdirektörens uppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Naturtjänstdirektören sköter de uppgifter som hänför sig till de offentliga förvaltningsuppgifterna och som enligt 2 mom. eller 12 eller 14 § inte hör till styrelsen, verkställande direktören eller vildmarksdirektören. Naturtjänstdirektören godkänner och undertecknar vid sidan av styrelsen det särskilda bokslut som avses i 33 § 1 mom.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    De offentliga förvaltningsuppgifter som gäller jakt och fiske samt jakt- och fiskeövervakningen (<i>vildmarksärenden</i>) och som enligt 1 mom. inte hör till styrelsen eller verkställande direktören sköts dock i den enhet som svarar för de offentliga förvaltningsuppgifterna av vildmarksdirektören. 
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Beslutanderätt i offentliga förvaltningsuppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Naturtjänstdirektören avgör förvaltningsärenden som hänför sig till de i 5 § avsedda offentliga förvaltningsuppgifterna och myndighetsärenden som gäller den enhet som svarar för de offentliga förvaltningsuppgifterna. Ärenden som gäller jakt och fiske och jakt- och fiskeövervakningen samt ärenden som gäller den personal som sköter dessa uppgifter avgörs dock av vildmarksdirektören.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Kvoter kan fastställas områdesvis för de tillstånd eller beslut enligt 4 § i terrängtrafiklagen, 5 § i lagen om fiske och 6 § i jaktlagen som gäller användning av ett område i Forststyrelsens besittning för det ändamål som avses i dessa lagar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_18__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Inom ramen för kvoterna enligt 2 mom. kan naturtjänstdirektören delegera rätten att fatta beslut om enskilda tillstånd som avses i 4 § i terrängtrafiklagen till en tjänsteman vid Forststyrelsen eller till en sådan anställd vid Forststyrelsen eller en sådan utomstående sammanslutning som med avseende på oavhängighet, tillförlitlighet, sakkunskap och andra omständigheter som ska beaktas vid bedömningen är att betrakta som lämplig för uppdraget. Vildmarksdirektören kan göra detsamma i fråga om beslut om enskilda tillstånd som avses i 5 § i lagen om fiske och i 6 § i jaktlagen. På verksamheten vid Forststyrelsen och vid en utomstående sammanslutning som beviljar tillstånd tillämpas till denna del förvaltningslagen (434/2003), lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999), språklagen (423/2003) och samiska språklagen (1086/2003) samt dessutom vad som i strafflagen (39/1889) bestäms om straffrättsligt tjänsteansvar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_18__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Ett enskilt tillstånd i ett ärende som avses i 3 mom. kan också ges maskinellt och beslut fattas utan föredragning.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_18__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Med undantag för fastställande av ordningsstadga för ett naturskyddsområde eller ett strövområde samt fastställande av kvoter i enlighet med 2 mom. får naturtjänstdirektören och vildmarksdirektören skriftligt delegera den beslutanderätt som de har enligt denna paragraf till en annan tjänsteman inom enheten för offentliga förvaltningsuppgifter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_18__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Beslut om fastställande av kvoter områdesvis ska delges genom offentlig delgivning med iakttagande av 62 § i förvaltningslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Styrning och övervakning av de offentliga förvaltningsuppgifterna</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbruksministeriet och miljöministeriet ska i fråga om sitt ansvarsområde styra och övervaka skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifter som hör till Forststyrelsen på det sätt som särskilt föreskrivs om styrning och övervakning av ämbetsverks och inrättningars verksamhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_19__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_19__subsec_2__intro">
                                <p>Inom ramen för de i 1 mom. nämnda ministeriernas styrning och övervakning ska Forststyrelsens styrelse</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_19__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>sörja för den allmänna styrningen och övervakningen av skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifterna,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_19__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>sörja för att uppgifterna sköts i enlighet med beslut och föreskrifter från riksdagen och andra myndigheter och för att bokföringen och övervakningen av medelsförvaltningen i anslutning till de offentliga förvaltningsuppgifterna har ordnats på behörigt sätt,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_19__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>sedan den fått ett förslag från enheten för offentliga förvaltningsuppgifter fatta beslut i ärenden som anges i 12 § 2 mom. 1, 2, 6—8, 10 och 11 punkten.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_19__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Inom ramen för de i 1 mom. nämnda ministeriernas styrning och övervakning samt styrelsens övervakning ska Forststyrelsens verkställande direktör ansvara för den allmänna ledningen och utvecklingen av skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifter som hör till Forststyrelsen samt sörja för att den särskilda bokföring som avses i 33 § 1 mom. är lagenlig och det särskilda bokslut som avses i 33 § 1 mom. har upprättats på behörigt sätt och att den medelsförvaltning som gäller skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifterna är ordnad på ett tillförlitligt sätt.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Ansvar vid skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I fråga om ersättande av skada som Forststyrelsen förorsakar vid skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter gäller vad som särskilt bestäms om ersättande av skada som skett under tjänsteansvar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Ändringssökande</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om sökande av ändring i beslut som Forststyrelsen fattar med stöd av naturvårdslagen finns i den lagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ändring i andra beslut är sådana som avses i 1 mom. eller beslut enligt 18 § 3 mom. som gäller enskilda tillstånd får sökas genom besvär hos förvaltningsdomstolen på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen (586/1996).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Beslut enligt 2 mom. får verkställas trots ändringssökande. Besvärsmyndigheten kan dock förbjuda verkställighet av beslutet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Sökande av ändring i beslut om enskilda tillstånd</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Omprövning av beslut om enskilda tillstånd enligt 18 § 3 mom. får begäras hos Forststyrelsen på det sätt som föreskrivs i förvaltningslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett beslut av Forststyrelsen som meddelats med anledning av en begäran om omprövning får överklagas genom besvär hos förvaltningsdomstolen på det sätt som föreskrivs i förvaltningsprocesslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_22__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Ändring i ett beslut av förvaltningsdomstolen får sökas genom besvär endast om högsta förvaltningsdomstolen beviljar besvärstillstånd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_22__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Beslut om enskilda tillstånd som avses i 1 mom. får verkställas även om beslutet överklagas. Besvärsmyndigheten kan dock förbjuda verkställighet av beslutet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Behörig förvaltningsdomstol</heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Behörig förvaltningsdomstol är den förvaltningsdomstol inom vars domkrets det område eller största delen av det område som beslutet gäller är beläget. Om denna grund inte kan tillämpas, är den förvaltningsdomstol behörig inom vars domkrets hemorten för den som anfört besvären är belägen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_6__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Avgifter som hänför sig till skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter </heading>
                        <subsection eId="chp_6__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om påförande av avgifter, dröjsmålsränta, indrivning av avgifter och behörighet att besluta om avgifter i anslutning till Forststyrelsens offentliga förvaltningsuppgifter finns i lagen om grunderna för avgifter till staten (150/1992). Bestämmelser om sökande av ändring i en avgift för en prestation som hänför sig till en offentlig förvaltningsuppgift finns i 11 b § i den lagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_24__subsec_2">
                            <intro eId="chp_6__sec_24__subsec_2__intro">
                                <p>Med avvikelse från vad som föreskrivs i 1 mom. har</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_24__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>invånarna i städerna Kemi och Torneå rätt att inom de områden som anvisas av Forststyrelsen bedriva jakt på de villkor Forststyrelsen bestämmer för en avgift som motsvarar självkostnadsvärdet,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_6__sec_24__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>kommuninvånarna rätt att avgiftsfritt använda områden som hör till deras hemkommun men som är i Forststyrelsens besittning för sådan terrängtrafik som avses i terrängtrafiklagen.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_6__sec_24__subsec_3">
                            <content>
                                <p>En avgift för Forststyrelsens offentligrättsliga prestationer är direkt utsökbar. Bestämmelser om indrivning av avgifter finns i lagen om verkställighet av skatter och avgifter (706/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_7">
                    <num>7 kap.</num>
                    <heading>Forststyrelsens ekonomi</heading>
                    <section eId="chp_7__sec_25">
                        <num>25 §</num>
                        <heading>Eget kapital</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_25__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen har ett eget kapital som består av grundkapital, övrigt eget kapital och en uppskrivningsfond. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_25__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Grundkapitalet är kapital som har placerats i affärsverket och som utgör grund för intäktsföringen av vinsten. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_25__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Övrigt eget kapital är kapital som har anvisats Forststyrelsen av dess vinst, eller kapital som har överförts till Forststyrelsen såsom övrigt eget kapital. Uppskrivningsfonden visar med vilket belopp värdet av anläggningstillgångarna har skrivits upp. Övrigt eget kapital och uppskrivningsfonden kan överföras till grundkapitalet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_26">
                        <num>26 §</num>
                        <heading>Egendom som är avsedd för offentliga förvaltningsuppgifter</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_26__subsec_1">
                            <content>
                                <p>För skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter har Forststyrelsen i sin besittning statsägda naturskyddsområden och ödemarksområden, övriga områden som anvisats eller förvärvats för skyddsändamål samt övrig egendom som behövs för skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifterna. Den egendom som är avsedd för skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifterna hör till Forststyrelsens övriga egna kapital.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_27">
                        <num>27 §</num>
                        <heading>Forststyrelsens lån, säkerheter och borgen</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_27__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen får för finansieringen av sin verksamhet uppta lån inom ramen för det samtycke som riksdagen gett i samband med behandlingen av statsbudgeten. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_27__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen har rätt att i sin affärsverksamhet använda säkerhet som ställs till förmån för en utomstående, om behovet att ställa säkerhet baserar sig på lag eller allmänt godtagna principer som iakttas i en konkurrenssituation. Riksdagen fattar beslut om maximibeloppet av säkerheterna i samband med behandlingen av statsbudgeten. Forststyrelsen får inte ställa borgen eller pantsätta egendom som säkerhet för ett lån som tagits upp av ett dotterföretag som bedriver affärsverksamhet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_27__subsec_3">
                            <content>
                                <p>För lån som upptagits och borgen som ställts av Forststyrelsen tas det till staten ut en borgensavgift enligt lagen om statens långivning samt statsborgen och statsgaranti (449/1988). </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_7__sec_27__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om upptagande av lån enligt 1 mom., om villkoren för upplåning, om vad lånen får användas till, användningen och arten av de säkerheter som används i affärsverksamheten och om hur den avgift som avses i 3 mom. bestäms och tas ut utfärdas genom förordning av statsrådet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_7__sec_28">
                        <num>28 §</num>
                        <heading>Finansiering av de offentliga förvaltningsuppgifterna</heading>
                        <subsection eId="chp_7__sec_28__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Skötseln av Forststyrelsens offentliga förvaltningsuppgifter finansieras med anslag som särskilt anvisas i statsbudgeten samt med avgifter och inkomster från skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifterna. Skötseln av offentliga förvaltningsuppgifter kan också finansieras med offentlig projektfinansiering.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_8">
                    <num>8 kap.</num>
                    <heading>Forststyrelsens personal</heading>
                    <section eId="chp_8__sec_29">
                        <num>29 §</num>
                        <heading>Personal</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Personalen vid Forststyrelsen är huvudsakligen anställd i arbetsavtalsförhållande. Personer som sköter uppgifter som innebär utövande av offentlig makt är dock anställda i tjänsteförhållande, om inte något annat föreskrivs i lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_2">
                            <content>
                                <p>På Forststyrelsens tjänstemän, tjänster och tjänsteförhållanden tillämpas bestämmelserna om statens tjänsteförhållanden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_3">
                            <content>
                                <p>I fråga om tjänstekollektivavtalet för Forststyrelsen gäller bestämmelserna i lagen om statens tjänstekollektivavtal (664/1970), med undantag av 3 § 3 mom. 2 och 4 punkten och 4 mom., 4 § 2 och 3 mom., 5 § 4 och 5 mom. samt 26 § i den lagen. Lagen om statens tjänstekollektivavtal tillämpas på Forststyrelsen som följer:</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_4">
                            <content>
                                <p>1) förhandlings- och avtalspart på arbetsgivarens vägnar i fråga om Forststyrelsens tjänstekollektivavtal är i stället för vad som anges i 3 § 3 mom. 1 punkten i den lagen Forststyrelsen eller en sådan registrerad förening till vars egentliga syften hör att bevaka arbetsgivarnas intressen i fråga om tjänsteförhållandena och till vilken Forststyrelsen direkt eller genom mellanled hör,</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_5">
                            <content>
                                <p>2) i stället för vad som anges i 5 § 1 mom. 1 punkten i den lagen, är Forststyrelsen och den arbetsgivarförening som ingått avtal på dess vägnar och underföreningarna till föreningen bundna av ett tjänstekollektivavtal,</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_6">
                            <content>
                                <p>3) i stället för vad som anges i 5 § 2 mom. i den lagen, kan Forststyrelsen bestämma sina tjänstemäns anställningsvillkor utan att bestämma dem så att de är sämre än vad som gäller enligt tjänstekollektivavtalet, men i övrigt oberoende tjänstekollektivavtalet,</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_7">
                            <content>
                                <p>4) även en sådan underförening till arbetsgivarföreningen som avses ovan i 1 punkten har sådan uppsägningsrätt som avses i 6 § 2 mom. i den lagen, och</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_8">
                            <content>
                                <p>5) vad som föreskrivs om staten eller den statliga förhandlingsmyndigheten i 3 § 3 mom. 1 punkten, 5 § 6 och 7 mom., 8 § 3 och 4 mom., 12 och 18 §, 19 § 2 mom. och 24 § i den lagen gäller Forststyrelsen och en sådan arbetsgivarförening som avses ovan i 1 punkten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_29__subsec_9">
                            <content>
                                <p>Vad som i någon annan lag föreskrivs om den statliga förhandlingsmyndighetens eller en statlig myndighets rätt att ingå tjänstekollektivavtal och arbetskollektivavtal eller med dessa jämförbara avtal gäller, i fråga om anställningsvillkoren för Forststyrelsens personal, Forststyrelsen och den arbetsgivarförening som avses i 3 mom. 1 punkten i enlighet med dess stadgar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_30">
                        <num>30 §</num>
                        <heading>Behörighetsvillkor för personalen</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Behörighetsvillkor för verkställande direktören är för uppgiften lämplig högre högskoleexamen, kännedom om företagsekonomi och Forststyrelsens uppgiftsområde samt erfarenhet av ledarskap och i praktiken visad ledarförmåga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Behörighetsvillkor för naturtjänstdirektören och vildmarksdirektören är lämplig högre högskoleexamen, förtrogenhet med uppgiftsområdet för tjänsten samt erfarenhet av ledarskap och i praktiken visad ledarförmåga.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_30__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Behörighetsvillkor för andra tjänster vid Forststyrelsen än de som nämns i 1 och 2 mom. är att personen i fråga genom sin tidigare verksamhet visat att han eller hon besitter sådan förmåga och skicklighet som en framgångsrik skötsel av tjänsten förutsätter.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_31">
                        <num>31 §</num>
                        <heading>Utnämning av personalen </heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_31__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Verkställande direktören vid Forststyrelsen utnämns och sägs upp av statsrådet efter föredragning från jord- och skogsbruksministeriet. Verkställande direktören utnämns för en tid av högst fem år. Före utnämningen ska miljöministeriets och Forststyrelsens utlåtande begäras. Jord- och skogsbruksministeriet beviljar verkställande direktören avsked. Om verkställande direktören säger upp sig eller sägs upp kan jord- och skogsbruksministeriet förordna en person som uppfyller behörighetsvillkoren att tillfälligt sköta uppgifterna som verkställande direktör tills en ny verkställande direktör utnämns.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_31__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Statsrådet utnämner till tjänsten som naturtjänstdirektör och säger upp naturtjänstdirektören efter föredragning från miljöministeriet. Naturtjänstdirektören utnämns för en tid av högst fem år. Före utnämningen ska jord- och skogsbruksministeriets och Forststyrelsens utlåtande begäras. Miljöministeriet beviljar naturtjänstdirektören avsked.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_31__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbruksministeriet utnämner till tjänsten som vildmarksdirektör. Jord- och skogsbruksministeriet säger upp vildmarksdirektören och beviljar vildmarksdirektören avsked. Före utnämningen ska miljöministeriets och Forststyrelsens utlåtande begäras.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_8__sec_32">
                        <num>32 §</num>
                        <heading>Personalens deltagande</heading>
                        <subsection eId="chp_8__sec_32__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen kan besluta att lagen om samarbete inom företag (334/2007) ska tillämpas på Forststyrelsen i stället för lagen om samarbete inom statens ämbetsverk och inrättningar (1233/2013). I koncernsamarbetet inom Forststyrelsekoncernen iakttas i tillämpliga delar lagen om samarbete inom finska företagsgrupper och grupper av gemenskapsföretag (335/2007).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_8__sec_32__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om lagen om samarbete inom företag tillämpas på Forststyrelsen, kan den ingå ett sådant avtal som avses i 61 § i den lagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_9">
                    <num>9 kap.</num>
                    <heading>Forststyrelsens bokföring, bokslut och revision</heading>
                    <section eId="chp_9__sec_33">
                        <num>33 §</num>
                        <heading>Bokföring och bokslut</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_33__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen och Forststyrelsekoncernen är bokföringsskyldiga. Om inte något annat följer av denna lag ska på Forststyrelsens och Forststyrelsekoncernens bokföring och bokslut tillämpas vad som i bokföringslagen och aktiebolagslagen föreskrivs om aktiebolags bokföring och bokslut. Över skötseln av de offentliga förvaltningsuppgifterna enligt 5 § upprättas särskild bokföring och ett särskilt bokslut med iakttagande av lagen om statsbudgeten (423/1988) och förordningen om statsbudgeten (1243/1992).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_33__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens och Forststyrelsekoncernens räkenskapsperiod är ett kalenderår. Forststyrelsen ska upprätta ett bokslut och Forststyrelsekoncernen ett koncernbokslut för varje räkenskapsperiod före utgången av februari månad. Forststyrelsens styrelse och verkställande direktör undertecknar Forststyrelsens och Forststyrelsekoncernens bokslut. Forststyrelsen och Forststyrelsekoncernen ska lämna in bokslutshandlingarna till jord- och skogsbruksministeriet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_33__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Statsrådet fastställer Forststyrelsens och Forststyrelsekoncernens bokslut. Statsrådet beslutar på basis av bokslutet hur Forststyrelsens vinst ska intäktsföras i statsbudgeten samt om andra åtgärder som Forststyrelsens verksamhet och ekonomi föranleder. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_33__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om fastställande av bokslutet utfärdas genom förordning av statsrådet. Statskontoret får vid behov meddela föreskrifter och anvisningar om den särskilda bokföringen och det särskilda bokslutet samt om lämnande av uppgifter för sammanställningen av regeringens årsberättelse. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_34">
                        <num>34 §</num>
                        <heading>Forststyrelsens balansräkning</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_34__subsec_1">
                            <content>
                                <p>När Forststyrelsen inleder sin verksamhet ska statsrådet med stöd av ett bemyndigande som riksdagen gett i samband med behandlingen av statsbudgeten besluta om vilken statlig egendom som ska överföras i Forststyrelsens besittning samt om vilken del av egendomen som ska antecknas som Forststyrelsens grundkapital, övrigt eget kapital eller given på lånevillkor. Egendom som hör till grundkapitalet värderas till sitt verkliga värde. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_34__subsec_2">
                            <content>
                                <p>När egendom överförs i den verksamma Forststyrelsens besittning eller när egendom överförs från Forststyrelsens besittning till statens budgetekonomi, ska beslut om överföringen fattas och balansräkningen uppgöras med iakttagande av 1 mom. Statsrådet beslutar också för vilket ändamål den egendom som hör till övrigt eget kapital ska anvisas.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_34__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Vid överföring av fastighetsförmögenhet i Forststyrelsens besittning eller från Forststyrelsens besittning till statens budgetekonomi ska jord- och skogsbruksministeriet besluta om överföringen, när enskilda fastighetsförmögenhetsobjekt eller fastighetsförmögenhetskomplex vars verkliga värde är högst fem miljoner euro, överförs. Om det är fråga om överföring av fastighetsförmögenhet som hänför sig till genomförande av naturvård ska miljöministeriet besluta om överföringen. Statsrådet beslutar om överföring av enskilda fastighetsförmögenhetsobjekt eller fastighetsförmögenhetskomplex vars verkliga värde är högst tio miljoner euro. Överföringen redovisas som en ökning eller minskning av övrigt eget kapital för affärsverket eller som given på lånevillkor.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_34__subsec_4">
                            <content>
                                <p>På överföring av fastighetsförmögenhet mellan Forststyrelsen och ett annat statligt affärsverk tillämpas lagen om rätt att överlåta statlig fastighetsförmögenhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_34__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Fast egendom i Forststyrelsens besittning som försvarsmakten eller gränsbevakningsväsendet har nyttjanderätt till får inte överlåtas genom beslut av jord- och skogsbruksministeriet eller Forststyrelsen utan försvarsministeriets eller inrikesministeriets samtycke, om inte statsrådet i enskilda fall beslutar något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_34__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Innan beslut enligt 1—3 mom. fattas ska Forststyrelsens revisorer göra en uppskattning av egendomen och förpliktelserna och värdet på dessa samt ge utlåtande om dem. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_9__sec_35">
                        <num>35 §</num>
                        <heading>Revision</heading>
                        <subsection eId="chp_9__sec_35__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbruksministeriet tillsätter för högst fyra år i sänder två revisorer för att granska Forststyrelsens förvaltning, ekonomi och räkenskaper. Den ena revisorn ska vara en i revisionslagen (1141/2015) avsedd OFGR-revisor eller revisionssammanslutning vars huvudansvariga revisor ska vara en OFGR-revisor och den andra revisorn ska vara en CGR-revisor eller revisionssammanslutning vars huvudansvariga revisor ska vara en CGR-revisor.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_35__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens revisorer ska granska räkenskapsperiodens förvaltning, bokföring och bokslut i fråga om Forststyrelsen och Forststyrelsekoncernen. Om Forststyrelsen har ett dotterföretag som hör till Forststyrelsekoncernen ska Forststyrelsen se till att som dotterföretagets revisor såvitt möjligt utses åtminstone en av Forststyrelsens revisorer. Forststyrelsens revisor har rätt att granska dotterföretaget i den utsträckning som revisorn anser vara behövligt samt att få de utredningar och den hjälp som han eller hon begär av dotterföretagets styrelse och verkställande direktör. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_35__subsec_3">
                            <intro eId="chp_9__sec_35__subsec_3__intro">
                                <p>Av revisionsberättelsen ska det särskilt framgå huruvida Forststyrelsens</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_35__subsec_3__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>förvaltning har skötts enligt lag och förordningar, enligt riksdagens, statsrådets och ministeriernas beslut och enligt övriga styrbeslut, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_35__subsec_3__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>bokslut och koncernbokslut är upprättade enligt bestämmelserna och föreskrifterna om upprättande av bokslut samt huruvida bokslutet, koncernbokslutet och verksamhetsberättelsen ger riktiga och tillräckliga uppgifter om verksamheten, ekonomin, den ekonomiska utvecklingen och de ekonomiska ansvaren under räkenskapsperioden, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_9__sec_35__subsec_3__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>interna kontroll och revision har ordnats på behörigt sätt. </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_35__subsec_4">
                            <content>
                                <p>I fråga om jäv och tystnadsplikt för Forststyrelsens revisor gäller vad som föreskrivs i lagen om revision inom den offentliga förvaltningen och ekonomin (1142/2015). </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_9__sec_35__subsec_5">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens och Forststyrelsekoncernens verksamhet granskas av Statens revisionsverk.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_10">
                    <num>10 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_10__sec_36">
                        <num>36 §</num>
                        <heading>Skadeståndsskyldighet</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_36__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens styrelsemedlemmar och verkställande direktör är på det sätt som i 22 kap. i aktiebolagslagen föreskrivs om ledningens skadeståndsskyldighet skyldiga att ersätta skada som de i sitt uppdrag uppsåtligen eller av oaktsamhet har orsakat Forststyrelsen. Bestämmelser om skadeståndsskyldighet för revisorerna finns i 10 § i lagen om revision inom den offentliga förvaltningen och ekonomin.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_36__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Jord- och skogsbruksministeriet beslutar om väckande av skadeståndstalan enligt 1 mom. för Forststyrelsens räkning. På preskription av talerätten tillämpas 22 kap. 8 § i aktiebolagslagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_37">
                        <num>37 §</num>
                        <heading>Uppträdande som part</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_37__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsen kärar och svarar på statens vägnar samt bevakar vid domstolar, hos myndigheter och vid förrättningar statens rätt och fördel i de ärenden som gäller Forststyrelsen. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_38">
                        <num>38 §</num>
                        <heading>Pensioner och andra förmåner samt ersättningar</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_38__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Pensioner till Forststyrelsens anställda samt andra förmåner och ersättningar som följer av anställningen och utbetalas centralt, liksom också de familjepensioner till de anställdas anhöriga som följer av anställningen, betalas av statens medel med iakttagande av vad som särskilt föreskrivs om dessa förmåner och ersättningar. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_38__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Verkställande direktörens pensionsrätt och andra förmåner och ersättningar enligt 1 mom. bestäms på samma sätt som motsvarande förmåner och ersättningar till Forststyrelsens anställda. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_38__subsec_3">
                            <content>
                                <p>De förmåner och ersättningar som avses i 1 och 2 mom. samt den avgift för skötseln av dem som bestäms enligt lagen om grunderna för avgifter till staten tas ut hos Forststyrelsen, om inte något annat föreskrivs någon annanstans om uppbörden av förmånerna, ersättningarna eller avgiften eller om prissättningen av tjänsterna för skötseln av förmånerna och ersättningarna. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_10__sec_39">
                        <num>39 §</num>
                        <heading>Delegationer</heading>
                        <subsection eId="chp_10__sec_39__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Till hjälp för det beslutsfattande som gäller användningen av statens områden i Forststyrelsens besittning finns det för beaktande av lokalbefolkningen och för främjande av samordningen av funktionerna delegationer landskaps- eller områdesvis.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_39__subsec_2">
                            <content>
                                <p>I en kommun som i sin helhet hör till samernas hembygdsområde tillsätts det kommunvisa delegationer med uppgift att handlägga ärenden som gäller en hållbar användning och skötsel av statens land- och vattenområden och de naturresurser som hör till dem.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_10__sec_39__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om delegationernas uppgifter, sammansättning, mandatperiod och tillsättande samt om arvodena för deras ordförande och medlemmar samt om ersättande av kostnader utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_11">
                    <num>11 kap.</num>
                    <heading>Ikraftträdande- och övergångsbestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_11__sec_40">
                        <num>40 §</num>
                        <heading>Ikraftträdande</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_40__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag träder i kraft den 15 april 2016.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_40__subsec_2">
                            <content>
                                <p>
                                    Genom denna lag upphävs lagen om Forststyrelsen (1378/2004), nedan 
                                    <i>den upphävda lagen</i>.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_41">
                        <num>41 §</num>
                        <heading>Förordningar som tillämpas under viss tid</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_41__subsec_1">
                            <intro eId="chp_11__sec_41__subsec_1__intro">
                                <p>På Forststyrelsen tillämpas i sex månader efter denna lags ikraftträdande följande förordningar som utfärdats med stöd av den upphävda lagen om statliga affärsverk (1185/2002), om inte annat föreskrivs genom förordning av statsrådet som utfärdats med stöd av denna lag:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_41__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>statsrådets förordning om gränser och villkor för statliga affärsverks upplåning (21/2003),</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_41__subsec_1__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>statsrådets förordning om de statliga affärsverkens bokföring och bokslut (160/2004), och</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_11__sec_41__subsec_1__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>statsrådets förordning om särskild bokföring och särskilt bokslut för statliga affärsverks övriga verksamhet (1402/2004).</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_42">
                        <num>42 §</num>
                        <heading>Övergångsbestämmelser</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Uppgifter som tilldelats Forststyrelsen genom lag eller förordning eller med stöd av dem samt de rättigheter och förpliktelser som hör till Forststyrelsen överförs på den Forststyrelse som avses i denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens styrelse som tillsatts enligt den upphävda lagen fortsätter som Forststyrelsens styrelse enligt denna lag tills en styrelse enligt denna lag har tillsatts.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens verkställande direktör enligt den upphävda lagen fungerar som tillfällig verkställande direktör vid Forststyrelsen tills statsrådet utnämner verkställande direktören enligt denna lag. Forststyrelsens naturtjänstdirektör enligt den upphävda lagen fungerar som tillfällig naturtjänstdirektör vid Forststyrelsen tills statsrådet utnämner naturtjänstdirektören enligt denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Vid ikraftträdandet av denna lag blir Forststyrelsens vildmarkschef vildmarksdirektör enligt denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_5">
                            <content>
                                <p>På Forststrelsens personal i tjänsteförhållande tillämpas vad som i 5 a—5 c § i statstjänstemannalagen (750/1994) föreskrivs om tjänsteförhållanden och tjänster.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Forststyrelsens personal i arbetsavtalsförhållande övergår när denna lag träder i kraft i anställning hos den Forststyrelse som avses i denna lag. De personer i arbetsavtalsförhållande som är anställda för viss tid övergår till anställning hos Forststyrelsen för den tid anställningsförhållandet för viss tid varar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_7">
                            <content>
                                <p>Vid fastställandet av de förmåner som gäller i anställningsförhållandet för den personal som överförs anses anställningsförhållandet fortgå oavbrutet hos staten.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_8">
                            <content>
                                <p>En person i arbetsavtalsförhållande kan överföras utan hans eller hennes samtycke, om personen överförs inom eller till hans eller hennes pendlingsregion. Med pendlingsregion avses ett område enligt 1 kap. 9 § i lagen om utkomstskydd för arbetslösa (1290/2002).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_9">
                            <content>
                                <p>Den i denna lag avsedda Forststyrelsen ska iaktta bestämmelserna i det tjänstekollektivavtal och de arbetskollektivavtal som gällde vid den tidpunkt då Forststyrelsen inrättades, så som det föreskrivs i 5 § i lagen om kollektivavtal (436/1946).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_10">
                            <content>
                                <p>På arbetsavtalsförhållandets villkor tillämpas till övriga delar vad som avtalas i kollektivavtalen eller bestäms i lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_11__sec_42__subsec_11">
                            <content>
                                <p>På skadestånd för en gärning eller försummelse som inträffat före ikraftträdandet av denna lag tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_11__sec_43">
                        <num>43 §</num>
                        <heading>Bemyndigande att utfärda förordning</heading>
                        <subsection eId="chp_11__sec_43__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om Forststyrelsens första räkenskapsperiod och om bokföringen, bokslutet och verksamhetsberättelsen för den perioden, om den särskilda bokföringen och det särskilda bokslutet, om styrelsens sammansättning, uppgifter, tillsättande och beslutanderätt, medlemmarnas behörighet, verkställande direktören samt om arvoden för styrelsemedlemmar och revisorer  får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2015/132">RP 132/2015</ref>
                        </p>
                        <p>JsUB 2/2016</p>
                        <p>RSv 25/2016</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 8 april 2016</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Sauli Niinistö</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Näringsminister</role>
                                <person refersTo="">Olli Rehn</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
