<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/373/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/373"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/373/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-20" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="373"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/373/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/373/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/373/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-20" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/373/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/373/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/373/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-21" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2016</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>373/2016</docNumber>
                <docTitle>Lag om fristående tillandningars upphörande som fastigheter</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Tillämpningsområde</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag tillämpas på tillandningar som har uppstått när ett vattendrag sänkts med behörigt tillstånd före den 1 mars 1903 och som med stöd av en bestämmelse i sänkningstillståndet eller genom ett skifte som verkställts av en myndighet eller genom enskilt skifte kommit i någons ägo utan att höra till någon lägenhet. Lagen tillämpas även på en tillandning som har hört till en lägenhet och som har överlåtits till någon annan utan att den har avskilts från lägenheten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_2">
                        <content>
                            <p>För att lagen ska tillämpas krävs att de i 1 mom. avsedda förutsättningarna i fråga om en fristående tillandning förelåg före den 13 november 1911 och alltjämt föreligger.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Utredning av äganderätten till en fristående tillandning</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Lantmäteriverket utreder på tjänstens vägnar äganderätten till fristående tillandningar vid en fastighetsbestämning enligt 11 kap. i fastighetsbildningslagen (554/1995). Fastighetsbestämning får även sökas av den vars fångesman har erhållit den fristående tillandningen på det sätt som avses i 1 § i denna lag och av den som besitter tillandningen i egenskap av ägare.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Lantmäteriverket ska genom offentlig delgivning med iakttagande av 62 § i förvaltningslagen (434/2003) kalla den som anser sig vara ägare till en fristående tillandning på fastighetsbestämningens målområde att lägga fram en utredning över sin äganderätt till den fristående tillandningen inom sex månader från det att kungörelsen publicerades i den officiella tidningen. Bestämmelser om tillkännagivande av förrättning finns även i 168 och 169 § i fastighetsbildningslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Uppstår tvist om äganderätten, tillämpas 184 § i fastighetsbildningslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Fogande av en fristående tillandning till ett samfällt vattenområde eller till en fastighet eller bildande av den till ett nytt samfällt område</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>En fristående tillandning vars äganderätt inte har kunnat klarläggas och som gränsar till det ursprungliga samfällda område eller till den fastighet inom vilken den har uppstått fogas till detta ursprungliga samfällda vattenområde eller med samtycke av ägaren till fastigheten till denna ursprungliga fastighet. Om ägaren till fastigheten inte ger sitt samtycke till att den fristående tillandning som uppstått inom fastigheten fogas till fastigheten, fogas den fristående tillandningen till det angränsande samfällda vattenområdet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Någon annan än i 1 mom. avsedd fristående tillandning vars äganderätt inte har kunnat klarläggas, bildas till ett nytt samfällt område för fastigheterna i den vattenrättsliga by inom vars samfällda vattenområde den har uppstått.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_3">
                        <content>
                            <p>En fristående tillandning vars äganderätt är klarlagd bildas till en ny lägenhet för ägaren eller fogas till en lägenhet som tillhör ägaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Bestämmande av registerenhet för en fristående tillandning</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Om det är oklart inom vilken registerenhet en fristående tillandning har uppstått, ska den fristående tillandningen genom ett förrättningsbeslut fogas till det samfällda vattenområdet eller bildas till ett nytt samfällt område i den vattenrättsliga by till vars ägor den mest sannolikt hör.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Ersättning för en fristående tillandning</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>En fristående tillandning fogas till den registerenhet inom vilken den har uppstått eller bildas till ett nytt samfällt område utan ersättning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Fastighetsförrättningsavgift</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Fastighetsförrättningsavgiften för en i denna lag avsedd fastighetsbestämning och en i samband med den verkställd fastighetsförrättning betalas av statliga medel till den del det vid förrättningen är fråga om åtgärder av allmänt intresse som främjar tillförlitligheten och klarheten i fastighetssystemet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Registrering av äganderätten</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>När lagfart beviljas den som enligt ett avgörande som har fattats vid en i denna lag avsedd fastighetsbestämning är ägare till en lägenhet som har bildats av en fristående tillandning eller ägare till ett område som har fogats till en fastighet, ska ett utdrag ur den beskrivning som uppgjorts vid förrättningen utgöra tillräcklig utredning över hans fång.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Tillämpning av fastighetsbildningslagen</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Vid bildande av en fristående tillandning till lägenhet tillämpas vad som i fastighetsbildningslagen föreskrivs om styckning av ett outbrutet område till en särskild lägenhet och vid fogande av en fristående tillandning till en fastighet tillämpas vad som i fastighetsbildningslagen föreskrivs om överföring av ett outbrutet område till en annan fastighet genom styckning. Bestämmelserna i 32—34 § i fastighetsbildningslagen tillämpas dock endast om det av den fristående tillandningen bildas flera olika lägenheter åt samma ägare.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Vid bildande av en fristående tillandning till ett samfällt område och vid fogande av en fristående tillandning till ett samfällt område tillämpas vad som i fastighetsbildningslagen föreskrivs om bildande av ett samfällt område och fogande av ett område till ett samfällt område.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_9">
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande </heading>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2017.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2015/102">RP 102/2015</ref>
                        </p>
                        <p>JsUB 5/2016</p>
                        <p>RSv 40/2016</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 20 maj 2016</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Sauli Niinistö</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Jordbruks- och miljöminister</role>
                                <person refersTo="">Kimmo Tiilikainen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
