<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/196/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/196"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/196/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2016-03-18" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-03-23" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="196"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/196/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/196/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/196/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2016-03-18" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-03-23" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/196/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/196/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/196/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-06" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2016-03-23" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2016</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>196/2016</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av markanvändnings- och bygglagen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i markanvändnings- och bygglagen (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/1999/132">132/1999</affectedDocument>) 46 a och 171—174 §, 175 § 1 mom., 176 § 1 mom. och 198 § 2 mom., av dem 46 a § sådan den lyder i lag 1129/2008, 171 § sådan den lyder delvis ändrad i lagarna 1129/2008, 1589/2009 och 134/2011, 172 § sådan den lyder delvis ändrad i lagarna 1129/2008 och 989/2013, 173 § sådan den lyder i lag 1589/2009, 174 § sådan den lyder delvis ändrad i lagarna 1129/2008 och 1589/2009 samt 198 § 2 mom. sådant det lyder i lag 28/2016, som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>46 a §</num>
                    <heading>Generalplan för huvudstadsregionen</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                För städerna Helsingfors, Esbo, Vanda och Grankulla utarbetas en gemensam generalplan (<i>generalplan för huvudstadsregionen</i>). Sedan en generalplan med rättsverkningar som utarbetats för huvudstadsregionen trätt i kraft tillämpas inte 8 eller 195 § på nämnda kommuner i huvudstadsregionen. 
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>171 § </num>
                    <heading>Behörighet att bevilja undantag och förutsättningarna för undantag</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunen kan av särskilda skäl på ansökan bevilja undantag från en bestämmelse, en föreskrift, ett förbud eller en annan begränsning som gäller byggande eller andra åtgärder och som har utfärdats i denna lag eller med stöd av den.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Undantag får dock inte beviljas, om det</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>medför olägenheter med tanke på planläggningen, genomförande av planen eller annan reglering av områdesanvändningen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>försvårar uppnående av målen för naturvården, </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>försvårar uppnående av målen för skyddet av den byggda miljön, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>leder till byggande med betydande konsekvenser eller annars har avsevärda skadliga miljökonsekvenser eller andra avsevärda skadliga konsekvenser.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Som byggande med betydande konsekvenser enligt 2 mom. 4 punkten betraktas inte byggande av vindkraftverk på ett område som i detaljplanen anges som industri- eller hamnområde och som redan är bebyggt. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Undantag kan inte beviljas från bestämmelserna om tillstånd för miljöåtgärder och inte från de särskilda förutsättningarna enligt 137 § för bygglov på områden i behov av planering.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om ansökan som gäller undantag får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>172 § </num>
                    <heading>Områdesvist undantag</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                Kommunen kan av särskilda skäl besluta att det från en bestämmelse, en föreskrift, ett förbud eller en annan begränsning som gäller byggande eller andra åtgärder och som har utfärdats i denna lag eller med stöd av den får beviljas undantag som avser ett större område än en byggplats, när det är fråga om att ändra utrymmen i ett befintligt bostadshus eller en befintlig affärs- eller kontorsbyggnad på ett detaljplaneområde så att de tas i bruk för boende eller för något annat ändamål som inte medför miljöstörningar (<i>områdesvist undantag</i>). 
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Förutsättningarna för undantag enligt 171 § 2 mom. gäller även områdesvist undantag. En förutsättning för områdesvist undantag är dessutom att undantaget främjar användningen, utvecklandet och underhållet av befintliga byggnader.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>173 §</num>
                    <heading>Förfarandet vid undantag</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Innan ett ärende som gäller undantag avgörs ska kommunen ge grannarna och andra, vars boende, arbete eller övriga förhållanden kan påverkas betydligt av projektet, möjlighet att göra en skriftlig anmärkning. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunen ska informera dem som nämns i 1 mom. om ansökningar som gäller undantag och om förslag till beslut som gäller områdesvist undantag. Kommunen kan hos sökanden ta ut kostnaderna för informationen. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Innan ett ärende som gäller undantag avgörs ska kommunen vid behov begära utlåtande av närings-, trafik- och miljöcentralen, en annan statlig myndighet och förbundet på landskapsnivå, om undantaget i avsevärd mån gäller deras verksamhetsområde. Om undantaget inverkar avsevärt på grannkommunens markanvändning, ska kommunen begära utlåtande även av grannkommunen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Kommunen ska dock alltid begära utlåtande av närings-, trafik- och miljöcentralen när undantaget gäller</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>ett med tanke på naturvården betydande område,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>ett med tanke på byggnadsskyddet betydande objekt eller område, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>ett område som i landskapsplanen har reserverats som rekreations-, skydds- eller trafikområde.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>De myndigheter som nämns i 3 mom. ska ge sitt utlåtande inom en månad.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om förfarandet vid undantag får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>174 §</num>
                    <heading>Undantagsbeslut </heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunen ska motivera ett undantagsbeslut på det sätt som föreskrivs i förvaltningslagen (434/2003). Kommunen kan i ett undantagsbeslut bestämma villkor för undantag. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunen ska i undantagsbeslutet ange den tid under vilken ett bygglov som motsvarar undantagsbeslutet ska sökas. Tidsfristen får vara högst två år. Tidsfristen i fråga om ett områdesvist undantag får dock vara högst fem år. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunen ska sända undantagsbeslutet till sökanden. Kommunen ska se till att undantagsbeslutet eller en kopia av det sänds även till dem som har gjort en anmärkning samt till dem som särskilt har begärt det. Står flera bakom samma anmärkning, kan undantagsbeslutet eller en kopia av det skickas till enbart den som är första undertecknare i anmärkningen. Den första undertecknaren svarar för att informationen sänds till de andra undertecknarna.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunen ska dessutom utan dröjsmål delge närings-, trafik- och miljöcentralen ett undantagsbeslut. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>På undantagsbeslut tillämpas vad som i 145 § bestäms om tillstånds- och tillsynsavgift.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Närmare bestämmelser om sändande av undantagsbeslut får utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>175 §</num>
                    <heading>Mindre undantag i samband med bygglov</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunens byggnadstillsynsmyndighet kan under de förutsättningar och begränsningar som anges i 171 § bevilja bygglov när det är fråga om mindre undantag från en bestämmelse, en föreskrift, ett förbud eller en annan begränsning som gäller byggande.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>176 §</num>
                    <heading>Tillfälliga byggnader</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Byggnadstillsynsmyndigheten kan under de förutsättningar och begränsningar som anges i 171 § 2 mom. bevilja bygglov när det är fråga om uppförande av en tillfällig byggnad för en tid av högst fem år. Som tillfällig betraktas en byggnad som med beaktande av dess konstruktion, värde och ändamål kan anses vara avsedd att finnas på platsen högst under nämnda tid.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>198 §</num>
                    <heading>Delgivning av vissa beslut</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Förvaltningsdomstolens beslut i sådana ärenden som avses i 188 § 1 mom. meddelas efter anslag. Förvaltningsdomstolens och en kommunal myndighets beslut i ett tillståndsärende samt en kommunal myndighets och förvaltningsdomstolens beslut i ett ärende som gäller undantag enligt 171 och 172 § meddelas efter anslag. Miljöministeriets beslut enligt 177 § 1 mom. och 178 § samt närings-, trafik- och miljöcentralens beslut enligt 38 § 2 mom. och 179 § meddelas likaså efter anslag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 april 2016.</p>
                    <p>På ansökningar som gäller undantag och som har anhängiggjorts vid närings-, trafik- och miljöcentralen före denna lags ikraftträdande tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet. </p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2015/148">RP 148/2015</ref>
                        </p>
                        <p>MiUB 3/2016</p>
                        <p>RSv 12/2016</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 18 mars 2016</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Sauli Niinistö</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Jordbruks- och miljöminister</role>
                                <person refersTo="">Kimmo Tiilikainen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
