<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/332/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/332"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/332/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-04" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="332"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/332/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/332/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/332/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2016-04-29" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-04" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2016/332/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2016/332/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2016/332/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-21" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2016-05-04" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2016</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>332/2016</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av utlänningslagen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i utlänningslagen (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2004/301">301/2004</affectedDocument>
                        ) 88 a §, sådan den lyder i lag 323/2009,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         3 § 13 punkten, 10 a och 35 §, 56 § 4 mom., 89 §, 113 § 1 mom., 114 § 1 och 3 mom., 115 § 1 mom., 116 § 1 mom. 1 punkten, 131 § 1 mom. 1 punkten, 175 § 3 mom., 182 § 1 mom., 193 § 1 mom. 1 punkten och 205 §,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">av dem 3 § 13 punkten, 56 § 4 mom., 89 §, 114 § 1 och 3 mom., 115 § 1 mom., 116 § 1 mom. 1 punkten, 175 § 3 mom., 182 § 1 mom. och 193 § 1 mom. 1 punkten sådana de lyder i lag 323/2009, 10 a § sådan den lyder i lag 619/2007, 35 § och 113 § 1 mom. sådana de lyder i lag 90/2015 och 131 § 1 mom. 1 punkten sådan den lyder i lag 631/2011, samt</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 4 §, sådan den lyder delvis ändrad i lagarna 581/2005 och 886/2011, ett nytt 5 mom. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Definitioner</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>I denna lag avses med</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>13) </num>
                            <content>
                                <p>
                                    <i>internationellt skydd</i>
                                     flyktingstatus eller status som alternativt skyddsbehövande, 
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Förhållande till andra lagar</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>På elektronisk kommunikation tillämpas lagen om elektronisk kommunikation i myndigheternas verksamhet (13/2003).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>10 a §</num>
                    <heading>Betalning av avgift för behandling av ansökan</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En förutsättning för att behandlingen av en ansökan om uppehållstillstånd eller av någon annan ansökan som gjorts med stöd av denna lag ska fortsätta sedan ansökan blivit anhängig är att behandlingsavgiften har betalats.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Ansökan förfaller om avgiften inte betalas inom skälig tid.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>35 § </num>
                    <heading>Krav på resedokumentets giltighet</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En förutsättning för att uppehållstillstånd ska kunna beviljas är att utlänningen har ett giltigt resedokument. Uppehållstillstånd får dock beviljas trots att giltigt resedokument saknas, om uppehållstillståndet beviljas med stöd av 51, 52, 52 a, 52 d, 52 e, 87, 88, 89 eller 110 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>56 §</num>
                    <heading>Beviljande av permanent uppehållstillstånd</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om uppehållstillstånd har beviljats på grund av flyktingskap eller alternativt skydd, ska tidsfristen på fyra år räknas från inresedagen. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>89 § </num>
                    <heading>Beviljande av uppehållstillstånd vid tillämpning av uteslutningsklausuler</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En utlänning som vistas i Finland och som inte beviljas asyl eller uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd därför att utlänningen gjort sig skyldig till eller det finns grundad anledning att misstänka att han eller hon gjort sig skyldig till en gärning som avses i 87 § 2 mom. eller 88 § 2 mom. beviljas tillfälligt uppehållstillstånd för högst ett år i sänder, om utlänningen inte kan avlägsnas ur landet därför att han eller hon hotas av dödsstraff, tortyr, förföljelse eller annan behandling som kränker människovärdet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>113 §</num>
                    <heading>Beviljande av kontinuerligt uppehållstillstånd</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kontinuerligt uppehållstillstånd beviljas en utlänning som får asyl, som beviljas uppehållstillstånd i egenskap av kvotflykting eller som beviljas uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd.  Kontinuerligt uppehållstillstånd kan beviljas en utlänning som tas till Finland i enlighet med ett beslut som statsrådet fattat med stöd av 93 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>114 §</num>
                    <heading>Beviljande av uppehållstillstånd för familjemedlemmar till en person som fått internationellt skydd eller tillfälligt skydd</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Familjemedlemmar till en utlänning som fått flyktingstatus eller uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd eller som fått tillfälligt skydd beviljas uppehållstillstånd på grund av familjeband, om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>anknytningspersonen är bosatt i Finland eller har beviljats uppehållstillstånd för att flytta till Finland, och </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>sökanden inte anses äventyra allmän ordning och säkerhet eller folkhälsan.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om anknytningspersonen har fått uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd och tillståndet beviljats med anledning av en väpnad konflikt, eller om han eller hon har fått uppehållstillstånd på grund av tillfälligt skydd, ska det vid helhetsbedömningen beaktas att det inte finns något ovillkorligt hinder för att anknytningspersonen återvänder till hemlandet. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>115 §</num>
                    <heading>Beviljande av uppehållstillstånd för andra anhöriga till en person som fått internationellt skydd eller tillfälligt skydd</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Andra anhöriga till en flykting, till en utlänning som fått uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd eller till en utlänning som fått tillfälligt skydd än familjemedlemmar ska beviljas uppehållstillstånd, om en vägran att bevilja uppehållstillstånd skulle vara oskälig därför att personerna i fråga har för avsikt att i Finland fortsätta leva i en sådan fast familjegemenskap som de tidigare levt i eller de anhöriga är fullständigt beroende av den anknytningsperson som är bosatt i Finland. Om sökanden anses äventyra allmän ordning och säkerhet, folkhälsan eller Finlands internationella förbindelser, ska det genomföras en helhetsbedömning i enlighet med 114 § 2 mom.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>116 § </num>
                    <heading>Migrationsverkets behörighet i anslutning till internationellt skydd</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Migrationsverket</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>beviljar vid asylförfarandet asyl och första uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>131 § </num>
                    <heading>Upptagande av signalement</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Polisen eller gränskontrollmyndigheten får för verifiering av identitet, för behandling, beslut och övervakning av utlänningars inresa och utresa samt vistelse och arbete och för tryggande av statens säkerhet ta fingeravtryck, fotografier och andra signalement på en utlänning</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>som har ansökt om asyl eller uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd eller tillfälligt skydd,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>175 §</num>
                    <heading>Återtransportskyldighet</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om gränskontrollmyndigheten har tillåtit en utlännings inresa, har transportören inte längre den skyldighet som föreskrivs i 1 mom., om inte utlänningen vid gränsen sökt asyl eller uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd eller tillfälligt skydd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>182 § </num>
                    <heading>Avlyftande av påföljdsavgift för transportör</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Den myndighet som påfört en påföljdsavgift för transportör ska avlyfta avgiften, om</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>en utlänning får stanna i landet därför att uppehållstillstånd beviljas honom eller henne på grund av flyktingskap, alternativt skydd eller tillfälligt skydd, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>transportören döms till straff för ordnande av olaglig inresa enligt 17 kap. 8 § i strafflagen  eller för grovt ordnande av olaglig inresa enligt 17 kap. 8 a § i strafflagen.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>193 §</num>
                    <heading>Anförande av besvär hos Helsingfors förvaltningsdomstol</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Migrationsverkets beslut överklagas genom besvär hos Helsingfors förvaltningsdomstol, om beslutet gäller</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>ansökan om asyl eller ansökan om uppehållstillstånd på grund av alternativt skydd,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>205 § </num>
                    <heading>Delgivning i Finland</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vanlig delgivning verkställs genom brev. Mottagaren anses ha fått del av beslutet sju dagar efter det att brevet avsändes, om inget annat visas. Saken anses dock ha kommit till Migrationsverkets kännedom den dag då brevet anlänt. Vanlig delgivning får användas vid beslut som är positiva för sökanden.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I annat fall ska delgivningen verkställas per post mot mottagningsbevis. Beslutet kan också överlämnas till mottagaren eller dennes företrädare. Över delgivningen ska det då upprättas ett skriftligt intyg där delgivningens verkställare och mottagare samt tidpunkten för delgivningen framgår.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om myndigheten anser att det finns skäl till det, kan delgivningen verkställas som stämningsdelgivning. På stämningsdelgivning tillämpas 11 kap. i rättegångsbalken. Stämningsdelgivning verkställs av polisen eller gränskontrollmyndigheten. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Trots bestämmelserna i 1 mom. ska delgivningen i ett ärende som gäller internationellt skydd alltid verkställas bevisligen på det sätt som föreskrivs i 2 och 3 mom. Delgivningen verkställs av Migrationsverket, eller på Migrationsverkets begäran av polisen, om polisen kan sköta delgivningsuppdraget på ett ändamålsenligt sätt. Om det har fattats ett beslut om att sökanden ska avlägsnas ur landet, verkställs delgivningen av polisen, eller på polisens begäran av Migrationsverket, om Migrationsverket kan sköta delgivningsuppdraget på ett ändamålsenligt sätt. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om delgivningens mottagare håller sig undan eller undviker delgivning eller om hans eller hennes vistelseort annars är okänd, tillämpas bestämmelsen om mellanhandsdelgivning i 61 § i förvaltningslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 16 maj 2016.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2016/2">RP 2/2016</ref>
                        </p>
                        <p>FvUB 3/2016</p>
                        <p>RSv 38/2016</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 29 april 2016</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Sauli Niinistö</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Inrikesminister</role>
                                <person refersTo="">Petteri Orpo</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
