<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/430/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/430"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/430/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-06-28" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-07-02" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="430"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/430/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/430/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/430/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2024-06-28" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-07-02" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/430/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/430/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/430/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-21" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-07-02" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>430/2024</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om behandling av personuppgifter vid Gränsbevakningsväsendet</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i lagen om behandling av personuppgifter vid Gränsbevakningsväsendet (
                        <affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2019/639">639/2019</affectedDocument>
                        ) 7 § 2 mom. 3 punkten och 40 § 2 mom. 3 punkten,
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         det inledande stycket i 16 § 1 mom., 17 och 32 §, det inledande stycket i 33 § 1 mom., 35 § 1 och 2 mom., det inledande stycket i 36 § 1 mom. och det inledande stycket i 38 § 2 mom., av dem det inledande stycket i 36 § 1 mom. sådant det lyder i lag 1246/2020, samt
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till lagen nya 15 a, 15 b, 47 a och 47 b § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>15 a §</num>
                    <heading>Behandling av personuppgifter för utförande av teknisk övervakning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får behandla personuppgifter för utförande av sådan teknisk övervakning som avses i 29 § i gränsbevakningslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>15 b §</num>
                    <heading>Behandling av personuppgifter och andra uppgifter för utförande av radioteknisk övervakning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får behandla personuppgifter och andra uppgifter för utförande av radioteknisk övervakning under de förutsättningar som anges i 29 a–29 c § i gränsbevakningslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>16 §</num>
                    <heading>Behandling av personuppgifter för andra ändamål än det ursprungliga</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Om inte något annat föreskrivs någon annanstans i lag, får Gränsbevakningsväsendet behandla personuppgifter som avses i 7–11, 13–15 och 15 a § för andra ändamål än det ursprungliga för</p>
                        </intro>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>17 §</num>
                    <heading>Behandling av personuppgifter för andra ändamål än det ursprungliga vid tillståndsprövning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om inte något annat föreskrivs någon annanstans i lag, får Gränsbevakningsväsendet behandla personuppgifter som avses i 7–9, 13–15 och 15 a § för andra ändamål än det ursprungliga för beslut eller utlåtanden som gäller beviljande eller giltighet av ett tillstånd, om tillståndet enligt gällande bestämmelser är beroende av sökandens eller tillståndshavarens tillförlitlighet, lämplighet eller någon annan liknande egenskap, och det för bedömningen av egenskapen krävs uppgifter om sökandens eller tillståndshavarens hälsotillstånd, bruk av berusningsmedel, brottslighet eller våldsamma uppträdande.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>32 §</num>
                    <heading>Utlämnande av personuppgifter till en annan behörig myndighet som avses i dataskyddslagen avseende brottmål</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får trots sekretessbestämmelserna genom en teknisk anslutning eller som en datamängd lämna ut sådana personuppgifter som avses i 7–15 och 15 a § till polisen, Tullen, Försvarsmakten, åklagare, domstolar, Rättsregistercentralen, Brottspåföljdsmyndigheten och andra behöriga myndigheter enligt dataskyddslagen avseende brottmål för de uppgifter enligt 1 § i den lagen som myndigheten har enligt lag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>33 §</num>
                    <heading>Övrigt utlämnande av personuppgifter till myndigheter</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Utöver vad som föreskrivs någon annanstans i lag får Gränsbevakningsväsendet trots sekretessbestämmelserna genom en teknisk anslutning eller som en datamängd lämna ut i 7–15 och 15 a § avsedda personuppgifter för utförande av en uppgift som en myndighet har enligt lag, enligt följande:</p>
                        </intro>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>35 §</num>
                    <heading>Utlämnande av personuppgifter till brottsbekämpande myndigheter i Europeiska unionens medlemsstater och i stater som hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får trots sekretessbestämmelserna lämna ut personuppgifter som avses i 7–15 och 15 a § till sådana behöriga myndigheter i andra medlemsstater i Europeiska unionen och i stater som hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet som behandlar personuppgifterna för de ändamål som anges i artikel 1.1 i Europaparlamentets och rådets direktiv (EU) 2016/680 om skydd för fysiska personer med avseende på behöriga myndigheters behandling av personuppgifter för att förebygga, förhindra, utreda, avslöja eller lagföra brott eller verkställa straffrättsliga påföljder, och det fria flödet av sådana uppgifter och om upphävande av rådets rambeslut 2008/977/RIF, under samma förutsättningar som Gränsbevakningsväsendet självt får behandla personuppgifterna i fråga.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får dessutom trots sekretessbestämmelserna lämna ut uppgifter som avses i 7–15 och 15 a § till Eurojust och sådana andra institutioner som inrättats med stöd av fördraget om Europeiska unionens funktionssätt och som har till uppgift att trygga rätts- och samhällsordningen, upprätthålla allmän ordning och säkerhet eller förebygga och utreda brott och sörja för att brott blir föremål för åtalsprövning, för utförande av dessa uppdrag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>36 §</num>
                    <heading>Utlämnande av personuppgifter inom Europeiska unionens gränskontrollsamarbete</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får trots sekretessbestämmelserna lämna ut i 7–11, 15 och 15 a § avsedda personuppgifter till</p>
                        </intro>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>38 §</num>
                    <heading>Övrigt utlämnande av uppgifter till utlandet</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Gränsbevakningsväsendet får trots sekretessbestämmelserna lämna ut i 7–11, 15 och 15 a § avsedda personuppgifter till</p>
                        </intro>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>47 a §</num>
                    <heading>Radering av uppgifter från teknisk övervakning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Upptagningar från sådan teknisk övervakning som avses i 29 § i gränsbevakningslagen ska raderas senast ett år från det att upptagningen uppkom, om det inte finns någon särskild orsak att fortsatt bevara dem med tanke på utredning eller övervakning eller av någon annan grundad anledning, eller för att trygga de rättigheter som den registrerade, någon annan part eller en person som hör till Gränsbevakningsväsendets personal har. Behovet av fortsatt bevarande av upptagningarna ska bedömas minst vart femte år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>47 b §</num>
                    <heading>Radering av uppgifter från radioteknisk övervakning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Upptagningar från radioteknisk övervakning ska raderas senast ett år från det att upptagningen uppkom. Personuppgifter som behandlas för att den radiotekniska övervakningen ska kunna riktas eller för att övervakningsobjekt ska kunna åtskiljas och avgränsas ska raderas senast fem år efter det att uppgiften infördes i registret.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>De uppgifter som avses i 1 mom. får dock fortfarande bevaras, om de behövs med tanke på utredning eller övervakning eller av någon annan grundad anledning, eller för att trygga de rättigheter som den registrerade, någon annan part eller en person som hör till Gränsbevakningsväsendets personal har. Behovet av fortsatt bevarande av personuppgifterna ska bedömas minst vart femte år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 5 juli 2024.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/25">RP 25/2024</ref>
                        </p>
                        <p>FvUB 9/2024</p>
                        <p>RSv 41/2024</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 28 juni 2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Inrikesminister</role>
                                <person refersTo="">Mari Rantanen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
