<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/485/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/485"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/485/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-07-05" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-09" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="485"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/485/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/485/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/485/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2024-07-05" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-09" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/485/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/485/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/485/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-02-21" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-09" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>485/2024</docNumber>
                <docTitle>Lag om avtalet mellan Republiken Finlands regering och Amerikas förenta staters regering om försvarssamarbete</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut, tillkommet på det sätt som anges i 95 § 2 mom. i grundlagen, föreskrivs: </p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Bestämmelser som hör till området för lagstiftningen</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>De bestämmelser som hör till området för lagstiftningen i det i Washington den 18 december 2023 mellan Republiken Finlands regering och Amerikas förenta staters regering ingångna avtalet om försvarssamarbete ska gälla som lag, sådana som Finland har förbundit sig till dem.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Gränserna för överenskomna anläggningar och områden</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Försvarsmakten fastställer gränserna för de överenskomna anläggningar och områden som den förfogar över och som uppräknas i bilaga A till avtalet om försvarssamarbete.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Undantag som gäller export av försvarsmateriel och kontroll av export av produkter med dubbel användning</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Lagen om export av försvarsmateriel (282/2012) och lagen om kontroll av export av produkter med dubbel användning (562/1996) tillämpas inte på verksamhet som sker i enlighet med avtalet om försvarssamarbete. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Undantag som gäller yrkeslicenser och yrkeskvalifikationer</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Kraven enligt finsk lagstiftning för yrkeslicenser, yrkeskvalifikationer, registrering av yrkesutövare eller anmälningar om dessa eller kontroll eller tillsyn i anslutning till dem tillämpas med stöd av artikel 10.3 i avtalet om försvarssamarbete inte på medlemmar av de amerikanska styrkorna eller på amerikanska avtalsentreprenörer när de inom ramen för deras av detta avtal föranledda tjänsteutövning eller kontraktsenliga skyldigheter utför tjänster för eller tillhandahåller varor till de amerikanska styrkorna, anhöriga till medlemmar av styrkorna, amerikanska avtalsentreprenörer eller andra personer som Finland och Förenta staterna kommit överens om. Tillämpning av detta undantag förutsätter att villkoren i artikel 10.3 i avtalet om försvarssamarbete uppfylls.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Behörighet att återkalla avstående från jurisdiktion</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Det i artikel 12.2 i avtalet om försvarssamarbete avsedda beslutet om återkallande av avstående från jurisdiktion fattas i Finland av riksåklagaren. Riksåklagaren ska återkalla avståendet från jurisdiktion, om ett uteblivet återkallande kan leda till att dödsstraff döms ut i strid med grundlagen eller de människorättsförpliktelser som är bindande för Finland.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_2">
                        <content>
                            <p>I artikel 12.3 i avtalet om försvarssamarbete avsedda underrättelser mottas av riksåklagaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Fastställande av tjänsteutövning</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den i artikel 12.6 i avtalet om försvarssamarbete avsedda kontakten med den behöriga amerikanska militära myndigheten sker genom riksåklagaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Den i artikel 15.3 i avtalet om försvarssamarbete avsedda kontakten med den behöriga amerikanska militära myndigheten sker genom Försvarsmakten. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Samarbete avseende offrens rättigheter </heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Riksåklagaren är behörig myndighet i Finland vid i artikel 12.7 i avtalet om försvarssamarbete avsett samarbete och informationsutbyte. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Behörighet att underrätta om gripande och anhållande</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>En i artikel 13.1 i avtalet om försvarssamarbete avsedd underrättelse om gripande och anhållande lämnas till den behöriga amerikanska militära myndigheten av riksåklagaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_9">
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Förblivande eller ställande under amerikanska militära myndigheters kontroll</heading>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Beslut om i artikel 13.2 i avtalet om försvarssamarbete avsett förblivande eller ställande under amerikanska militära myndigheters kontroll fattas på framställning av åklagaren av den domstol som fattar beslut om häktning. Vid handläggningen av ärendet iakttas i tillämpliga delar 3 kap. i tvångsmedelslagen (806/2011).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_9__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Åklagaren kan framställa en i artikel 13.3 i avtalet om försvarssamarbete avsedd begäran om att finska myndigheter ska få verkställa frihetsberövande av en medlem av de amerikanska styrkorna eller en anhörig till en sådan medlem.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_10">
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Förlängning av tidsfristen för rättsligt förfarande</heading>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Samtycke till förlängning av ett i artikel 13.4 i avtalet om försvarssamarbete avsett rättsligt förfarande kan ges eller en överenskommelse om förlängning av ett i nämnda punkt avsett rättsligt förfarande kan ingås av åklagaren efter det att den domstol som är behörig i åtalsärendet eller, innan åtal väcks, av någon annan tingsrätt där behandlingen av ärendet lämpligen kan ske har gett tillstånd till det på begäran av åklagaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_10__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Vid behandlingen av ärendet i domstolen iakttas i tillämpliga delar 3 kap. 14 § 2 och 3 mom. samt 19 § i tvångsmedelslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_11">
                    <num>11 §</num>
                    <heading>Avräkning av tiden för frihetsberövande</heading>
                    <subsection eId="sec_11__subsec_1">
                        <content>
                            <p>I fråga om ett i artikel 13.5 i avtalet om försvarssamarbete avsett brottmål som behandlas vid en finsk domstol tillämpas bestämmelserna om avräkning av tiden för frihetsberövande i 6 kap. 13 § i strafflagen (39/1889).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_12">
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Undantag för tjänster som är avsedda för väpnade styrkor</heading>
                    <subsection eId="sec_12__subsec_1">
                        <content>
                            <p>På sådana tjänster enligt i artikel 21.1 i avtalet om försvarssamarbete som är avsedda för väpnade styrkor och tillhandahålls medlemmar av de amerikanska styrkorna, anhöriga till sådana medlemmar samt andra personer som parterna kommit överens om tillämpas inte finsk lagstiftning till den del det är fråga om licenser eller tillstånd, registrering, underrättelser, inspektion eller tillsyn som gäller tjänsterna.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_13">
                    <num>13 §</num>
                    <heading>Bestämmelser som inte hör till området för lagstiftningen</heading>
                    <subsection eId="sec_13__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om sättande i kraft av de bestämmelser i avtalet om försvarssamarbete som inte hör till området för lagstiftningen utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_14">
                    <num>14 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_14__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om ikraftträdandet av denna lag utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/58">RP 58/2024</ref>
                        </p>
                        <p>UtUB 5/2024</p>
                        <p>Rsv 67/2024</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 5 juli 2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Utrikesminister</role>
                                <person refersTo="">Elina Valtonen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
