<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/500/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/500"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/500/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-16" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="500"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/500/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/500/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/500/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-16" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/500/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/500/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/500/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-05" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-08-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>500/2024</docNumber>
                <docTitle>Lag om kontroll av export av produkter med dubbla användningsområden </docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <chapter eId="chp_1">
                    <num>1 kap.</num>
                    <heading>Allmänna bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_1__sec_1">
                        <num>1 §</num>
                        <heading>Tillämpningsområde</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_1__subsec_1">
                            <content>
                                <p>
                                    Denna lag innehåller bestämmelser om skyldigheter, befogenheter och förfaranden som kompletterar Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2021/821 om upprättande av en unionsordning för kontroll av export, förmedling, transitering och överföring av samt tekniskt bistånd för produkter med dubbla användningsområden, nedan 
                                    <i>förordningen om exportkontroll</i>.
                                </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_2">
                        <num>2 §</num>
                        <heading>Definitioner</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Definitionerna i artikel 2 i förordningen om exportkontroll tillämpas vid tillämpningen av denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_2__subsec_2">
                            <intro eId="chp_1__sec_2__subsec_2__intro">
                                <p>I denna lag avses dessutom med</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_2__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>unionens kontrollförteckning</i>
                                         den förteckning som finns i bilaga I till förordningen om exportkontroll,                             
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_2__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>den som transiterar</i>
                                         en fysisk eller juridisk person för vilken det kan beslutas om ett i artikel 7.2 i förordningen om exportkontroll avsett tillståndskrav som gäller transitering,                             
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_1__sec_2__subsec_2__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>
                                        <i>verksamhetsutövare</i>
                                         exportörer, förmedlare, tillhandahållare av tekniskt bistånd, de som transiterar samt sådana fysiska eller juridiska personer som överför produkter med dubbla användningsområden inom Europeiska unionen.
                                    </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_3">
                        <num>3 §</num>
                        <heading>Förhållande till annan lagstiftning</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om det i någon annan lag finns bestämmelser om kontroll av export av produkter med dubbla användningsområden som avviker från denna lag ska de tillämpas i stället för denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om kontroll av och kontrollförfarandet för export, överföring, förmedling och transitering av försvarsmateriel finns i lagen om export av försvarsmateriel (282/2012).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om kontroll av skjutvapen, vapendelar, patroner och särskilt farliga projektiler finns i skjutvapenlagen (1/1998).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_3__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om kontroll av export, överföring, förmedling och transitering av kärnteknikprodukter och om kontrollförfarandet finns i kärnenergilagen (990/1987).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_1__sec_4">
                        <num>4 §</num>
                        <heading>Myndigheter</heading>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet är den behöriga myndighet som avses i förordningen om exportkontroll och behörig myndighet enligt denna lag. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_1__sec_4__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullen övervakar export, transitering och överföring av produkter med dubbla användningsområden samt tillhandahållandet av förmedlingstjänster och tekniskt bistånd för produkter med dubbla användningsområden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_2">
                    <num>2 kap.</num>
                    <heading>Tillstånd och verksamhetsutövares skyldigheter</heading>
                    <section eId="chp_2__sec_5">
                        <num>5 §</num>
                        <heading>Nationella underrättelseskyldigheter</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 4.2 i förordningen om exportkontroll ska exportören underrätta utrikesministeriet, om den har anledning att misstänka att produkter med dubbla användningsområden som inte förtecknas i unionens kontrollförteckning och som är föremål för export helt eller delvis är, eller kan vara, avsedda för någon av de användningar som anges i artikel 4.1 i den förordningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_5__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 6.2 i förordningen om exportkontroll ska förmedlaren underrätta utrikesministeriet, om den har anledning att misstänka att produkter med dubbla användningsområden som är föremål för förmedlingstjänster är, eller kan vara, avsedda för någon av de användningar som anges i artikel 4.1 i den förordningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_6">
                        <num>6 §</num>
                        <heading>Nationella tillståndskrav och förbud mot transitering</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 6.1 i förordningen om exportkontroll krävs det tillstånd för tillhandahållande av förmedlingstjänster för de produkter med dubbla användningsområden som inte förtecknas i unionens kontrollförteckning, om förmedlaren har informerats av utrikesministeriet om att produkterna i fråga helt eller delvis är, eller kan vara, avsedda för någon av de användningar som anges i artikel 4.1 i den förordningen. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 7.1 och 7.2 i förordningen om exportkontroll förbjuder utrikesministeriet transitering av de produkter med dubbla användningsområden som inte förtecknas i unionens kontrollförteckning, om produkterna befinner sig i Finland och de helt eller delvis är, eller kan vara, avsedda för någon av de användningar som avses i artikel 4.1 i den förordningen. Bestämmelser om förfaranden som gäller tillståndsplikt för och förbud mot transitering finns i 4 kap. i denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 11.1 i förordningen om exportkontroll beslutar utrikesministeriet att överföring av produkter med dubbla användningsområden från Finland till en annan medlemsstat i Europeiska unionen är tillståndspliktig, om villkoren i artikel 11.2 i den förordningen uppfylls.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_6__subsec_4">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet beslutar att export av de produkter med dubbla användningsområden som inte förtecknas i unionens kontrollförteckning är tillståndspliktig, om produkterna helt eller delvis är, eller kan vara, avsedda för användning som avsevärt äventyrar den allmänna säkerheten eller Finlands nationella säkerhet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_7">
                        <num>7 §</num>
                        <heading>Nationell kontrollförteckning</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_7__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 3 i förordningen om exportkontroll krävs det exporttillstånd för export från Finland till en destination utanför Europeiska unionens tullområde av de produkter med dubbla användningsområden som avses i bilagan till denna lag. Med avvikelse från vad som föreskrivs i artikel 12.2 i förordningen om exportkontroll är utrikesministeriet tillståndsmyndighet. På beviljandet av tillstånd tillämpas denna lag och förordningen om exportkontroll, med undantag för artikel 12.2 första och andra stycket, artikel 14 och artikel 21.4.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_8">
                        <num>8 §</num>
                        <heading>Nationellt generellt exporttillstånd</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet beviljar nationella generella exporttillstånd som avses i artikel 12 i förordningen om exportkontroll.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_8__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett nationellt generellt exporttillstånd delges genom offentlig kungörelse. Bestämmelser om offentlig kungörelse finns i förvaltningslagen (434/2003). </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_9">
                        <num>9 §</num>
                        <heading>Rapportering, register och förteckningar samt internt efterlevnadsprogram</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Exportörer som beviljats globalt exporttillstånd ska årligen till utrikesministeriet rapportera om användningen av det globala exporttillståndet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_9__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om innehållet i en rapport som avses i 1 mom., innehållet i ett internt efterlevnadsprogram som avses i artikel 2.21 i förordningen om exportkontroll, innehållet i ett register eller en förteckning som avses i artikel 27 i den förordningen samt innehållet i meddelanden och rapporter om användningen av unionens generella exporttillstånd som avses i bilaga II till den förordningen får utfärdas genom förordning av utrikesministeriet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_10">
                        <num>10 §</num>
                        <heading>Tillståndsprövning</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_1">
                            <intro eId="chp_2__sec_10__subsec_1__intro">
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i artikel 15 i förordningen om exportkontroll ska utrikesministeriet vid tillståndsprövningen beakta följande:</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_10__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>säkerställande av en obehindrad tillgång till sådana utländska produkter som omfattas av strategisk exportkontroll eller iakttagande av de villkor som gäller tillgången till dessa produkter,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_2__sec_10__subsec_1__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>begränsningar av eller förbud mot återexport av en vara eller tjänst.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_10__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet kan när det beviljar tillstånd förena tillståndet med villkor för att förhindra att en tillståndspliktig produkt används för något annat ändamål än det som avses i tillståndet. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_11">
                        <num>11 §</num>
                        <heading>Förhandsbesked om produkter med dubbla användningsområden</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet meddelar på ansökan verksamhetsutövare genom sitt beslut förhandsbesked om huruvida exporten, tillhandahållandet av förmedlingstjänster eller tekniskt bistånd, transiteringen eller överföringen inom unionen uppfyller de i förordningen om exportkontroll och denna lag avsedda villkoren för beviljande av tillstånd.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_2__sec_11__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett positivt förhandsbesked är bindande för utrikesministeriet och gäller för viss tid på högst ett år. Ett positivt förhandsbesked är inte bindande för utrikesministeriet, om det sker en väsentlig förändring i omständigheterna som påverkar den utrikes- och säkerhetspolitiska bedömningen efter det att beskedet har getts eller om sökanden har gett utrikesministeriet osann, väsentligen bristfällig eller vilseledande information.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_2__sec_12">
                        <num>12 §</num>
                        <heading>Förfrågan om huruvida en produkt omfattas av exportkontroll</heading>
                        <subsection eId="chp_2__sec_12__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet meddelar på ansökan verksamhetsutövaren beslut om huruvida den produkt som specificeras i ansökan är en produkt med dubbla användningsområden enligt unionens kontrollförteckning eller den nationella kontrollförteckningen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_3">
                    <num>3 kap.</num>
                    <heading>Befogenheter vid tillståndsprövning och kontroll</heading>
                    <section eId="chp_3__sec_13">
                        <num>13 §</num>
                        <heading>Utlämnande av information mellan myndigheter</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_1">
                            <intro eId="chp_3__sec_13__subsec_1__intro">
                                <p>Utrikesministeriet och Tullen har trots sekretessbestämmelserna rätt att till varandra lämna ut för skötseln av en uppgift enligt denna lag eller förordningen om exportkontroll nödvändig information om</p>
                            </intro>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_1">
                                <num>1) </num>
                                <content>
                                    <p>verksamhetsutövare,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_2">
                                <num>2) </num>
                                <content>
                                    <p>exporttransaktioner och andra transaktioner som omfattas av exportkontroll,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_3">
                                <num>3) </num>
                                <content>
                                    <p>ansökningar och beslut som gäller exportkontroll,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_4">
                                <num>4) </num>
                                <content>
                                    <p>produkter,</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_5">
                                <num>5) </num>
                                <content>
                                    <p>mottagare, slutanvändning och slutanvändare av produkter med dubbla användningsområden, </p>
                                </content>
                            </paragraph>
                            <paragraph eId="chp_3__sec_13__subsec_1__para_6">
                                <num>6) </num>
                                <content>
                                    <p>andra än i 1–5 punkten avsedda omständigheter som gäller kontroll av export av produkter med dubbla användningsområden.</p>
                                </content>
                            </paragraph>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Skatteförvaltningen, försvarsministeriet, Försvarsmakten, Polisstyrelsen, skyddspolisen, centralkriminalpolisen, Migrationsverket, Gränsbevakningsväsendet, arbets- och näringsministeriet samt Strålsäkerhetscentralen har trots sekretessbestämmelserna rätt att till utrikesministeriet och Tullen lämna ut sådan i 1 mom. avsedd information som är nödvändig för skötseln av en uppgift enligt denna lag eller förordningen om exportkontroll. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_13__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet och Tullen har trots sekretessbestämmelserna rätt att till de myndigheter som avses i 2 mom. lämna ut sådan information som är nödvändig för skötseln av en uppgift som gäller kontroll av export av produkter med dubbla användningsområden.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_14">
                        <num>14 §</num>
                        <heading>Utlämnande av sekretessbelagd information till utländska myndigheter och internationella organ</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_14__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utöver vad som föreskrivs i förordningen om exportkontroll och i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet (621/1999) får utrikesministeriet trots sekretessbestämmelserna till utländska myndigheter eller internationella organ lämna ut i 13 § 1 mom. 1–5 punkten i denna lag avsedd annan information än personuppgifter, om det är nödvändigt för att genomföra internationellt exportkontrollsamarbete, och utlämnandet av informationen inte strider mot nationella intressen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_15">
                        <num>15 §</num>
                        <heading>Rätt att få information av verksamhetsutövare</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet och Tullen har rätt att av verksamhetsutövare och andra fysiska eller juridiska personer som har samband med den verksamhet som är föremål för kontroll få sådan information som är nödvändig för skötseln av en uppgift enligt denna lag eller förordningen om exportkontroll.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_3__sec_15__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Verksamhetsutövare och andra fysiska eller juridiska personer som har samband med den verksamhet som är föremål för kontroll är skyldiga att lämna sådan information som avses i 1 mom. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_3__sec_16">
                        <num>16 §</num>
                        <heading>Tullens befogenheter</heading>
                        <subsection eId="chp_3__sec_16__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om Tullens befogenheter finns i tullagen (304/2016). Vid övervakning enligt 4 § 2 mom. i denna lag betraktas som en vara som avses i tullagen också en produkt med dubbla användningsområden enligt förordningen om exportkontroll och denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_4">
                    <num>4 kap.</num>
                    <heading>Transitering</heading>
                    <section eId="chp_4__sec_17">
                        <num>17 §</num>
                        <heading>Omhändertagande av varor som transiteras och beslutsfattande om transitering</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Tullen ska omhänderta produkter med dubbla användningsområden som transiteras, om den har grundad anledning att misstänka att de produkter med dubbla användningsområden som transiteras helt eller delvis är, eller kan vara, avsedda för användning som avses i artikel 4.1 i förordningen om exportkontroll.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Tullen ska meddela omhändertagandet till den som transiterar och överföra ärendet som gäller transitering till utrikesministeriet för behandling och avgörande. Utrikesministeriet beslutar huruvida transiteringen ska förbjudas med stöd av artikel 7.1 i förordningen om exportkontroll eller 6 § 2 mom. i denna lag eller om det för transiteringen ska införas tillståndskrav i enlighet med artikel 7.2 i förordningen om exportkontroll. Om det införs tillståndskrav för transiteringen, ska utrikesministeriet meddela den som transiterar om detta och den som transiterar har 90 dagar på sig att ansöka om tillstånd hos utrikesministeriet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_17__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om utrikesministeriet beslutar att tillstånd för transitering inte beviljas, anses transiteringen vara förbjuden i enlighet med artikel 7.1 i förordningen om exportkontroll. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_18">
                        <num>18 §</num>
                        <heading>Returnering eller förstöring av varor som transiteras</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Om utrikesministeriet beslutar att transitering inte förbjuds eller beviljar tillstånd för transitering, ska Tullen returnera de omhändertagna varorna till den som transiterar.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_4__sec_18__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Om utrikesministeriet förbjuder transitering eller beslutar att tillstånd inte beviljas för transitering, ska ministeriet bestämma att varorna ska returneras till ursprungslandet. Om det dock finns grundad anledning att misstänka att varorna i ursprungslandet används för ändamål enligt artikel 4.1 i förordningen om exportkontroll, ska utrikesministeriet bestämma att varorna ska förstöras av Tullen. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_4__sec_19">
                        <num>19 §</num>
                        <heading>Ersättningsskyldighet</heading>
                        <subsection eId="chp_4__sec_19__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Den som transiterar svarar under tillstånds- och ändringssökandeförfarandet för förvaringskostnaderna för varorna som transiteras och för de kostnader som orsakas av returneringen av varorna till ursprungslandet eller av förstöringen av varorna. Den som transiterar svarar dock inte för de nämnda kostnaderna för förstöring, om varorna har förstörts innan beslutet om förstöring har vunnit laga kraft och en domstol med anledning av ändringssökande har fattat ett lagakraftvunnet beslut om att det inte fanns förutsättningar för förstöringen. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
                <chapter eId="chp_5">
                    <num>5 kap.</num>
                    <heading>Särskilda bestämmelser</heading>
                    <section eId="chp_5__sec_20">
                        <num>20 §</num>
                        <heading>Exportkontrolldelegationen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_1">
                            <content>
                                <p>I anslutning till utrikesministeriet finns en exportkontrolldelegation som tillsätts av statsrådet. Exportkontrolldelegationen har till uppgift att främja myndighetssamarbetet vad gäller exportkontroll samt kontakterna med näringslivet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_20__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Närmare bestämmelser om exportkontrolldelegationens uppgifter, sammansättning och tillsättande utfärdas genom förordning av statsrådet.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_21">
                        <num>21 §</num>
                        <heading>Vite</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet eller Tullen kan förena ett föreläggande som gäller den i 15 § 2 mom. avsedda informationsskyldigheten med vite. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Utrikesministeriet kan förena ett föreläggande som gäller den i 9 § 1 mom. avsedda rapporteringsskyldigheten med vite. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_21__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om föreläggande och utdömande av vite finns i viteslagen (1113/1990).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_22">
                        <num>22 §</num>
                        <heading>Ändringssökande</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om sökande av ändring i förvaltningsdomstol finns i lagen om rättegång i förvaltningsärenden (808/2019).</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Ett beslut som avses i artikel 16.1 i förordningen om exportkontroll samt ett beslut som avses i artikel 4.1, 5.1, 6.1, 7.1, 7.2, 8.1 eller 10.1 i förordningen om exportkontroll eller i 6 § i denna lag och som gäller verksamhetsutövaren ska iakttas trots ändringssökande, om inte den myndighet där ändring sökts bestämmer något annat.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_22__subsec_3">
                            <content>
                                <p>Om i 18 § 2 mom. avsedda varor som transiteras till sina egenskaper är farliga, får utrikesministeriet samtidigt bestämma att beslutet om förstöring ska verkställas genast trots ändringssökande.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_23">
                        <num>23 §</num>
                        <heading>Hänvisning till strafflagen</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_23__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Bestämmelser om straff för regleringsbrott finns i 46 kap. 1–3 § i strafflagen (39/1889) och bestämmelser om straff för försummelse av exportkontrollanmälan om produkter med dubbla användningsområden i 46 kap. 12 § i den lagen.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                    <section eId="chp_5__sec_24">
                        <num>24 §</num>
                        <heading>Ikraftträdande</heading>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_1">
                            <content>
                                <p>Denna lag träder i kraft den 15 september 2024. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_2">
                            <content>
                                <p>Genom denna lag upphävs lagen om kontroll av export av produkter med dubbel användning (562/1996). </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_3">
                            <content>
                                <p>En hänvisning till den upphävda lagen någon annanstans i lag avser efter ikraftträdandet av denna lag en hänvisning till denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_4">
                            <content>
                                <p>De ärenden som har blivit anhängiga före ikraftträdandet av denna lag handläggs i enlighet med de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet. På ärenden som gäller exportkontrolldelegationen och som har blivit anhängiga före ikraftträdandet av denna lag tillämpas dock denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_5">
                            <content>
                                <p>De tillstånd som beviljats med stöd av den lag som gällde vid ikraftträdandet av denna lag förblir i kraft och på dem tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet av denna lag. </p>
                            </content>
                        </subsection>
                        <subsection eId="chp_5__sec_24__subsec_6">
                            <content>
                                <p>Den exportkontrolldelegation som är verksam vid ikraftträdandet av denna lag fortsätter till utgången av sin mandatperiod som en delegation enligt denna lag.</p>
                            </content>
                        </subsection>
                    </section>
                </chapter>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/47">RP 47/2024</ref>
                        </p>
                        <p>UtUB 4/2024</p>
                        <p>RSv 58/2024</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets förordning (EU) nr 2021/821 (32021R0821); EGT L 206, 11.6.2021, s. 1</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 16 augusti 2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Utrikeshandels- och utvecklingsminister</role>
                                <person refersTo="">Ville Tavio</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="attachments">
                <hcontainer name="attachment">
                    <content>
                        <p>
                            <a href="media/8225.pdf">Bilaga: Nationell kontrollförteckning</a>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
