<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/117/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/117"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/117/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="117"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/117/fin@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/117/fin@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/117/alkup/fin"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="fin"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/117/fin@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/117/fin@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/117/alkup/fin/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-05" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Laki"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>117/2024</docNumber>
                <docTitle>Laki syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville aineille ja menetelmille ammatissaan altistuvien luettelosta ja rekisteristä annetun lain muuttamisesta</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>Eduskunnan päätöksen mukaisesti </p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>muutetaan</i>
                         syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville aineille ja menetelmille ammatissaan altistuvien luettelosta ja rekisteristä annetun lain (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2020/452">452/2020</affectedDocument>) nimike sekä 1–4 ja 6–8 § seuraavasti:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Säädöksen teksti" name="statuteProvisionsWrapper">
                <level>
                    <heading>
                        <docTitle>Laki syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville, perimää vaurioittaville ja lisääntymiselle vaarallisille tekijöille ammatissaan altistuvien luettelosta ja rekisteristä</docTitle>
                    </heading>
                </level>
                <section>
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Luettelon ja rekisterin käyttötarkoitus</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                Syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville, perimää vaurioittaville ja lisääntymiselle vaarallisille tekijöille ammatissaan altistuvien seurantaa, sairauden ennaltaehkäisyä sekä tutkimusta varten on pidettävä työnantajakohtaista luetteloa sekä valtakunnallista rekisteriä (<i>ASA-rekisteri</i>) siten kuin tässä laissa säädetään.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Määritelmät</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Tässä laissa tarkoitetaan:</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <intro>
                                <p>
                                    <i>syöpäsairauden vaaraa aiheuttavalla tekijällä</i>
                                    :
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        ainetta ja seosta, joka täyttää aineiden ja seosten luokituksesta, merkinnöistä ja pakkaamisesta sekä direktiivien 67/548/ETY ja 1999/45/EY muuttamisesta ja kumoamisesta ja asetuksen (EY) N:o 1907/2006 muuttamisesta annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EY) N:o 1272/2008 (jäljempänä 
                                        <i>CLP-asetus</i>) liitteessä I vahvistetut kategorian 1A tai 1B syöpää aiheuttavan aineen tai seoksen luokituskriteerit (vaaralausekkeet H350 ja H350i);
                                    </p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>työturvallisuuslain (738/2002) 38 §:n 3 momentin nojalla annetuissa kemiallisia tekijöitä koskevissa säännöksissä tarkoitettua syöpäsairauden vaaraa aiheuttavaa työmenetelmää;</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <intro>
                                <p>
                                    <i>perimää vaurioittavalla tekijällä</i>
                                    :
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>ainetta ja seosta, joka täyttää CLP-asetuksen liitteessä I vahvistetut kategorian 1A tai 1B sukusolujen perimää vaurioittavan aineen tai seoksen luokituskriteerit (vaaralauseke H340);</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>työturvallisuuslain 38 §:n 3 momentin nojalla annetuissa kemiallisia tekijöitä koskevissa säännöksissä tarkoitettua perimää vaurioittavaa työmenetelmää;</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3)</num>
                            <intro>
                                <p>
                                    <i>lisääntymiselle vaarallisella tekijällä</i>
                                    :
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>ainetta ja seosta, joka täyttää CLP-asetuksen liitteessä I vahvistetut kategorian 1A tai 1B lisääntymiselle vaarallisen aineen tai seoksen luokituskriteerit (vaaralausekkeet H360, H360D, H360F, H360FD, H360Df ja H360Fd);</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>työturvallisuuslain 38 §:n 3 momentin nojalla annetuissa kemiallisia tekijöitä koskevissa säännöksissä tarkoitettua lisääntymiselle vaarallista työmenetelmää.</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Luettelo työpaikan altisteista ja altistuneista työntekijöistä</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työnantajan on pidettävä luetteloa työpaikalla käytettävistä syöpäsairauden vaaraa aiheuttavista, perimää vaurioittavista ja lisääntymiselle vaarallisista tekijöistä ja näille altistuvista työntekijöistä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Työnantajan pitämään luetteloon on merkittävä työosastoittain ja kalenterivuosittain:</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>työnantajaa koskevat tiedot;</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>käytetyt ja esiintyvät syöpäsairauden vaaraa aiheuttavat, perimää vaurioittavat ja lisääntymiselle vaaralliset tekijät;</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>syöpää aiheuttavaa, perimää vaurioittavaa tai lisääntymiselle vaarallista ainetta sisältävät tuotteet ja niiden käyttömäärät vuosittain;</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>syöpäsairauden vaaraa aiheuttavan, perimää vaurioittavan tai lisääntymiselle vaarallisen tekijän käyttötapa tai muu altistumista aiheuttava syy;</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>työntekijöiden altistumisen mitattu määrä, jos tieto on käytettävissä;</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>altistuneiden työntekijöiden nimet, henkilötunnukset, ammatit ja altistumistiedon peruste.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työnantajan on tiedotettava työntekijöiden edustajille luettelon pitämisestä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työntekijöillä ja työntekijöiden edustajilla on oikeus saada käyttöönsä ryhmätason tiedot ilman henkilöiden nimiä ja henkilötunnuksia.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Altistumisen toteaminen ja seuranta</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Altistuneiden työntekijöiden luetteloon merkitsemistä varten työnantajan on selvitettävä työntekijöiden mahdollinen altistuminen syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville, perimää vaurioittaville ja lisääntymiselle vaarallisille tekijöille.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työntekijöiden altistumista syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville, perimää vaurioittaville ja lisääntymiselle vaarallisille tekijöille on tarvittaessa seurattava työpaikalla suoritettavin työhygieenisin mittauksin sekä työntekijälle suoritettavin biologisin altistumismittauksin.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Selvitettäessä työntekijän, työntekijäryhmän, ammattiryhmän, ammattialan tai toimialan työntekijöiden altistumista syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville, perimää vaurioittaville tai lisääntymiselle vaarallisille tekijöille arviointiperusteena voidaan käyttää muilla työpaikoilla vastaavissa oloissa tehtyjä selvityksiä ja mittauksia sekä muuta soveltuvaa tietoa altistumiseen vaikuttavista tekijöistä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Tietojen ilmoittaminen ASA-rekisteriin</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työnantajan on ilmoitettava ASA-rekisteriin työntekijä altistuneeksi, jos syöpäsairauden vaaraa aiheuttavalle tai perimää vaurioittavalle tekijälle altistuminen on todettu biologisten altistumismittausten, työhygieenisten mittausten tai muilla työpaikoilla vastaavissa olosuhteissa tehtyjen selvitysten ja mittausten perusteella. Jos työpaikalla altistutaan syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville tekijöille tai perimää vaurioittaville tekijöille, eikä edellä mainittuja tarkempia altistumistietoja ole käytettävissä, altistuneiksi on ilmoitettava kunakin altistumisvuonna työntekijät, jotka kyseisenä vuonna ovat altistuneet syöpäsairauden vaaraa aiheuttavalle tai perimää vaurioittavalle tekijälle merkittävän osan työajastaan vähintään 20 työpäivänä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Altistuneiksi on kuitenkin aina ilmoitettava työntekijät, jotka onnettomuuden, tuotantohäiriön, poikkeuksellisen työvaiheen tai muun vastaavan syyn vuoksi altistuvat lyhytaikaisesti epätavallisen suuresti syöpäsairauden vaaraa aiheuttavalle tekijälle tai perimää vaurioittavalle tekijälle.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kun työnantaja ilmoittaa altistuneen työntekijän ASA-rekisteriin, on samalla ilmoitettava myös muut 3 §:n 2 momentissa tarkoitetun luettelon sisältämät tiedot, jos ne koskevat altistumista syöpäsairauden vaaraa aiheuttavalle tai perimää vaurioittavalle tekijälle.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työnantajan on ilmoitettava Työterveyslaitokselle ASA-rekisteriin rekisteröitävät tiedot vuosittain Työterveyslaitoksen ylläpitämällä sähköisellä ilmoitusjärjestelmällä seuraavan vuoden maaliskuun 31 päivään mennessä tai, jos työnantaja sitä ennen lopettaa toimintansa, toiminnan loppuessa. Työterveyslaitos voi myös hyväksyä tietojen toimittamisen Työterveyslaitoksen julkaisemalla lomakkeella tai muulla vastaavalla tavalla.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Tietojen säilytysaika</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työterveyslaitoksen on säilytettävä rekisteritietoja ASA-rekisterissä 80 vuotta viimeisen tiedon merkitsemisestä.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Työnantajan on säilytettävä tiedot lisääntymiselle vaaralliselle tekijälle altistuneesta työntekijästä viisi vuotta viimeisen tiedon merkitsemisestä luetteloon. Työnantajan lopettaessa toimintansa tiedot lisääntymiselle vaarallisille tekijöille altistuneista työntekijöistä on annettava viiden vuoden määräajasta jäljellä olevaksi ajaksi työsuojeluviranomaisen käyttöön.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Tietojen luovuttaminen</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vakuutuslaitoksella on oikeus saada salassapitosäännösten ja muiden tiedonsaantia koskevien rajoitusten estämättä välttämättömiä tietoja syöpäsairauden vaaraa aiheuttaville, perimää vaurioittaville tai lisääntymiselle vaarallisille tekijöille altistuneesta työntekijästä työnantajalta hänen pitämästään luettelosta ja Työterveyslaitokselta ASA-rekisteristä työntekijää koskevan etuuden myöntämistä varten. Vastaavasti työsuojeluvalvonnasta vastaavalla viranomaisella on oikeus saada valvontatehtävää varten 3 §:n 2 momentin 1–5 kohdassa tarkoitetut tiedot. Tietoja saadaan luovuttaa vain edellä tarkoitettujen tahojen pyynnöstä ja vain siinä laajuudessa kuin tiedoilla on vaikutusta käsiteltävän asian ratkaisuun.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Tämä laki tulee voimaan 1 päivänä huhtikuuta 2024.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Esityöt ja allekirjoitukset" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Esityöt" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2023/104">HE 104/2023</ref>
                        </p>
                        <p>TyVM 1/2024</p>
                        <p>EV 9/2024</p>
                        <p>Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivi 2022/431/EU (32022L0431); EUVL L 88, 16.3.2022, s. 1,</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Allekirjoitukset" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingissä 22.3.2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Tasavallan Presidentti</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Sosiaaliturvaministeri</role>
                                <person refersTo="">Sanni Grahn-Laasonen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
