<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/802/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/802"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/802/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="802"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/802/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/802/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/802/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/802/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/802/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/802/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-05" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>802/2024</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om studentexamen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i lagen om studentexamen (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2019/502">502/2019</affectedDocument>) 1 § 2 mom., 3 § 1 och 4 mom., 4 § 4 mom., 7 § 1 mom., 8 § 1 mom., 10 och 14 § och 21 § 1 mom. samt
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till lagen en ny 5 a § och till 19 § ett nytt 2 mom., varvid nuvarande 2–4 mom. blir 3–5 mom., som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Studentexamen</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Studentexamen avläggs på finska eller svenska enligt läroanstaltens undervisningsspråk. Studentexamen kan även avläggas på engelska i enlighet med vad som föreskrivs i 5 a §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Prov i studentexamen</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                I studentexamen ordnas prov i modersmål och litteratur, det andra inhemska språket, främmande språk, matematik, naturvetenskapliga och humanistisk-samhälleliga läroämnen (<i>realämnen</i>) samt i konst- och färdighetsämnen.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om i vilka realämnen, främmande språk och konst- och färdighetsämnen det ordnas prov samt om utarbetande av prov utfärdas genom förordning av statsrådet. Studentexamensnämnden bestämmer i vilka främmande språk det ordnas prov med två olika svårighetsgrader.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Anordnande av prov</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Proven i studentexamen ordnas skriftligt eller digitalt. Proven kan omfatta muntliga uppgifter och arbetsprov. Studentexamensnämnden bestämmer närmare om anordnande av prov samt om tidtabeller och arrangemang. Studentexamensnämnden kan av synnerligen vägande skäl som gäller omständigheterna för anordnande av prov besluta att proven vid en läroanstalt ordnas på annat sätt än vid andra läroanstalter.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>5 a §</num>
                    <heading>Rätt att avlägga studentexamen på engelska</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Studentexamen på engelska får avläggas förutom av den som genomgår gymnasieutbildningens lärokurs på engelska enligt 20 § 2 mom. 1 punkten i gymnasielagen även av den som tidigare har slutfört</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>gymnasieutbildningens lärokurs på engelska,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>en yrkesinriktad grundexamen enligt lagen om yrkesutbildning eller en motsvarande tidigare examen på engelska,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>studier för en International Baccalaureate-examen eller European Baccalaureate-examen på engelska, men inte har avlagt examen.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En studerande som avlägger en examen enligt 1 mom. 2 punkten får delta i studentexamen medan han eller hon fortfarande studerar inom grundexamensutbildningen i fråga.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utöver vad som föreskrivs i 1 mom. förutsätts vid tillämpningen av 2 och 3 punkten dessutom att den studerande saknar tillräckliga språkkunskaper för att avlägga studentexamen på finska eller svenska. Utbildningsanordnaren beslutar, med iakttagande av vad som föreskrivs i gymnasielagens 21 a §, om en persons språkkunskaper är tillräckliga för att han eller hon ska kunna avlägga studentexamen på finska eller svenska.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Förutsättningar för deltagande i prov</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den som genomgår lärokursen för gymnasieutbildningen får delta i ett prov i studentexamen efter att ha slutfört de obligatoriska studier som föreskrivs i den förordning av statsrådet som utfärdats med stöd av 11 § i gymnasielagen i det läroämne som provet gäller. I ett prov i ett realämne som inte innehåller obligatoriska studier får den som genomgår gymnasieutbildningens lärokurs delta efter att ha avlagt fyra studiepoäng i läroämnets studier. I ett prov i ett konst- och färdighetsämne som inte innehåller obligatoriska studier får den som genomgår gymnasieutbildningens lärokurs delta efter att ha avlagt fyra studiepoäng i läroämnets studier. Om provet i ett främmande språk bygger på en lärokurs som inte innehåller obligatoriska studier, får den som genomgår gymnasieutbildningens lärokurs delta i provet efter att ha avlagt sex studiepoäng i läroämnets studier.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Anmälan till prov</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En examinand ska för varje enskilt examenstillfälle och prov som avläggs anmäla sig skriftligt senast den dag som Studentexamensnämnden fastställer till det gymnasium där denne avser avlägga provet. Rektorn har till uppgift att säkerställa att examinanden uppfyller förutsättningarna enligt 5, 5 a, 6 och 7 § för deltagande i examen och proven i den. Om rätten att delta förvägras ska ett motiverat, skriftligt beslut meddelas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>10 §</num>
                    <heading>Prov som avläggs i studentexamen</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>En examinand som avlägger studentexamen ska avlägga fem prov ur följande grupper:</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>modersmål och litteratur,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>matematik,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>det andra inhemska språket,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>främmande språk,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>realämnen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>konst- och färdighetsämnen.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Av de prov som avses i 1 mom. ska ett prov vara ur grupp 1, tre prov ur olika grupper ur grupperna 2–5 och ett prov ur grupperna 2–6.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Av de prov som avses i 1 mom. får endast ett avläggas i ett och samma läroämne. I examen kan dessutom ingå ett eller flera andra prov ur vilken som helst av grupperna 1–6.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I examen ska det ingå minst ett i 3 § 3 mom. avsett prov med högre svårighetsgrad, eller ett i 11 § 2 eller 3 mom. avsett prov i modersmål och litteratur som avläggs i stället för provet i det andra inhemska språket eller i ett främmande språk.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>14 §</num>
                    <heading>Utevaro från provtillfället och avbrutet prov</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om den som har anmält sig till ett prov uteblir från provtillfället eller arbetsprovet eller inte lämnar in en provprestation eller ett arbetsprov för bedömning, betraktas provet som underkänt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>19 §</num>
                    <heading>Examensbetyg och betyg över avlagda prov</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Över studentexamen på engelska utfärdas förutom ett studentexamensbetyg på finska eller svenska även ett studentexamensbetyg på engelska. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>21 §</num>
                    <heading>Sökande av ändring i beslut av rektorn eller utbildningsanordnarens kollegiala organ</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Omprövning av ett beslut genom vilket rektorn enligt 8 § 1 mom. har förvägrat rätt att delta i studentexamen eller i ett prov i studentexamen får begäras hos regionförvaltningsverket. Bestämmelser om begäran om omprövning finns i förvaltningslagen (434/2003). Bestämmelser om sökande av ändring i förvaltningsdomstol finns i lagen om rättegång i förvaltningsärenden (808/2019). Beslutet verkställs även om besvär har anförts, om inte besvärsmyndigheten förbjuder verkställigheten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2025.</p>
                    <p>Bestämmelserna i 3 § 1 och 4 mom., 4 § 4 mom., 7 § 1 mom., 10 § 2 mom. och 14 § i denna lag tillämpas första gången på de prov i studentexamen som ordnas hösten 2029 och bestämmelserna i 1 § 2 mom. samt 5 a §, 8 § 1 mom. och 19 § 2 mom. i denna lag tillämpas första gången på de prov i studentexamen som ordnas hösten 2028. På de prov i studentexamen som ordnas före de nämnda tidpunkterna tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet av denna lag.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/159">RP 159/2024</ref>
                        </p>
                        <p>KuUB 8/2024</p>
                        <p>RSv 145/2024</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 19 december 2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Undervisningsminister</role>
                                <person refersTo="">Anders Adlercreutz</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
