<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/801/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/801"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/801/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="801"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/801/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/801/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/801/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/801/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/801/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/801/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-05" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-12-19" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>801/2024</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av gymnasielagen</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i gymnasielagen (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2018/714">714/2018</affectedDocument>) 9 § 1 mom., 12 § 2 mom., 20 och 21 §, 22 § 3 mom., 28 §, det inledande stycket i 49 § och 49 § 5 punkten, av dem 12 och 21 § sådana de lyder i lag 1217/2020 samt 20 § sådan den lyder delvis ändrad i lag 1217/2020, samt
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till lagen nya 21 a, 28 a och 28 b § samt till 49 § en ny 6 punkt och ett nytt 2 mom. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section>
                    <num>9 §</num>
                    <heading>Uppdragsutbildning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                En utbildningsanordnare i vars tillstånd enligt 3 § ingår rätt att ordna utbildning som avses i 25 § i lagen om studentexamen och som leder till International Baccalaureate-examen får ordna undervisning som leder till sådan examen för studerande som kommer till Finland, om utbildningen beställs och finansieras av en annan stat, en internationell organisation eller en finländsk eller utländsk offentlig sammanslutning, stiftelse eller privat sammanslutning (<i>uppdragsutbildning</i>). Uppdragsutbildning får dock inte ordnas om beställarens syfte endast är att förmedla studerande som examensstuderande utan att ha för avsikt att finansiera utbildningen. Utbildningsanordnaren ska se till att rättigheterna och skyldigheterna för dem som deltar i uppdragsutbildning har angetts i avtalet om uppdragsutbildning och att de som deltar i uppdragsutbildningen känner till dessa rättigheter och skyldigheter.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>12 §</num>
                    <heading>Läroplan</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utbildningsanordnaren ska utarbeta en läroplan som bestämmer om genomförandet av undervisningen, handledningen av studierna och stödet för lärandet, studieperioderna som erbjuds de studerande och studieprestationerna som förutsätts för att delta i dem samt om noggrannare mål för och innehåll i undervisningen. Läroplanen godkänns separat för lärokurserna för gymnasieutbildning för unga och för vuxna samt separat för undervisning som ges på finska, svenska, engelska och samiska och vid behov på andra språk.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>20 §</num>
                    <heading>Antagning som studerande</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utbildningsanordnaren beslutar om antagning som studerande till läroanstalten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Den studerande antas för att avlägga</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>gymnasieutbildningens lärokurs för unga eller för vuxna på finska, svenska eller engelska samt studentexamen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>gymnasieutbildningens lärokurs för unga eller för vuxna och en internationell examen som till nivån motsvarar studentexamen enligt en i 6 § avsedd en särskild utbildningsuppgift, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>
                                    studier i ett eller flera läroämnen som ingår i gymnasieutbildningens lärokurs (<i>ämnesstuderande</i>).
                                </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Med avvikelse från vad som föreskrivs i 7 kap. i förvaltningslagen (434/2003) kan en sökande meddelas skriftligt att han eller hon inte har blivit antagen, om antagningen av studerande sker på basis av riksomfattande ansökningsförfaranden enligt 19 § 2 mom. Utbildningsanordnaren ska dock ge ett förvaltningsbeslut om antagning som studerande om sökanden begär detta skriftligt eller muntligt inom 30 dagar från det att han eller hon har fått ett sådant meddelande om studerandeantagningens resultat som avses i detta moment.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>21 §</num>
                    <heading>Förutsättningar för antagning som studerande</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Som studerande till utbildning enligt denna lag kan antas den som har genomgått den grundläggande utbildningens lärokurs eller motsvarande tidigare lärokurs, eller en sådan utbildning utomlands som i landet i fråga ger behörighet för studier som motsvarar gymnasieutbildning. Som studerande kan av vägande skäl även antas den som utbildningsanordnaren annars anser ha tillräckliga förutsättningar att klara av studierna. Med avvikelse från vad som föreskrivs i 45 § 2 mom. i förvaltningslagen ska beslutet om antagning som studerande i detta fall motiveras. En sökande kan inte antas som studerande, om han eller hon inte har tillräckliga färdigheter att använda och förstå undervisningsspråket i tal och skrift.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>21 a §</num>
                    <heading>Ytterligare förutsättningar för antagning till gymnasieutbildning på engelska</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Som studerande för att genomgå gymnasiets lärokurs på engelska kan antas den som på grund av längden på den utbildning som personen har genomgått i Finland före gymnasieutbildningen eller på grund av boendetiden i Finland saknar tillräckliga språkkunskaper för att klara av gymnasieutbildning på finska eller svenska.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En persons språkkunskaper kan dock anses otillräckliga för att klara av gymnasieutbildningens lärokurs för unga på finska eller svenska endast om han eller hon har genomgått sådana studier inom den grundläggande utbildningen som avses i lagen om grundläggande utbildning i högst tre år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En persons språkkunskaper kan dock anses otillräckliga för att klara av gymnasieutbildningens lärokurs för vuxna på finska eller svenska endast om personen har bott i Finland i högst tre år innan han eller hon söker till gymnasieutbildning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>För att en sökande som inte är medborgare i en medlemsstat i Europeiska unionen eller i en stat som hör till Europeiska ekonomiska samarbetsområdet ska kunna antas till gymnasieutbildning på engelska förutsätts det att han eller hon med stöd av utlänningslagen har beviljats något annat uppehållstillstånd än uppehållstillstånd på grund av studier.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Av särskilt vägande skäl kan även en person som inte uppfyller förutsättningarna enligt 2 eller 3 mom. antas som studerande.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>22 §</num>
                    <heading>Grunder för antagning som studerande</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utbildningsanordnaren beslutar dock om grunderna för antagning som studerande vid antagning av studerande för att avlägga gymnasiets lärokurs på engelska eller en internationell examen som till nivån motsvarar studentexamen och som följer en särskild utbildningsuppgift enligt 6 § och studier som förbereder för en sådan examen, om inte något annat föreskrivs i en förordning av undervisnings- och kulturministeriet som utfärdats med stöd av 2 mom.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section>
                    <num>28 §</num>
                    <heading>Rätt till stöd för lärandet</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den studerande har rätt till stöd för lärandet under tiden för studier enligt denna lag. Stöd för lärandet är sådan stödundervisning, sådan handledning och sådant stöd som den studerande behöver för att genomföra gymnasiets lärokurs. Stödåtgärderna genomförs i samarbete av undervisningspersonalen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Stödbehovet ska bedömas i början av studierna samt regelbundet när studierna framskrider. Stödåtgärderna antecknas på den studerandes begäran i den studerandes individuella studieplan.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>28 a §</num>
                    <heading>Rätt till specialundervisning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Den studerande har rätt till specialundervisning, om han eller hon på grund av konstaterade inlärningssvårigheter eller någon annan med dem jämställbar orsak behöver specialundervisning för att genomgå gymnasiets lärokurs och det stöd för lärandet som avses i 28 § inte är tillräckligt med hänsyn till den studerandes behov av stöd. Specialundervisningen antecknas på den studerandes begäran i den studerandes individuella studieplan.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>I fråga om den studerandes rätt till assistenttjänster som studierna förutsätter, särskilda hjälpmedel och andra tjänster föreskrivs särskilt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>28 b §</num>
                    <heading>Beslut om specialundervisning</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Utbildningsanordnaren beslutar om den specialundervisning som ges en studerande. Den studerande och den studerandes vårdnadshavare eller lagliga företrädare ska höras innan beslut enligt detta moment fattas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Om det för en läropliktig har fattats ett beslut om särskilt stöd enligt 17 § i lagen om grundläggande utbildning och beslutet gäller när den grundläggande utbildningen avslutas, ska utbildningsanordnaren utreda och bedöma den studerandes behov av specialundervisning utifrån det beslut om särskilt stöd som fattats under den grundläggande utbildningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>49 §</num>
                    <heading>Begäran om omprövning</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Omprövning av beslut som avses i denna lag får begäras hos regionförvaltningsverket, om beslutet gäller</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>rätt att få undervisning i religion eller livsåskådningskunskap,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>rätt att få specialundervisning.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om begäran om omprövning finns i förvaltningslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 januari 2025. Bestämmelserna i 28, 28 a och 28 b § samt 49 § 1 mom. 6 punkten träder dock i kraft först den 1 augusti 2025.</p>
                    <p>Bestämmelserna i 12 § 2 mom., 20 och 21 a § samt 22 § 3 mom. i denna lag tillämpas vid antagning av studerande till utbildning som inleds den 1 augusti 2026 och därefter. Vid antagning av studerande till utbildning som inleds före den 1 augusti 2026 tillämpas de bestämmelser som gällde vid ikraftträdandet av denna lag.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/159">RP 159/2024</ref>
                        </p>
                        <p>KuUB 8/2024</p>
                        <p>RSv 145/2024 </p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 19 december 2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Undervisningsminister</role>
                                <person refersTo="">Anders Adlercreutz</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
