<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/117/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/117"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/117/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="117"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/117/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/117/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/117/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-22" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2024/117/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2024/117/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2024/117/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-05" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2024-03-25" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2024</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>117/2024</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om förteckningar och ett register över dem som i sitt yrke är exponerade för ämnen och processer som medför risk för cancersjukdom</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i lagen om förteckningar och ett register över dem som i sitt yrke är exponerade för ämnen och processer som medför risk för cancersjukdom (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2020/452">452/2020</affectedDocument>) lagens rubrik samt 1–4 och 6–8 § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <level>
                    <heading>
                        <docTitle>Lag om förteckningar och ett register över dem som i sitt yrke är exponerade för agenser som medför risk för cancersjukdom, för mutagena agenser eller för reproduktionstoxiska agenser</docTitle>
                    </heading>
                </level>
                <section>
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Syftet med förteckningarna och registret</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                För övervakning av dem som i sitt yrke är exponerade för agenser som medför risk för cancersjukdom, för mutagena agenser eller för reproduktionstoxiska agenser samt i sjukdomsförebyggande syfte och i forskningssyfte ska det föras arbetsgivarvisa förteckningar och ett riksomfattande register (<i>ASA-registret</i>) enligt vad som föreskrivs i denna lag.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Definitioner</heading>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>I denna lag avses med</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1)</num>
                            <intro>
                                <p>
                                    <i>agens som medför risk för cancersjukdom</i>
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>
                                        ett ämne eller en blandning som uppfyller kriterierna för klassificering som ett cancerframkallande ämne eller en cancerframkallande blandning i kategori 1A eller 1B (faroangivelserna H350 och H350i) enligt bilaga I till Europaparlamentets och rådets förordning (EG) nr 1272/2008 om klassificering, märkning och förpackning av ämnen och blandningar, ändring och upphävande av direktiven 67/548/EEG och 1999/45/EG samt ändring av förordning (EG) nr 1907/2006 (nedan 
                                        <i>CLP-förordningen</i>),
                                    </p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>en arbetsmetod som medför risk för cancersjukdom enligt bestämmelser om kemiska agenser som utfärdats med stöd av 38 § 3 mom. i arbetarskyddslagen (738/2002),</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2)</num>
                            <intro>
                                <p>
                                    <i>mutagen agens</i>
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>ett ämne eller en blandning som uppfyller kriterierna för klassificering som ett könscellsmutagent ämne eller en könscellsmutagen blandning i kategori 1A eller 1B (faroangivelse H340) enligt bilaga I till CLP-förordningen,</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>en arbetsmetod som kan orsaka mutagenitet och som avses i bestämmelser om kemiska agenser som utfärdats med stöd av 38 § 3 mom. i arbetarskyddslagen,</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <intro>
                                <p>
                                     3) 
                                    <i>reproduktionstoxisk agens</i>
                                </p>
                            </intro>
                            <subparagraph>
                                <num>a)</num>
                                <content>
                                    <p>ett ämne eller en blandning som uppfyller kriterierna för klassificering som ett reproduktionstoxiskt ämne eller en reproduktionstoxisk blandning i kategori 1A eller 1B (faroangivelserna H360, H360D, H360F, H360FD, H360Df och H360Fd) enligt bilaga I till CLP-förordningen,</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                            <subparagraph>
                                <num>b)</num>
                                <content>
                                    <p>en arbetsmetod som kan orsaka reproduktionstoxicitet och som avses i bestämmelser om kemiska agenser som utfärdats med stöd av 38 § 3 mom. i arbetarskyddslagen.</p>
                                </content>
                            </subparagraph>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Förteckning över agenser och exponerade arbetstagare på arbetsplatsen</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetsgivaren ska föra en förteckning över sådana agenser som medför risk för cancersjukdom, sådana mutagena agenser och sådana reproduktionstoxiska agenser som används på arbetsplatsen samt över de arbetstagare som exponeras för dessa.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>I arbetsgivarens förteckning ska för varje arbetsavdelning och kalenderår antecknas</p>
                        </intro>
                        <paragraph>
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>uppgifter om arbetsgivaren,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>de agenser som medför risk för cancersjukdom som använts och som förekommer och de mutagena och de reproduktionstoxiska agenser som använts och som förekommer,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>de produkter som innehåller ett cancerframkallande, mutagent eller reproduktionstoxiskt ämne och dessa produkters årliga användningsmängder,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>användningssättet för den agens som medför risk för cancersjukdom eller den mutagena eller den reproduktionstoxiska agensen eller andra orsaker till exponeringen för agensen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>den uppmätta exponeringsnivå som arbetstagarna utsätts för, om uppgiften finns tillgänglig,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph>
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>de exponerade arbetstagarnas namn, personbeteckningar och yrken samt grunderna för exponeringsuppgiften.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetsgivaren ska informera arbetstagarnas representanter om att förteckningen förs.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetstagarna och arbetstagarnas representanter har rätt att ta del av uppgifter på gruppnivå, utan angivande av namn och personbeteckning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Påvisande och uppföljning av exponering</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>För anteckning i förteckningen över exponerade arbetstagare ska arbetsgivaren utreda arbetstagarnas eventuella exponering för agenser som medför risk för cancersjukdom, är mutagena eller är reproduktionstoxiska.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vid behov ska arbetstagarnas exponering för agenser som medför risk för cancersjukdom, är mutagena eller är reproduktionstoxiska följas upp genom arbetshygieniska mätningar på arbetsplatsen samt genom biologiska mätningar av den exponering som arbetstagaren utsätts för.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Vid utredningen av den exponering för agenser som medför risk för cancersjukdom, är mutagena eller är reproduktionstoxiska och som en arbetstagare, en arbetstagargrupp, en yrkesgrupp eller arbetstagarna inom ett visst yrkesområde eller en viss bransch utsätts för kan som bedömningsgrund användas utredningar och mätningar som har utförts på andra arbetsplatser under motsvarande förhållanden samt andra relevanta uppgifter om faktorer som inverkar på exponeringen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Anmälan av uppgifter till ASA-registret</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetsgivaren ska till ASA-registret anmäla att en arbetstagare har blivit utsatt för exponering, om exponeringen för en agens som medför risk för cancersjukdom eller för en mutagen agens har konstaterats på basis av biologiska exponeringsmätningar, arbetshygieniska mätningar eller utredningar och mätningar som har gjorts på andra arbetsplatser under motsvarande förhållanden. Om arbetstagarna på en arbetsplats exponeras för agenser som medför risk för cancersjukdom eller för mutagena agenser och ovannämnda närmare exponeringsuppgifter inte finns tillgängliga, ska som exponerade under respektive exponeringsår anmälas sådana arbetstagare som under året i fråga har exponerats för agenser som medför risk för cancersjukdom eller för mutagena agenser under en betydande del av sin arbetstid under minst 20 arbetsdagar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Som utsatta för exponering ska dock alltid anmälas arbetstagare som på grund av ett olycksfall, en produktionsstörning, ett exceptionellt arbetsskede eller av någon annan motsvarande orsak under en kort tidsperiod i ovanligt hög grad exponerats för en agens som medför risk för cancersjukdom eller för en mutagen agens.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När arbetsgivaren anmäler en exponerad arbetstagare till ASA-registret, ska samtidigt även övriga uppgifter som ingår i den förteckning som avses i 3 § 2 mom. anmälas, om de gäller exponering för en agens som medför risk för cancersjukdom eller för en mutagen agens.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetsgivaren ska för varje år anmäla de uppgifter som ska registreras i ASA-registret till Arbetshälsoinstitutet via det elektroniska anmälningssystem som institutet för, senast den 31 mars följande år eller, om arbetsgivaren upphör med sin verksamhet före det, när verksamheten upphör. Arbetshälsoinstitutet kan också godkänna att uppgifterna lämnas in på en av Arbetshälsoinstitutet utgiven blankett eller på något annat motsvarande sätt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Bevaringstid för uppgifterna</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetshälsoinstitutet ska bevara uppgifterna i ASA-registret i 80 år från det att den sista uppgiften infördes.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Arbetsgivaren ska bevara uppgifterna om en arbetstagare som exponerats för en reproduktionstoxisk agens i fem år från det att den sista uppgiften infördes i förteckningen. När arbetsgivaren upphör med sin verksamhet ska uppgifterna om arbetstagare som exponerats för reproduktionstoxiska agenser ställas till arbetarskyddsmyndighetens förfogande under den tid som återstår av den angivna tiden på fem år.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section>
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Utlämnande av uppgifter</heading>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>En försäkringsanstalt har, trots sekretessbestämmelserna och andra begränsningar som gäller rätten att få uppgifter, rätt att av en arbetsgivare ur den förteckning som förs av arbetsgivaren och av Arbetshälsoinstitutet ur ASA-registret få nödvändiga uppgifter om en arbetstagare som exponerats för agenser som medför risk för cancersjukdom eller för mutagena eller reproduktionstoxiska agenser, för beviljande av förmåner som gäller arbetstagaren. På motsvarande sätt har den myndighet som svarar för arbetarskyddstillsynen rätt att få de uppgifter som avses i 3 § 2 mom. 1–5 punkten för skötseln av en tillsynsuppgift. Uppgifter får lämnas ut endast på begäran av de aktörer som avses ovan och endast i den omfattning som uppgifterna inverkar på avgörandet av det ärende som behandlas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 april 2024.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2023/104">RP 104/2023</ref>
                        </p>
                        <p>AjUB 1/2024</p>
                        <p>RSv 9/2024</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv 2022/431/EU (32022L0431); EUT L 88, 16.3.2022, s. 1</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 22 mars 2024</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Minister för social trygghet</role>
                                <person refersTo="">Sanni Grahn-Laasonen</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
