<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/114/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/114"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/114/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-28" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-01" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="114"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/114/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/114/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/114/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-28" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-01" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/114/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/114/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/114/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-12-09" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-01" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2025</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>114/2025</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om behandling av miljöskydds- och vattenärenden vid regionförvaltningsverken</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut </p>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 2 a § i lagen om behandling av miljöskydds- och vattenärenden vid regionförvaltningsverken (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2009/898">898/2009</affectedDocument>), sådan paragrafen lyder i lagarna 1144/2022 och 15/2025, ett nytt 5 mom., varvid det nuvarande 5 mom. blir 6 mom., och till lagen nya 2 f–2 i § som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_2a">
                    <num>2 a §</num>
                    <heading>Behandlingsordning för vissa tillståndsansökningar enligt miljöskyddslagen och vattenlagen</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>
                                Utöver de tillståndsansökningar som avses i 1 mom. ska regionförvaltningsverket ge sådana ansökningar om miljötillstånd och sådana ansökningar om tillstånd för vattenhushållningsprojekt som gäller i artikel 13 i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2024/1735 om inrättande av en åtgärdsram för att stärka Europas ekosystem för tillverkning av nettonollteknik och om ändring av förordning (EU) 2018/1724, nedan 
                                <i>förordningen om nettonollindustri</i>, avsedda strategiska nettonollprojekt företräde i förhållande till andra anhängiga tillståndsansökningar enligt miljöskyddslagen och vattenlagen. Om ett strategiskt nettonollprojekt är ett sådant projekt som avses i 2 mom., iakttas 1 mom. vid behandlingen av tillstånd för projektet.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section eId="sec_2f">
                    <num>2 f §</num>
                    <heading>Kontaktpunkt för nettonollindustriprojekt</heading>
                    <subsection eId="sec_2f__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Regionförvaltningsverket i Östra Finland är den kontaktpunktsmyndighet för nettonollindustriprojekt som avses i denna lag. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2f__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt svarar för de uppgifter som i förordningen om nettonollindustri föreskrivs för den gemensamma kontaktpunkt som avses i artikel 6.1 i den förordningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2g">
                    <num>2 g §</num>
                    <heading>Uppföljning av tidsfrister för nettonollindustriprojekt</heading>
                    <subsection eId="sec_2g__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt ska följa de tidsfrister för tillståndsförfarandet för tillverkningsprojekt för nettonollteknik som anges i artikel 9 i förordningen om nettonollindustri och de tidsfrister för tillståndsförfarandet för strategiska nettonollprojekt som anges i artikel 16 i den förordningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2g__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt får förlänga ovannämnda tidsfrister under de förutsättningar som anges i artikel 9.6 och 9.7. Den behöriga myndigheten ska för kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt lägga fram sitt förslag till förlängning av tidsfristen för behandlingen av ett tillståndsärende som hör till den behöriga myndighetens behörighet samt ange motiveringar till förlängningen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2g__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Den behöriga myndigheten ska underrätta kontaktpunktsmyndigheten för nollindustriprojekt när en ansökan som blivit anhängig hos den behöriga myndigheten är fullständig eller meddela till vilka delar en ansökan som blivit anhängig hos den behöriga myndigheten ska kompletteras.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2g__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Den behöriga myndigheten ska se till att den elektroniska kontaktpunkten har uppdaterade uppgifter om behandlingsfasen för ett tillståndsförfarande enligt förordningen om nettonollindustri. Den behöriga myndigheten ska underrätta kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt om inledande av ett tillståndsärende och om delgivning till sökanden av ett beslut i ärendet, om sökanden inte sköter förfarandet i fråga via den elektroniska kontaktpunkten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2h">
                    <num>2 h §</num>
                    <heading>Rätt för kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt att få uppgifter</heading>
                    <subsection eId="sec_2h__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt har, när det gäller tillståndsärenden och andra administrativa förfaranden som handläggs eller har handlagts av en behörig myndighet, trots sekretessbestämmelserna rätt att av den behöriga myndigheten få sådana uppgifter om sökanden, projektet och behandlingssituationen i ett ärende som är nödvändiga för skötseln av de uppgifter kontaktpunktsmyndigheten har enligt denna lag eller förordningen om nettonollindustri.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2i">
                    <num>2 i §</num>
                    <heading>Inlämnande av handlingar som gäller strategiska nettonollprojekt</heading>
                    <subsection eId="sec_2i__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Den som ansöker om erkännande av ett projekt som strategiskt nettonollprojekt ska lämna in den ansökan och det beslut om erkännande som strategiskt projekt som avses i artikel 14 i förordningen om nettonollindustri för kännedom till kontaktpunktsmyndigheten för nettonollindustriprojekt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 april 2025.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/211">RP 211/2024</ref>
                        </p>
                        <p>MiUB 3/2025</p>
                        <p>RSv 8/2025</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2024/1735 (32024R1735), EUT L-serie, 2024/1735, 28.6.2024</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 28 mars 2025</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Miljö- och klimatminister</role>
                                <person refersTo="">Sari Multala</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
