<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/11/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/11"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/11/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2025-01-17" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-01-21" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="11"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/11/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/11/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/11/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2025-01-17" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-01-21" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/11/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/11/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/11/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-09-05" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2025-01-21" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="new-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.new-statute" showAs="Uusi säädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#new-statute"/>
                <finlex:documentYear>2025</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>11/2025</docNumber>
                <docTitle>Lag om statens helägda aktiebolag Industristöd Ab</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut föreskrivs:</p>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Bolagets syfte</heading>
                    <subsection eId="sec_1__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Finlands Industriinvestering Ab är ett bolag som bedriver kapitalinvesteringsverksamhet och finansieringsverksamhet enligt villkoren för statligt stöd och svarar för statens industripolitiska investeringar som inbegriper statligt stöd. Bolagets syfte är att främja särskilt finländska små och medelstora företags tillväxt och förnya den finländska industrin och näringsstrukturen. Verksamheten har dessutom som syfte att påskynda investeringar som hänför sig till ny teknik och investeringar som bidrar till övergången till en miljöskonsammare, hållbar näringsverksamhet i Finland, samt att utveckla riskkapitalmarknaden och avhjälpa brister i utbudet av finansiering för företag.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_2">
                    <num>2 §</num>
                    <heading>Bolagets uppgifter</heading>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_1">
                        <intro eId="sec_2__subsec_1__intro">
                            <p>I det syfte som anges i 1 § har bolaget i uppgift att</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>bevilja finansiering i form av eget och främmande kapital samt mezzaninfinansiering,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>inrätta samt investera i fonder,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>bevilja borgen till enskilda som investerar i kapitalfonder,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>delta i Europeiska unionens finansieringsinstrument, och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_2__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>köpa, sälja, äga och inneha aktier, bolagsandelar och motsvarande andelar samt värdepapper och fast egendom.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_2__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Utöver det som anges i 1 mom. har bolaget i uppgift att producera tjänster för Finlands Industriinvestering Ab. För tjänster som tillhandahålls Finlands Industriinvestering Ab tar bolaget ut det pris som betraktas som marknadsmässigt.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_3">
                    <num>3 §</num>
                    <heading>Bolagets ägarstyrning</heading>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Bolaget är helägt av Finlands Industriinvestering Ab och hör till arbets- och näringsministeriets förvaltningsområde. Finlands Industriinvestering Ab svarar för ägarstyrningen av bolaget och kan ge bolaget uppdrag som är förenliga med bolagets syfte.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Arbets- och näringsministeriet svarar för styrningen av bolaget i fråga om i 4 § 2–4 mom. och 5–7 § avsedda uppgifter som innebär utövning av offentlig makt och som hänför sig till beviljande av statligt stöd och tillsyn över stödet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Arbets- och näringsministeriet kan ge bolaget uppdrag. Uppdragen kan gälla uppgifter som avses i 2 §, 4 § 2–4 mom. och 5–7 §.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_3__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Högst en tredjedel av bolagets styrelse får bestå av Finlands Industriinvestering Ab:s verkställande direktör, styrelseledamöter eller arbetstagare. Minst en tredjedel av bolagets styrelseledamöter ska vara tjänstemän.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_4">
                    <num>4 §</num>
                    <heading>Ekonomiska verksamhetsprinciper och beviljande av statligt stöd</heading>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Bolaget drivs utan vinstsyfte. Bolaget kan göra investeringar i eller bevilja finansiering till företag som bedöms ha förutsättningar att driva en lönsam affärsverksamhet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Bolaget beviljar genom eget beslut i denna lag avsedd finansiering som inbegriper statligt stöd. Bolaget får, inom ramen för bestämmelserna och föreskrifterna om statligt stöd, i sin investeringsverksamhet och övriga finansieringsverksamhet ta större risker eller nöja sig med mindre avkastning än vad privata investerare är eller skulle vara beredda att godkänna i motsvarande situation. Bolaget kan bevilja statligt stöd både som enskilt stöd och genom en statlig stödordning som införts genom beslut av bolaget.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Arbets- och näringsministeriet kan efter förordande av statsrådets finanspolitiska ministerutskott på särskilda grunder besluta att ge bolaget också sådana enskilda industri- eller näringspolitiska uppdrag som gäller investeringar i form av eget eller främmande kapital som inbegriper statligt stöd, i syfte att trygga verksamhetsförutsättningarna för finländska företag. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_4__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Finansiering eller investeringar som avses i 2 och 3 mom. kan genomföras först efter det att Europeiska kommissionen har godkänt det beslut om statligt stöd som gäller finansieringen eller investeringen, om Europeiska unionens lagstiftning om statligt stöd förutsätter detta. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_5">
                    <num>5 §</num>
                    <heading>Beslut om återkrav</heading>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Arbets- och näringsministeriet fattar beslut om avbrytande och återkrav avseende statligt stöd som beviljats av bolaget.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Bolaget ska göra en anmälan till arbets- och näringsministeriet för avbrytande och återkrav av ett stöd, om bolaget får kännedom om en grund för avbrytande eller återkrav. Bolaget och det bolag som förvaltar dess mottagarfond ska genom sin verksamhet bidra till verkställigheten av beslut om avbrytande av stöd och beslut om återkrav av stöd.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Beslut om avbrytande eller återkrav ska fattas om det statliga stöd som beviljats av bolaget inte har visats vara förenligt med den inre marknaden.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_5__subsec_4">
                        <content>
                            <p>
                                Om det statliga stöd som ingår i en investering gjord av bolaget grundar sig på något annat än kommissionens förordning (EU) nr 651/2014 genom vilken vissa kategorier av stöd förklaras förenliga med den inre marknaden enligt artiklarna 107 och 108 i fördraget (<i>gruppundantagsförordningen</i>) eller på ett enskilt stöd som godkänts av Europeiska kommissionen, ska beslut om avbrytande eller återkrav fattas om stödtagaren har förfarit på det sätt som beskrivs i 21 eller 22 § i statsunderstödslagen (688/2001).
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_6">
                    <num>6 §</num>
                    <heading>Ändringssökande</heading>
                    <subsection eId="sec_6__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Omprövning får begäras av ett beslut som arbets- och näringsministeriet fattat med stöd av denna lag. Bestämmelser om begäran om omprövning finns i förvaltningslagen (434/2003). Bestämmelser om sökande av ändring i förvaltningsdomstol finns i lagen om rättegång i förvaltningsärenden (808/2019).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_7">
                    <num>7 §</num>
                    <heading>Återkrav och dröjsmålsränta</heading>
                    <subsection eId="sec_7__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Om ett belopp som återkrävs inte betalas senast på den förfallodag som arbets- och näringsministeriet bestämt, ska det på beloppet betalas en årlig dröjsmålsränta enligt den räntesats som avses i 4 § 1 mom. i räntelagen (633/1982).</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_8">
                    <num>8 §</num>
                    <heading>Ikraftträdande</heading>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Denna lag träder i kraft vid en tidpunkt som föreskrivs genom förordning av statsrådet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_8__subsec_2">
                        <intro eId="sec_8__subsec_2__intro">
                            <p>Genom denna lag upphävs</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_8__subsec_2__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>lagen om statens helägda aktiebolag Klimatfonden Ab (173/2023),</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_8__subsec_2__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>lagen om statens helägda aktiebolag Business Finland Venture Capital Ab (967/2013), och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_8__subsec_2__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>1 § 4 mom. i lagen om Innovationsfinansieringsverket Business Finland och aktiebolaget Business Finland (1146/2017).</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/86">RP 86/2024</ref>
                        </p>
                        <p>EkUB 23/2024</p>
                        <p>RSv 182/2024</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 17 januari 2025</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Näringsminister</role>
                                <person refersTo="">Wille Rydman</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
