<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/82/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/82"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/82/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-14" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-18" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="82"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/82/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/82/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/82/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-14" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-18" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/82/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/82/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/82/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-12-09" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2025-03-18" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2025</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>82/2025</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om betalningsinstitut</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut </p>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         i lagen om betalningsinstitut (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2010/297">297/2010</affectedDocument>) 1 § 2 mom. 2 punkten och 41 § 1 mom., av dem 41 § 1 mom. sådant det lyder i lag 890/2017, och
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till lagen nya 40 a–40 e § och till 48 a §, sådan den lyder i lagarna 259/2013, 58/2016 och 890/2017, ett nytt 4 mom. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_1">
                    <num>1 §</num>
                    <heading>Tillämpningsområde</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Denna lag ska tillämpas på följande betaltjänster:</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>genomförande av betalningstransaktioner genom girering, genom omedelbar betalning, genom överföring av medel till tjänsteleverantörens betalkonto, genom direktdebitering eller med betalkort eller något annat betalningsinstrument, enligt vad som avses i betaltjänstlagen (290/2010),</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_40a">
                    <num>40 a §</num>
                    <heading>Krav för ansökan som gäller deltagande i betalningssystem</heading>
                    <subsection eId="sec_40a__subsec_1">
                        <intro eId="sec_40a__subsec_1__intro">
                            <p>Betalningsinstitut och institut för elektroniska pengar som ansöker om deltagande eller deltar i system som betecknats i enlighet med lagen om vissa villkor vid värdepappers- och valutahandel samt avvecklingssystem (1084/1999) ska utarbeta</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_40a__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av de i 26 § i denna lag avsedda åtgärder som vidtagits för att skydda betaltjänstanvändarnas medel,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40a__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av till artiklarna 6 och 7 i EU:s DORA-förordning anknytande förvaltnings-, riskhanterings- och redovisningsförfaranden och motsvarande styrsystem och de interna kontrollmekanismerna hos betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar för de betalningstjänster eller tjänster för elektroniska pengar som det avser att tillhandahålla, och av arrangemangen för användning av informations- och kommunikationstekniktjänster hos betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar, och </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40a__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>en avvecklingsplan för fallissemang. </p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_40b">
                    <num>40 b §</num>
                    <heading>Krav för beskrivningar som gäller skyddande av kundmedel</heading>
                    <subsection eId="sec_40b__subsec_1">
                        <intro eId="sec_40b__subsec_1__intro">
                            <p>Om betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar i enlighet med 26 § 2 mom. skyddar betaltjänstanvändares medel genom att deponera medel på ett separat konto i ett kreditinstitut eller genom att investera dem i säkra, likvida lågrisktillgångar i enlighet med vad hemmedlemsstatens behöriga myndigheter har fastställt, ska beskrivningen av de åtgärder som vidtagits för detta skydd, beroende på fallet, innehålla följande vid tillämpning av 40 a § 1 mom. 1 punkten:</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av investeringsstrategin för att säkerställa att de tillgångar som väljs är likvida och säkra med en låg risk,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>uppgifter om antalet personer som har tillgång till kundmedelskontot samt deras befattningar,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av administrations- och avstämningsprocessen för att säkerställa att betaltjänstanvändarnas medel hålls skyddade i betaltjänstanvändarnas intresse mot anspråk från borgenärer för betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar, särskilt vid insolvens,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>en kopia av utkastet till avtal med kreditinstitutet,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>en uttrycklig förklaring från betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar om överensstämmelse med 26 §.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_40b__subsec_2">
                        <intro eId="sec_40b__subsec_2__intro">
                            <p>Om betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar i enlighet med 26 § 3 mom. skyddar betaltjänstanvändares medel genom en försäkring eller jämförbar garanti från ett försäkringsbolag eller ett kreditinstitut, ska beskrivningen av de åtgärder som vidtagits för detta skydd innehålla följande vid tillämpning av 40 a § 1 mom. 1 punkten: </p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_2__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>en bekräftelse på att försäkringen eller den jämförbara garantin från ett försäkringsbolag eller ett kreditinstitut härrör från en enhet som inte ingår i samma företagskoncern som betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_2__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>uppgifter om den avstämningsprocess som används för att säkerställa att försäkringen eller den jämförbara garantin alltid är tillräcklig för att betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar ska kunna fullgöra sina skyldigheter att skydda medlen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_2__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>uppgifter om försäkringsskyddets varaktighet och villkoren för förnyelse,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40b__subsec_2__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>en kopia av försäkringsavtalet eller den jämförbara garantin, eller utkast till sådana handlingar.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_40c">
                    <num>40 c §</num>
                    <heading>Krav för beskrivningar av styrsystem</heading>
                    <subsection eId="sec_40c__subsec_1">
                        <intro eId="sec_40c__subsec_1__intro">
                            <p>Vid tillämpning av 40 a § 1 mom. 2 punkten ska beskrivningen visa att de styrsystem, interna kontrollmekanismer och system för användning av informations- och kommunikationsteknik som avses i ledet i fråga är proportionella, lämpliga, sunda och tillräckliga. Dessutom ska styrsystemen och de interna kontrollmekanismerna omfatta följande:</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>en kartläggning av de risker som betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar har identifierat, med beskrivningar av typerna av risker och de förfaranden som betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar har infört eller kommer att införa för att bedöma och förebygga sådana risker,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>de olika förfarandena för genomförande av periodiska och fortlöpande kontroller med angivande av frekvens och avsatta mänskliga resurser,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>de redovisningsförfaranden som betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar tillämpar för att registrera och rapportera sin finansiella information,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>identitetsuppgifter om alla personer som ansvarar för den interna kontrollen, för periodiska och fortlöpande kontroller samt för efterlevnadskontroller, med aktuell meritförteckning för personerna i fråga,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>identitetsuppgifter om alla revisorer som inte är sådana revisorer som avses i 1 kap. 2 § 1 mom.1 punkten i revisionslagen (1141/2015),</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_6">
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>ledningsorganets sammansättning och i tillämpliga fall andra tillsynsorgans eller tillsynskommittéers sammansättning,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_7">
                            <num>7) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av hur utkontrakterade funktioner övervakas och kontrolleras för att undvika att kvaliteten på de interna kontrollerna hos betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar försämras,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_8">
                            <num>8) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av hur ombud och filialer övervakas och kontrolleras inom ramen för de interna kontrollerna hos betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_40c__subsec_1__para_9">
                            <num>9) </num>
                            <content>
                                <p>en beskrivning av koncernens styrelseformer om betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar är dotterföretag till en reglerad enhet i en annan medlemsstat.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_40d">
                    <num>40 d §</num>
                    <heading>Krav för avvecklingsplaner</heading>
                    <subsection eId="sec_40d__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Vid tillämpning av 40 a § 3 punkten ska avvecklingsplanen anpassas till den planerade storleken och affärsmodellen för betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar och innehålla en beskrivning av de begränsningsåtgärder som ska vidtas av betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar i händelse av att dess betaltjänster avslutas, vilket skulle säkerställa genomförandet av utestående betalningstransaktioner och avslutandet av befintliga avtal.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_40e">
                    <num>40 e §</num>
                    <heading>Bedömning av ansökan om deltagande i betalningssystem</heading>
                    <subsection eId="sec_40e__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Betalningsinstitut och institut för elektroniska pengar som ansöker om deltagande eller deltar i system som betecknats i enlighet med lagen om vissa villkor vid värdepappers- och valutahandel samt avvecklingssystem ska göra en självbedömning av hur 40 a–40 d § följs. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_40e__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Självbedömningen ska lämnas till Finansinspektionen, som bedömer om den är tillräcklig. Om Finansinspektionen bedömer att självbedömningen är bristfällig, kan den begära ytterligare upplysningar av betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar. Om betalningsinstitutet eller institutet för elektroniska pengar låter bli att lämna ytterligare upplysningar eller om Finansinspektionen bedömer att de ytterligare upplysningar som lämnats är otillräckliga, kan Finansinspektionen förbjuda institutet att delta i de betalningssystem som avses i 1 mom. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_41">
                    <num>41 §</num>
                    <heading>Undantag från rätten att delta i betalningssystem</heading>
                    <subsection eId="sec_41__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Vad som föreskrivs i 40 § gäller inte betalningssystem i vilka endast tjänsteleverantörer som hör till samma grupp kan delta.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section eId="sec_48a">
                    <num>48 a §</num>
                    <heading>Påföljdsavgift</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om påföljdsavgifter som påförs med stöd av Europaparlamentets och rådets förordning (EU) nr 260/2012 om antagande av tekniska och affärsmässiga krav för betalningar och autogireringar i euro och om ändring av förordning (EG) nr 924/2009 finns i 40 § i lagen om Finansinspektionen. </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 1 april 2025.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/215">RP 215/2024</ref>
                        </p>
                        <p>EkUB 1/2025</p>
                        <p>RSv 10/2025</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2024/886 (32024R0886), EUVL L-serien, 19.3.2024</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 14 mars 2025</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Näringsminister</role>
                                <person refersTo="">Wille Rydman</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
