<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:finlex="http://data.finlex.fi/schema/finlex" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <act contains="originalVersion" name="main">
        <meta>
            <identification source="#organization_fi.finlex">
                <FRBRWork>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/126/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/126"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/126/alkup"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-04" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-07" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRcountry value="fi"/>
                    <FRBRsubtype value="statute"/>
                    <FRBRnumber value="126"/>
                    <FRBRprescriptive value="true"/>
                    <FRBRauthoritative value="true"/>
                </FRBRWork>
                <FRBRExpression>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/126/swe@/!main"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/126/swe@"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/126/alkup/swe"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-04" name="dateIssued"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-07" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_author" href="#organization_fi.parliament"/>
                    <FRBRlanguage language="swe"/>
                </FRBRExpression>
                <FRBRManifestation>
                    <FRBRthis value="/akn/fi/act/statute/2025/126/swe@/!main.xml"/>
                    <FRBRuri value="/akn/fi/act/statute/2025/126/swe@.akn"/>
                    <FRBRalias name="eli" value="http://data.finlex.fi/eli/sd/2025/126/alkup/swe/xml"/>
                    <FRBRdate date="2025-12-09" name="dateProduced"/>
                    <FRBRdate date="2025-04-07" name="datePublished"/>
                    <FRBRauthor as="#role_editor" href="#organization_fi.finlex"/>
                    <FRBRformat value="xml"/>
                </FRBRManifestation>
            </identification>
            <references source="#organization_fi.finlex">
                <TLCOrganization eId="organization_fi.finlex" href="/akn/ontology/organization/fi.finlex" showAs="Finlex"/>
                <TLCRole eId="role_author" href="/akn/ontology/role/author" showAs="Tekijä"/>
                <TLCRole eId="role_editor" href="/akn/ontology/role/editor" showAs="Toimittaja"/>
                <TLCConcept eId="act" href="/akn/ontology/concept/statute/type-statute.act" showAs="Lag"/>
                <TLCConcept eId="amending-statute" href="/akn/ontology/concept/statute/category-statute.amending-statute" showAs="Muutossäädös"/>
            </references>
            <proprietary source="#organization_fi.finlex">
                <finlex:typeStatute refersTo="#act"/>
                <finlex:categoryStatute refersTo="#amending-statute"/>
                <finlex:documentYear>2025</finlex:documentYear>
            </proprietary>
        </meta>
        <preface>
            <p>
                <docNumber>126/2025</docNumber>
                <docTitle>Lag om ändring av lagen om tjänster inom elektronisk kommunikation</docTitle>
            </p>
        </preface>
        <preamble>
            <formula name="enactingClause">
                <p>I enlighet med riksdagens beslut</p>
                <blockContainer>
                    <block name="repeals">
                        <i>upphävs</i>
                         i lagen om tjänster inom elektronisk kommunikation (<affectedDocument href="/akn/fi/act/statute/2014/917">917/2014</affectedDocument>) 2 § 2 mom. och 247 a §, sådana de lyder, 2 § 2 mom. i lag 1207/2020 och 247 a § i lag 281/2018, och
                    </block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="substitutions">
                        <i>ändras</i>
                         165 § 1 mom., 167, 170 och 275 §, 308 § 3 mom., 313 § 2 mom. 2 punkten, 318 § 4 mom. och 342 § 2 mom.,
                    </block>
                    <block name="substitutions-originals">sådana de lyder, 165 § 1 mom., 170 §, 308 § 3 mom. samt 313 § 2 mom. 2 punkten i lag 1003/2018, 167 § i lagarna 1003/2018 och 1207/2020 samt 275 § och 318 § 4 mom. i lag 1207/2020 och 342 § 2 mom. i lag 1182/2023, samt</block>
                </blockContainer>
                <blockContainer>
                    <block name="insertions">
                        <i>fogas</i>
                         till 165 §, sådan den lyder i lag 1003/2018, ett nytt 4 mom. och till 247 §, sådan den lyder i lag 1003/2018, ett nytt 5 mom. som följer:
                    </block>
                </blockContainer>
            </formula>
        </preamble>
        <body>
            <hcontainer finlex:outline="Förordningens text" name="statuteProvisionsWrapper">
                <section eId="sec_165">
                    <num>165 §</num>
                    <heading>Registrarens anmälningsskyldighet</heading>
                    <subsection eId="sec_165__subsec_1">
                        <intro eId="sec_165__subsec_1__intro">
                            <p>En registrar ska göra en anmälan till den myndighet som förvaltar domännamnsregistret innan den inleder sin verksamhet. Anmälan ska innehålla följande uppgifter:</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_165__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>registrarens namn, FO-nummer eller, om sådant saknas, annan identifieringsuppgift samt den e-postadress som ska användas för hörande och delgivning,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_165__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>adress och aktuell kontaktinformation till registrarens huvudkontor och andra lagliga verksamhetsställen i Europeiska unionen eller, om registraren inte är etablerad i Europeiska unionen, adress, e-postadresser, telefonnummer och annan aktuell kontaktinformation till registrarens utsedda företrädare i Europeiska unionen,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_165__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>registrarens IP-adressintervall,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_165__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>en förteckning över de medlemsstater i Europeiska unionen där registraren tillhandahåller tjänster, och</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_165__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>andra än i 1–4 punkten avsedda uppgifter som behövs för tillsynen.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_165__subsec_2">
                        <content>
                            <p>
                                Transport- och kommunikationsverket ska lämna den gemensamma kontaktpunkt som avses i 18 § i cybersäkerhetslagen (124/2025) de uppgifter om registrarernas anmälningar som behövs för att göra en anmälan enligt artikel 27.4 i Europaparlamentets och rådets direktiv (EU) 2022/2555 om åtgärder för en hög gemensam cybersäkerhetsnivå i hela unionen, om ändring av förordning (EU) nr 910/2014 och direktiv (EU) 2018/1972 och om upphävande av direktiv (EU) 2016/1148 (<i>NIS 2-direktivet)</i>.
                            </p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_167">
                    <num>167 §</num>
                    <heading>Anteckning av uppgifter i domännamnsregistret och offentliggörande av uppgifter</heading>
                    <subsection eId="sec_167__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Ett domännamn ska registreras på domännamnsanvändaren. Domännamnsanvändaren ska lämna registraren korrekta och uppdaterade användar- och kontaktuppgifter som identifierar domännamnsanvändaren samt ändringar i dem. Registraren eller den som handlar på registrarens vägnar ska i domännamnsregistret anteckna korrekta och uppdaterade uppgifter som identifierar domännamnsanvändaren och det registrerade domännamnet samt den e-postadress som ska användas för hörande och delgivning.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_167__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket kan förhindra registrering av ett domännamn i domännamnsregistret, om verket misstänker att de uppgifter som avses i 1 mom. är bristfälliga eller felaktiga och registraren trots uppmaning inte inom utsatt tid bevisar att uppgifterna är riktiga. Transport- och kommunikationsverket gör sina riktlinjer och förfaranden för säkerställande av att användaruppgifterna är korrekta offentligt tillgängliga.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_167__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket offentliggör uppgifterna i domännamnsregistret på sina webbsidor eller i någon annan elektronisk tjänst utan obefogat dröjsmål. Bestämmelser om skydd för personuppgifter finns i Europaparlamentets och rådets förordning (EU) 2016/679 om skydd för fysiska personer med avseende på behandling av personuppgifter och om det fria flödet av sådana uppgifter och om upphävande av direktiv 95/46/EG (allmän dataskyddsförordning) och i dataskyddslagen, som kompletterar förordningen. Transport- och kommunikationsverket ska besvara en begäran om åtkomst till registeruppgifter om domännamn utan obefogat dröjsmål och senast inom 72 timmar från mottagandet av begäran. I övrigt ska på utlämnande av uppgifter ur registret tillämpas 16 § i lagen om offentlighet i myndigheternas verksamhet. Transport- och kommunikationsverket gör sina riktlinjer och förfaranden för utlämnande av registreringsuppgifter om domännamn offentligt tillgängliga.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_167__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Ett domännamn som har registrerats i domännamnsregistret gäller i högst fem år. Registraren kan förnya en domänregistrering för högst fem år i sänder.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_167__subsec_5">
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket får utfärda närmare föreskrifter om hur registreringen tekniskt ska genomföras och om de uppgifter som ska lämnas i samband med registreringen samt om teknisk identifiering av domännamnsanvändaren och om verifiering av uppgifterna om domännamnsanvändaren.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_170">
                    <num>170 §</num>
                    <heading>Registrarens övriga skyldigheter</heading>
                    <subsection eId="sec_170__subsec_1">
                        <intro eId="sec_170__subsec_1__intro">
                            <p>En registrar ska</p>
                        </intro>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_1">
                            <num>1) </num>
                            <content>
                                <p>innan ett domännamn registreras tillhandahålla behövlig information enligt denna lag om kraven på domännamnets innehåll och form,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_2">
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>uppdatera uppgifterna i domännamnsregistret,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_3">
                            <num>3) </num>
                            <content>
                                <p>kunna göra anteckningar i domännamnsregistret med hjälp av tekniska arrangemang som Transport- och kommunikationsverket har fastställt,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_4">
                            <num>4) </num>
                            <content>
                                <p>i tillräcklig omfattning och effektivt informera en domännamnsanvändare om att domännamnets giltighetstid löper ut,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_5">
                            <num>5) </num>
                            <content>
                                <p>på begäran av domännamnsanvändaren avregistrera ett domännamn innan dess giltighetstid har löpt ut,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_6">
                            <num>6) </num>
                            <content>
                                <p>sörja för informationssäkerheten i sin verksamhet,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_7">
                            <num>7) </num>
                            <content>
                                <p>utan dröjsmål meddela Transport- och kommunikationsverket om dess förmedling av domännamn är utsatt för betydande kränkningar av eller hot mot informationssäkerheten eller för någonting annat som väsentligen förhindrar eller stör den; samtidigt ska registraren också anmäla hur länge störningen eller hotet beräknas pågå, om vilka verkningar störningen eller hotet har, om avhjälpande åtgärder samt om åtgärder för att förhindra att störningen upprepas,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_8">
                            <num>8) </num>
                            <content>
                                <p>göra sina riktlinjer och förfaranden för att säkerställa att uppgifterna i domännamnsregistret överensstämmer med bestämmelserna i 167 § 1 mom. offentligt tillgängliga,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_9">
                            <num>9) </num>
                            <content>
                                <p>utan obefogat dröjsmål göra andra registreringsuppgifter om domännamn än personuppgifter offentligt tillgängliga,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_10">
                            <num>10) </num>
                            <content>
                                <p>i enlighet med dataskyddslagstiftningen och avgiftsfritt ge åtkomst till registreringsuppgifter om domännamn samt svara den som legitimt begär åtkomst till registreringsuppgifter utan obefogat dröjsmål och senast inom 72 timmar från mottagandet av en laglig och på tillbörligt sätt motiverad begäran,</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <paragraph eId="sec_170__subsec_1__para_11">
                            <num>11) </num>
                            <content>
                                <p>göra riktlinjer och förfaranden för utlämnande av registreringsuppgifter om domännamn offentligt tillgängliga.</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_170__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket får meddela närmare föreskrifter om information som ges till användare av domännamn, om information som ska göras offentligt tillgänglig, om givande av åtkomst till uppgifter, om de riktlinjer och förfaranden som avses i 1 mom. 8 och 11 punkten, om informationssäkerheten i registrarens verksamhet samt om när en störning som avses i 1 mom. 7 punkten ska anses vara betydande och om innehållet i anmälan samt anmälans utformning och hur den lämnas in.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_170__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Bestämmelser om skyldigheten för en i 2 § 3 punkten i cybersäkerhetslagen avsedd leverantör av DNS-tjänster att sörja för riskhanteringen i fråga om kommunikationsnät och informationssystem och för anmälan av avvikelser finns i cybersäkerhetslagen.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_247">
                    <num>247 §</num>
                    <heading>Skyldighet att sörja för informationssäkerheten vid kommunikationsförmedling och tillhandahållande av mervärdestjänster</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>När det gäller att sörja för informationssäkerheten tillämpas dessutom vad som i cybersäkerhetslagen föreskrivs om sådana kommunikationsförmedlare och leverantörer av mervärdestjänster som omfattas av tillämpningsområdet för NIS 2-direktivet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_275">
                    <num>275 §</num>
                    <heading>Störningsanmälningar till Transport- och kommunikationsverket</heading>
                    <subsection eId="sec_275__subsec_1">
                        <content>
                            <p>Ett teleföretag ska utan dröjsmål göra en anmälan till Transport- och kommunikationsverket om dess tjänster utsätts för eller hotas av betydande kränkningar av informationssäkerheten eller av någonting annat som gör att en kommunikationstjänst inte fungerar eller väsentligen stör den. Teleföretaget ska också utan obefogat dröjsmål anmäla hur länge störningen eller hotet beräknas pågå, om vilka verkningar störningen eller hotet har, om avhjälpande åtgärder samt om åtgärder för att förhindra att störningen upprepas.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_275__subsec_2">
                        <content>
                            <p>Om det ligger i allmänt intresse att det görs en anmälan om en störning kan Transport- och kommunikationsverket ålägga teleföretaget att informera om saken eller, efter att ha hört den anmälningspliktiga, självt informera om saken.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_275__subsec_3">
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket får meddela närmare föreskrifter om när en störning som avses i 1 mom. är betydande samt föreskrifter om innehållet i de anmälningar som avses i 1 mom. samt anmälningarnas utformning och hur de lämnas in.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <subsection eId="sec_275__subsec_4">
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket ska bedöma om en sådan störning som avses i 1 mom. berör de övriga medlemsstaterna i Europeiska unionen och vid behov underrätta de berörda medlemsstaterna. En sådan störning som avses i 1 mom. ska också vid behov anmälas till Europeiska unionens cybersäkerhetsbyrå. På störningsanmälningar tillämpas dessutom vad som i cybersäkerhetslagen föreskrivs om incidentanmälningar.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_308">
                    <num>308 §</num>
                    <heading>Myndighetssamarbete</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket ska samarbeta med de myndigheter som utövar tillsyn över nät- och informationssäkerheten i övriga medlemsstater i Europeiska unionen, enheter för hantering av it-säkerhetsincidenter samt den samarbetsgrupp, det CSIRT-nätverk och det europeiska kontaktnätverk för cyberkriser som avses i artiklarna 14–16 i NIS 2-direktivet.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_313">
                    <num>313 §</num>
                    <heading>Behandling av tillsynsärenden vid Transport- och kommunikationsverket</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <intro>
                            <p>Transport- och kommunikationsverket kan ställa sina tillsynsuppgifter enligt denna lag i viktighetsordning. Transport- och kommunikationsverket får lämna ett ärende utan prövning om</p>
                        </intro>
                        <hcontainer name="omission"/>
                        <paragraph>
                            <num>2) </num>
                            <content>
                                <p>ärendet trots en misstanke om fel eller försummelser endast har en ringa betydelse med tanke på kommunikationsmarknadens funktion, kommunikationstjänsternas tillförlitlighet eller tryggandet av störningsfri elektronisk kommunikation och med tanke på deras intressen som använder tjänsterna, eller</p>
                            </content>
                        </paragraph>
                        <hcontainer name="omission"/>
                    </subsection>
                </section>
                <section eId="sec_318">
                    <num>318 §</num>
                    <heading>Utlämnande av information från myndigheter</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Kommunikationsministeriet och Transport- och kommunikationsverket har rätt att lämna ut sekretessbelagda dokument till och röja sekretessbelagd information för kommissionen, för Organet för europeiska regleringsmyndigheter för elektronisk kommunikation och för tillsynsmyndigheterna i andra EES-stater, om det är nödvändigt för tillsynen över kommunikationsmarknaden. Transport- och kommunikationsverket har rätt att lämna ut en sekretessbelagd handling som det har fått med stöd av 170 § 1 mom. 7 punkten, 171 § samt 275 § 1 mom., och att röja sekretessbelagd information för tillsynsmyndigheten i en annan EES-stat och för den samarbetsgrupp som avses i artikel 14 i NIS 2-direktivet och det CSIRT-nätverk som avses i artikel 15 i det direktivet, om det är nödvändigt med tanke på övervakningen av nät- och informationssäkerheten, och utlämnandet inte äventyrar intressen gällande säkerhet och företagshemligheter för de aktörer som avses i de paragrafer som nämns ovan
eller konfidentialiteten i fråga om de uppgifter som lämnas ut.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
                <section eId="sec_342">
                    <num>342 §</num>
                    <heading>Omprövning</heading>
                    <hcontainer name="omission"/>
                    <subsection>
                        <content>
                            <p>Omprövning får begäras av beslut som Transport- och kommunikationsverket fattat om radiotillstånd enligt 39 §, reservering av radiofrekvenser enligt 44 §, numrering enligt 100 §, förhindrande av registrering av domännamn enligt 167 § 2 mom., avregistrering av domännamn enligt 169 § 1 mom., marknadsbaserad frekvensavgift enligt 288 §, informationssamhällsavgift enligt 289 §, tillsynsavgiften för televisions- och radioverksamhet enligt 293 § och registrering enligt artikel 19.5 i dataförvaltningsakten.</p>
                        </content>
                    </subsection>
                    <hcontainer name="omission"/>
                </section>
            </hcontainer>
            <hcontainer name="entryIntoForceStart"/>
            <hcontainer eId="entryIntoForce" name="entryIntoForce">
                <content>
                    <p>Denna lag träder i kraft den 8 april 2025.</p>
                    <p>De föreskrifter som meddelats med stöd av 275 § i dess lydelse vid ikraftträdandet av denna lag förblir i kraft.</p>
                </content>
            </hcontainer>
            <hcontainer finlex:outline="Förarbeten och signaturer" name="conclusions">
                <hcontainer finlex:outline="Förarbeten" name="preliminaryWork">
                    <content>
                        <p>
                            <ref href="/akn/fi/doc/government-proposal/2024/57">RP 57/2024</ref>
                        </p>
                        <p>KoUB 1/2025 </p>
                        <p>RSv 15/2025</p>
                        <p>Europaparlamentets och rådets direktiv (EU) 2022/2555 (32022L2555), EUT L 333, 27.12.2022, s. 80</p>
                    </content>
                </hcontainer>
                <hcontainer finlex:outline="Signaturer" name="signatures">
                    <content>
                        <p>Helsingfors den 4 april 2025</p>
                        <p>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Republikens President</role>
                                <person refersTo="">Alexander Stubb</person>
                            </signature>
                            <signature>
                                <role refersTo="">Kommunikationsminister</role>
                                <person refersTo="">Lulu Ranne</person>
                            </signature>
                        </p>
                    </content>
                </hcontainer>
            </hcontainer>
        </body>
    </act>
</akomaNtoso>
